<FILE-date="2022/04/22/19">

<article-nb="2022/04/22/19-1">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’ancien policier de Rio, habitué des outrances, avait attaqué la démocratie, violemment et de façon répétée, à travers des vidéos.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Brésil             Daniel Silveira, député ultra bolsonariste, condamné à huit ans de prison pour ses attaques répétées contre la démocratie au Brésil      L’ancien policier de Rio, habitué des outrances, avait attaqué la démocratie, violemment et de façon répétée, à travers des vidéos.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le député brésilien Daniel Silveira assiste à la cérémonie d’investiture des nouveaux ministres au palais Planalto. A Brasilia, le 31 mars 2022.  EVARISTO SA / AFP               Il incarnait physiquement et jusqu’à la caricature le pire de l’extrême droite brésilienne. Crâne rasé, carrure de catcheur, regard noir et démarche patibulaire, le député Daniel Silveira intimidait souvent ses interlocuteurs. Mais, depuis le mercredi 20 avril, cet inquiétant colosse a soudain cessé de faire peur. Le Tribunal suprême fédéral (STF) l’a condamné à huit ans et neuf mois de prison pour ses attaques répétées contre la démocratie. Une peine des plus lourdes qui, à moins de six mois de l’élection présidentielle, sonne comme un nouveau désaveu pour Jair Bolsonaro.          Et pour cause : dix des onze membres de la plus haute juridiction du pays ont voté en faveur de la condamnation de Daniel Silveira. Parmi eux, on trouve André Mendonça, magistrat évangélique et ultraconservateur, nommé par Jair Bolsonaro lui-même à son poste en décembre dernier. Après quelques hésitations, ce dernier s’est finalement rallié à ses collègues. « Il faut séparer le bon grain de l’ivraie », s’est-il péniblement justifié sur Twitter, s’attirant instantanément les foudres de l’extrême droite.          Diante das várias manifestações sobre o meu voto ontem, sinto-me no dever de esclarecer que: [a] como cristão, não… https://t.co/0d8EzmTk5A— AmendoncaAGU (@André Mendonça)            [b] como jurista, a avalizar graves ameaças físicas contra quem quer que seja. Há formas e formas de se fazerem as… https://t.co/H5fBrzs4DS— AmendoncaAGU (@André Mendonça)            Car, depuis son élection en 2018, Daniel Silveira est devenu un symbole. Il représente « ce qu’il y a de plus radical au Brésil », insiste David Magalhaes, politologue spécialiste de l’extrême droite locale : « C’est un homme qui fait l’apologie de la violence comme outil pour détruire la démocratie. » Considéré par beaucoup comme un authentique fasciste et pur « Homo bolsonarus », « sa mise derrière les barreaux est une excellente nouvelle », insiste le député socialiste David Miranda.          Attaques répétées contre la démocratie          A 39 ans, il n’est pas de personnages plus sulfureux que Daniel Silveira. Ancien policier de Rio (l’une des organes les plus corrompus et les plus violents du Brésil), ce dernier est un habitué des outrances. En septembre 2018, il participe à un rassemblement public, où est brisée une plaque en hommage à Marielle Franco, conseillère municipale de gauche, assassinée la même année. Quelques mois plus tard, on le retrouve en compagnie de ses « gros bras » envahissant un collège afin de retirer des murs de supposées affiches « communistes ». Complotiste, le député n’aura de cesse de relativiser l’épidémie de Covid-19, allant jusqu’à refuser de porter un masque en public – et fut pour cette raison empêché d’embarquer à bord d’un vol commercial.                           Lire aussi l’archive (2019) :  Article réservé à nos abonnés  Assassinat de Marielle Franco : l’un des suspects serait lié aux milices du Brésil                 Mais la condamnation récente de Daniel Silveira par le STF découle d’abord de ses attaques répétées contre la démocratie. En cause : une série de vidéos publiées entre 2020 et 2021, où ce nostalgique assumé du régime militaire appelle à la fermeture des institutions et s’en prend directement aux juges. L’un de ses membres, Edson Fachin, y est notamment traité de « gamin », « marginal », « clochard, crétin, canaille », accusé d’être un militant de gauche « lobotomisé » au service de « narcodictatures ». Le député va alors jusqu’à proférer des menaces physiques à l’encontre des magistrats les plus puissants du Brésil, évoquant une « raclée » administrée « dans la rue ».        Il vous reste 40.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/la-cour-supreme-du-bresil-condamne-le-depute-ultra-bolsonariste-daniel-silveira-a-huit-ans-de-prison_6123300_3210.html"},"headline":"Daniel Silveira, d\u00e9put\u00e9 ultra bolsonariste, condamn\u00e9 \u00e0 huit ans de prison pour ses attaques r\u00e9p\u00e9t\u00e9es contre la d\u00e9mocratie au Br\u00e9sil","dateCreated":"2022-04-22T18:00:15+02:00","datePublished":"2022-04-22T18:00:15+02:00","dateModified":"2022-04-22T18:10:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"L\u2019ancien policier de Rio, habitu\u00e9 des outrances, avait attaqu\u00e9 la d\u00e9mocratie, violemment et de fa\u00e7on r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, \u00e0 travers des vid\u00e9os.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/88/0/5567/2781/1342/671/60/0/347c15f_310358080-448635.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-2">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Des forces loyales au maréchal Khalifa Haftar ont fermé des puits et des terminaux afin de fragiliser le gouvernement d’Abdel Hamid Dbeibah à Tripoli.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Libye             En Libye, l’impasse politique s’aggrave sur fond de blocage des sites pétroliers      Des forces loyales au maréchal Khalifa Haftar ont fermé des puits et des terminaux afin de fragiliser le gouvernement d’Abdel Hamid Dbeibah à Tripoli.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le port pétrolier de Brega, dans le nord-est de la Libye, le 24 novembre 2020.   - / AFP               Impasse politique, blocage pétrolier, pressions des milices : la Libye renoue avec son rituel scénario de crise un an à peine après une réconciliation nationale désormais en péril. Mardi 19 avril, la compagnie nationale de pétrole, la National Oil Corporation (NOC), basée à Tripoli, a dénoncé la fermeture « illégale » par des groupes protestataires du terminal de Brega, situé dans le Croissant pétrolier, la principale plate-forme d’exportation du brut libyen en bordure du golfe de Syrte. Il s’agit, selon la NOC, de la quatrième paralysie d’installations pétrolières après celles du terminal de Zoueitina en Cyrénaïque (Est) et des deux champs d’Al-Sharara et d’Al-Feel, situés dans la région méridionale du Fezzan. Au total, près de 550 000 barils de pétrole par jour manqueraient ainsi à l’offre libyenne – soit 40 % de sa production nationale –, un nouveau facteur poussant les cours de l’or noir à la hausse dans le contexte de la guerre en Ukraine.          Le blocage des sites pétroliers libyens est l’aboutissement d’un schisme politique entre deux autorités gouvernementales parallèles dans lequel rebascule le pays depuis deux mois. Le 10 février, le Parlement siégeant à Tobrouk (Est) avait nommé Fathi Bachagha à la tête d’un nouveau gouvernement de stabilité nationale (GSN), voué à se substituer au gouvernement d’union nationale (GUN) dirigé par Abdel Hamid Dbeibah. Celui-ci avait été investi en mars 2021 dans le cadre d’une réconciliation entre factions rivales libyennes scellée sous les auspices des Nations unies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Libye face au risque d’un nouveau schisme entre « autorités parallèles »                 Or, M. Dbeibah refuse de céder la place, estimant que le GSN de M. Bachagha est « illégal ». Aussi ce dernier n’a-t-il pu s’installer à Tripoli par crainte de déclencher de nouveaux affrontements dans la capitale. Mercredi, il a tenu sa première réunion formelle à Sebha, le chef-lieu du Fezzan, dans un geste de défi à son rival de Tripoli. Illustration de la volatilité des alliances en Libye, M. Bachagha, originaire de Misrata (Ouest), ancien foyer de l’insurrection anti-Kadhafi en 2011, s’est allié pour accéder à la tête du GSN à son ancien adversaire, le maréchal Khalifa Haftar, homme fort de l’est du pays. Si l’influence du chef de l’autoproclamée Armée nationale libyenne (ANL), âgé de 78 ans, s’est quelque peu tassée, ses deux fils, Saddam et Belkacem, ont repris le flambeau de la dynastie familiale. Ils sont aux premières loges des jeux d’influence ayant conduit à la coalition formée autour de M. Bachagha.        Il vous reste 62.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/22/en-libye-l-impasse-politique-s-aggrave-sur-fond-de-blocage-des-sites-petroliers_6123299_3212.html"},"headline":"En Libye, l\u2019impasse politique s\u2019aggrave sur fond de blocage des sites p\u00e9troliers","dateCreated":"2022-04-22T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-22T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Libye"],"keywords":["Russie","Europe","Turquie","International","Le Monde Afrique","Libye"],"description":"Des forces loyales au mar\u00e9chal Khalifa Haftar ont ferm\u00e9 des puits et des terminaux afin de fragiliser le gouvernement d\u2019Abdel Hamid Dbeibah \u00e0 Tripoli.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4b828bc_280344094-449158.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libye","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/libye/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-3">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Des vidéos prises en drone par l’armée française montrent des hommes recouvrant des cadavres avec du sable, au nord du Mali, dans le but, selon l’état-major, d’accuser la France d’exactions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Le Monde Afrique        Mali             Charnier filmé dans le nord du Mali : l’armée française accuse les mercenaires russes du Groupe Wagner de manipulation      vidéo   Des vidéos prises en drone par l’armée française montrent des hommes recouvrant des cadavres avec du sable, au nord du Mali, dans le but, selon l’état-major, d’accuser la France d’exactions.          Par Morgane Le Cam, Cyril Bensimon, Arthur Carpentier, Delphine Bernard-Bruls et Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 17h07, mis à jour à 18h15        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              L’armée française a filmé ce qu’elle affirme être des mercenaires russes en train d’enterrer des corps près de la base de Gossi, dans le nord du Mali, dans le but, selon elle, d’accuser les Français d’avoir laissé un charnier derrière eux.            Dans ces vidéos prises à l’aide d’un drone, auxquelles plusieurs médias, dont Le Monde, ont eu accès et que l’état-major français qualifie d’« attaque informationnelle », on peut voir des soldats s’affairer autour de cadavres qu’ils recouvrent de sable. Paris soutient qu’il s’agit de miliciens du groupe de sécurité privé russe Wagner.            Mercredi, des images accompagnées d’un commentaire pointant la responsabilité de l’armée française dans ce charnier ont été diffusées sur le compte Twitter d’un dénommé Dia Diarra, qui se proclame « ancien militaire » et « patriote malien » et que l’état-major français soupçonne d’être lié au Groupe Wagner.            Dans le cadre de son désengagement du Mali, annoncé en février, l’armée française a officiellement remis mardi aux forces armées maliennes (FAMa) les clés de la base de Gossi, qui accueillait 300 soldats français.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Barkhane », défaite d’une utopie politico-militaire                                     Lire aussi   Mercenaires russes Wagner : enquête vidéo sur l’« armée fantôme » de Vladimir Poutine                        Morgane Le Cam,  Cyril Bensimon,  Arthur Carpentier,  Delphine Bernard-Bruls et  Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sur les traces du stress  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/04/22/charnier-filme-au-nord-du-mali-l-armee-francaise-accuse-les-mercenaires-russes-du-groupe-wagner-de-manipulation_6123290_3212.html"},"headline":"Charnier film\u00e9 dans le nord du Mali\u00a0: l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise accuse les mercenaires russes du Groupe Wagner de manipulation","dateCreated":"2022-04-22T17:07:19+02:00","datePublished":"2022-04-22T17:07:19+02:00","dateModified":"2022-04-22T18:15:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Enqu\u00eates vid\u00e9o","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Des vid\u00e9os prises en drone par l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise montrent des hommes recouvrant des cadavres avec du sable, au nord du Mali, dans le but, selon l\u2019\u00e9tat-major, d\u2019accuser la France d\u2019exactions.","author":[{"@type":"Person","name":"Morgane Le Cam"}
,{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Carpentier"}
,{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
,{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/0/0/1920/960/1342/671/60/0/d1ddc7d_1650635157370-drone1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Charnier film\u00e9 dans le nord du Mali\u00a0: l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise accuse les mercenaires russes du Groupe Wagner de manipulation","uploadDate":"2022-04-22T17:07:19+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8a8o45?pubtool=oembed","duration":"01:52"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/0/0/1920/960/1342/671/60/0/d1ddc7d_1650635157370-drone1.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/22/19-4">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Jamais assumée dans les mots, la violence armée est l’instrument privilégié par le chef du Kremlin pour imposer son pouvoir et organiser la confrontation avec l’Occident.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Alexei Panov/Tass/ABACA          Poutine, le culte de la guerre   Par Isabelle Mandraud et Madjid Zerrouky  Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h22   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitJamais assumée dans les mots, la violence armée est l’instrument privilégié par le chef du Kremlin pour imposer son pouvoir et organiser la confrontation avec l’Occident.         Dmitri Siline affiche un grand sourire. Ce 8 avril, ce petit entrepreneur d’Ivanovo, au nord-est de Moscou, distribue gracieusement des exemplaires de 1984, de George Orwell. Le célèbre roman décrivant l’enfer du totalitarisme après une guerre nucléaire connaît un véritable engouement en Russie. Selon le quotidien économique Vedomosti du 12 avril, ses ventes s’envolent. Mais l’initiative du libraire improvisé, pris sur le vif par une photo publiée sur les réseaux sociaux, tourne court. Aussitôt interpellé, il doit désormais répondre du délit de… « dénigrement de l’armée russe » au tribunal. Une accusation qui témoigne jusqu’à l’absurde de l’ordre martial régnant dans ce pays, où même le mot « guerre » est interdit.          Pour ne pas avoir à l’employer, en risquant une peine de quinze ans de prison, les derniers médias russes indépendants se sont sabordés. Soumis à la même pression, les citoyens qui osent défier cette loi du 4 mars sont poursuivis. La guerre en Ukraine n’existe pas. C’est une « opération militaire spéciale » déclenchée par Vladimir Poutine, le 24 février, pour asservir un pays voisin, éliminer son président, Volodymyr Zelensky, et un gouvernement qualifié de « junte nazie » . « La guerre présuppose que le pays contre qui vous la faites est indépendant, or Poutine ne reconnaissant pas l’Ukraine, il s’agissait dans son esprit d’une opération de police », souligne l’historienne Françoise Thom, spécialiste de l’URSS et de la Russie. La résistance ukrainienne a ruiné, du moins dans la première phase des combats, les plans du Kremlin. Reste l’interdit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Vladimir Poutine mène une guerre de civilisation », estime l’essayiste Michel Eltchaninoff                 Au pouvoir depuis plus de vingt ans, Vladimir Poutine a mené quatre guerres en utilisant le même subterfuge. La deuxième guerre de Tchétchénie (1999-2009), lors de laquelle il n’avait pas hésité à poser aux commandes d’un avion de chasse Soukhoï, était une « opération antiterroriste ». La guerre de 2008 en Géorgie, une campagne « pour défendre ses citoyens » dans les régions séparatistes d’Ossétie du Sud et d’Abkhazie, où des passeports russes avaient été distribués. Celle commencée en 2015 en Syrie, rien d’autre qu’une « intervention », faite « à la demande » de son allié Bachar Al-Assad, pour lutter « contre des terroristes internationaux ». En 2014, dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, la présence de soldats russes sur le terrain a tout simplement été niée.                              A bord de leur camion, des soldats russes saluent des photographes à leur manière, alors qu’ils s’apprêtent à pénétrer en Tchétchénie depuis l’Ingouchie, le 28 décembre 1999.  ALEXANDER NEMENOV/AFP               La guerre ne fait pas partie du vocabulaire du chef du Kremlin, sauf lorsqu’il s’agit de la « grande guerre patriotique » de 1941-1945, dont la commémoration, le 9 mai, n’a cessé de dériver, année après année, en manifestations de plus en plus grandioses, au service, non pas du souvenir, mais d’une préparation des esprits au sacrifice de soi et à l’idée que la Russie serait, comme hier, assiégée. Il aurait sans doute fallu prêter plus d’attention aux menus objets – ces petits chaussons de feutre en forme de char, par exemple – qui se sont répandus dans les marchés russes, ou à ces capots de voiture couverts de messages agressifs faisant allusion à la prise de Berlin en 1945 : « Nous pouvons le refaire ».        Il vous reste 85.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/poutine-le-culte-de-la-guerre_6123287_3210.html"},"headline":"Poutine, le culte de la guerre","dateCreated":"2022-04-22T17:00:17+02:00","datePublished":"2022-04-22T17:00:17+02:00","dateModified":"2022-04-22T18:22:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["G\u00e9opolitique","Vladimir Poutine","Guerre en Ukraine","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Jamais assum\u00e9e dans les mots, la violence arm\u00e9e est l\u2019instrument privil\u00e9gi\u00e9 par le chef du Kremlin pour imposer son pouvoir et organiser la confrontation avec l\u2019Occident.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
,{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/324/0/2048/1024/1342/671/60/0/4010715_1650617938855-abacanewsroy-82542-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-5">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Il s’agit d’un portrait de Timofeï Morozov réalisé en 1891 par le peintre Valentin Serov issu d’une collection constituée en 2001 par l’entrepreneur russe Moshe Kantor.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Culture       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la France saisit un second tableau de la collection Morozov      Il s’agit d’un portrait de Timofeï Morozov réalisé en 1891 par le peintre Valentin Serov issu d’une collection constituée en 2001 par l’entrepreneur russe Moshe Kantor.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 16h03, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/04/22/19-6">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’armée russe s’est dite prête à évacuer les civils retranchés dans le site d’Azovstal, à condition que « des drapeaux blancs » soient levés par les soldats. Vladimir Poutine accuse Kiev d’empêcher leur reddition.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Le point sur la situation à 14 heures         L’ONU accuse l’armée russe d’actions « pouvant relever de crimes de guerre »         L’armée russe veut prendre le « contrôle total du Donbass et du sud de l’Ukraine »                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Sandra Cazenave, Clémence Apetogbor et Cécile Bouanchaud         Le port stratégique de Marioupol, que Moscou assure avoir « libéré », résiste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de défendre avec acharnement l’immense complexe métallurgique Azovstal, où sont également retranchés des civils. Vladimir Poutine accuse Kiev d’empêcher la reddition des combattants ukrainiensDes images satellites, publiées jeudi par la société américaine Maxar Technologies, montrent « l’existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch », un village à 20 kilomètres de Marioupol. Selon Maxar, les images révèlent de longues rangées de tombes, plus de 200, à proximité d’un cimetière existant.Les négociations entre la Russie et l’Ukraine n’ont donné lieu à aucune avancée apparente et « patinent », a déclaré le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov.Dans le Donbass, « les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localités comme Lyman, Bouhaïvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la région », a souligné vendredi matin le ministère de la défense britannique.Un haut gradé russe, le général Roustam Minnekaïev, a affirmé que « l’un des objectifs de l’armée russe est d’établir un contrôle total sur le Donbass et le sud de l’Ukraine », permettant « d’assurer un couloir terrestre vers la Crimée » puis « un couloir vers la Transnistrie », région séparatiste prorusse en Moldavie. Une déclaration que plusieurs experts analysent comme « une diversion » pour détourner l’attention du Donbass vers le sud, la Russie n’ayant pas actuellement les capacités militaires pour atteindre cet objectif.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Accaparé par l’Ukraine, Joe Biden cherche à reprendre pied sur le plan intérieur         Tribune. « Au cœur de nos débats intérieurs, l’histoire cogne à la porte »         Factuel. Le Canada envoie des armes lourdes à l’Ukraine         Reportage. En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »         Décryptages. La France, un pays peu attractif pour les réfugiés d’Ukraine, de Syrie ou d’Afghanistan         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 14 heures         L’ONU accuse l’armée russe d’actions « pouvant relever de crimes de guerre »         L’armée russe veut prendre le « contrôle total du Donbass et du sud de l’Ukraine »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-22T16:49:53+00:00","coverageEndTime":"2022-04-23T04:49:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","description":"L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer les civils retranch\u00e9s dans le site d\u2019Azovstal, \u00e0 condition que \u00ab\u00a0des drapeaux blancs\u00a0\u00bb soient lev\u00e9s par les soldats. Vladimir Poutine accuse Kiev d\u2019emp\u00eacher leur reddition.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Sandra Cazenave, Clémence Apetogbor et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : des bombardements incessants dans tout le Donbass et une dernière poche de résistance à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer les civils retranch\u00e9s dans le site d\u2019Azovstal, \u00e0 condition que \u00ab\u00a0des drapeaux blancs\u00a0\u00bb soient lev\u00e9s par les soldats. Vladimir Poutine accuse Kiev d\u2019emp\u00eacher leur reddition.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Sandra Cazenave, Clémence Apetogbor et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-04-22T16:49:53+00:00"
,"endDate":"2022-04-23T04:49:53+00:00"
  \u00ab\u00a0Le mardi 26 avril, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, arrivera \u00e0 Moscou pour des discussions avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Lavrov. Il sera \u00e9galement re\u00e7u par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Ce sera la premi\u00e8re rencontre entre les deux hommes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 vendredi le Kremlin.          M. Guterres a envoy\u00e9, mardi, des lettres au pr\u00e9sident Vladimir Poutine et \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, pour leur demander d\u2019\u00eatre re\u00e7u \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, M. Guterres n\u2019a eu que tr\u00e8s peu de contacts avec le pr\u00e9sident ukrainien, avec lequel il n\u2019a eu qu\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, le 26 f\u00e9vrier.          Depuis que M. Guterres a affirm\u00e9 que la Russie violait la Charte des Nations unies en envoyant des troupes en Ukraine, le pr\u00e9sident russe d\u00e9cline tout contact avec le dirigeant de l\u2019ONU, \u00e0 qui il refuse de r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres sera re\u00e7u par Vladimir Poutine \u00e0 Moscou la semaine prochaine, annonce le Kremlin","dateModified":"2022-04-22T16:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:30:27+00:00","articleBody":"     A son tour, l\u2019Unesco fait les frais des clivages suscit\u00e9s au sein de la communaut\u00e9 internationale par la guerre que m\u00e8ne la Russie contre Ukraine. L\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture a d\u00e9cid\u00e9, jeudi 21\u00a0avril, \u00e0 Paris, de reporter sine die une r\u00e9union de son comit\u00e9 du Patrimoine mondial, pr\u00e9vue en juin dans la ville russe de Kazan, en raison des divisions que ce rendez-vous suscitait.          La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s de longues tractations, qui refl\u00e8tent \u00e0 nouveau, comme \u00e0 New York, la difficult\u00e9 qu\u2019ont les Occidentaux \u00e0 isoler diplomatiquement Moscou, soumis par ailleurs \u00e0 des sanctions massives.                    Lire aussi :  L\u2019Unesco, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Unesco, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-22T16:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:24:21+00:00","articleBody":"         Un pompier est assis sur une balan\u00e7oire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par une bombe russe \u00e0 Tchernihiv, le vendredi 22 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP               Des habitants regardent leurs maisons d\u00e9truites par une bombe russe \u00e0 Tchernihiv, le vendredi 22 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP               Des pompiers travaillent \u00e0 l'int\u00e9rieur d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par une bombe russe \u00e0 Tchernihiv, le vendredi 22 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv","dateModified":"2022-04-22T16:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:08:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU proc\u00e9dera \u00ab\u00a0dans les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9lection pour choisir un successeur \u00e0 la Russie, \u00e9vinc\u00e9e, au d\u00e9but d\u2019avril, du Conseil des droits de l\u2019homme, a fait savoir vendredi le pr\u00e9sident de cette instance, l\u2019Argentin Federico Villegas.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Villegas a pr\u00e9cis\u00e9 que le pays qui serait choisi viendrait d\u2019Europe orientale sans pouvoir dire si des candidats s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9s.          En raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Russie a \u00e9t\u00e9 suspendue le 7 avril du Conseil des droits de l\u2019homme, qui si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve, par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.          Moscou a d\u00e9cid\u00e9 ensuite de lib\u00e9rer son si\u00e8ge, dont elle disposait jusqu\u2019en 2023, faisant basculer la Russie dans un statut d\u2019observateur qui lui permet de continuer \u00e0 prendre la parole lors des sessions, a pr\u00e9cis\u00e9 Federico Villegas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU proc\u00e9dera bient\u00f4t \u00e0 un vote pour \u00e9lire un successeur \u00e0 la Russie au Conseil des droits de l\u2019h...","dateModified":"2022-04-22T16:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:07:49+00:00","articleBody":"     La fili\u00e8re nucl\u00e9aire fran\u00e7aise n\u2019est pas particuli\u00e8rement d\u00e9pendante de mat\u00e9riaux strat\u00e9giques venant de Russie, et le volume d\u2019activit\u00e9 avec ce pays n\u2019est \u00ab\u00a0pas cons\u00e9quent\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) sa repr\u00e9sentante.          \u00ab\u00a0Les industriels de la fili\u00e8re sont touch\u00e9s comme les autres industriels du fait de la volatilit\u00e9 des tarifs, par exemple des mati\u00e8res premi\u00e8res, des transports\u2026\u00a0\u00bb, a fait savoir C\u00e9cile Arbouille, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Groupement des industriels fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire (GIFEN).          \u00ab\u00a0Mais contrairement \u00e0 d\u2019autres fili\u00e8res, on n\u2019est pas d\u00e9pendants de produits sp\u00e9cifiques qui viendraient de la Russie, en tout cas pas \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Cela distingue le nucl\u00e9aire d\u2019autres secteurs comme l\u2019a\u00e9ronautique, qui a besoin de titane dont la Russie est une grosse productrice.          Les industriels du nucl\u00e9aire \u2013 activit\u00e9 qui \u00e9chappe pour l\u2019instant aux sanctions europ\u00e9ennes \u2013 ont des volumes d\u2019activit\u00e9 \u00ab\u00a0pas cons\u00e9quents\u00a0\u00bb avec ce pays, selon Mme\u00a0Arbouille. \u00ab\u00a0\u00c7a ne peut pas mettre en p\u00e9ril la fili\u00e8re ni m\u00eame des acteurs particuliers\u00a0\u00bb, en cas d\u2019extension des sanctions, juge-t-elle.                    Lire aussi :  Entre la France et la Russie, malgr\u00e9 la guerre, les affaires continuent dans le nucl\u00e9aire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: la fili\u00e8re fran\u00e7aise se dit peu expos\u00e9e \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-04-22T16:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:34:38+00:00","articleBody":"         Lev Ponomarev, militant russe des droits de l\u2019homme, assiste \u00e0 une conf\u00e9rence du principal groupe de d\u00e9fense des droits en Russie, Memorial, \u00e0 Moscou, le 27 octobre 2021. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP           Il fait d\u00e9sormais partie des nombreux opposants ayant d\u00fb quitter la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Lev Ponomarev, 80\u00a0ans, militant historique de la d\u00e9fense des droits humains en Russie, a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il avait quitt\u00e9 \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb le pays face \u00e0 des menaces \u00ab\u00a0permanentes\u00a0\u00bb et \u00e0 la pleine r\u00e9pression men\u00e9e contre les derniers critiques du Kremlin.          \u00ab\u00a0J\u2019ai effectivement quitt\u00e9 temporairement la Russie, je me suis autoris\u00e9 des cong\u00e9s pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans une lettre publi\u00e9e par son organisation, Pour les droits de l\u2019homme.           Ma situation (\u2026) \u00e9tait alarmante, notamment des provocations permanentes, des attaques de spammeurs, des interpellations et, je ne le cache pas, des informations ambigu\u00ebs, venues de diff\u00e9rentes sources, sur des actions pr\u00e9vues contre moi.           Cet ancien dissident sovi\u00e9tique, actif depuis la fin des ann\u00e9es 1980, a toutefois assur\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0peu probable\u00a0\u00bb que son absence soit prolong\u00e9e. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quel pays il se trouvait actuellement. Cet exil temporaire va lui permettre de \u00ab\u00a0[s]\u2019occuper de [s]a sant\u00e9\u00a0\u00bb et de penser \u00ab\u00a0plus sereinement \u00e0 la situation difficile\u00a0\u00bb de la Russie.          Ag\u00e9 de 80\u00a0ans, Lev Ponomarev n\u2019a jamais cess\u00e9 de militer contre les d\u00e9rives autoritaires en Russie, ce qui lui a valu r\u00e9guli\u00e8rement des arrestations, des amendes, et d\u2019\u00eatre class\u00e9 en\u00a02020 sur la liste des \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, un statut impliquant de nombreuses contraintes, sous peine de sanctions. Cofondateur de l\u2019embl\u00e9matique ONG Memorial, Lev Ponomarev s\u2019est vivement oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019intervention militaire du Kremlin en Ukraine.          Pour faire taire les critiques, les autorit\u00e9s ont notamment promulgu\u00e9 une loi contre \u00ab\u00a0la diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe pr\u00e9voyant des peines pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze ans d\u2019emprisonnement.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/371e424_1650644677150-000-9qh2wd.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lev Ponomarev, 80\u00a0ans, militant historique des droits humains, quitte la Russie","dateModified":"2022-04-22T16:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:21:10+00:00","articleBody":"         Cette image tir\u00e9e d\u2019une s\u00e9quence vid\u00e9o publi\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe le 22 avril 2022 montre des membres d'une unit\u00e9 militaire blind\u00e9e assis sur un char avan\u00e7ant sur une route dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine. MINIST\u00c8RE DE LA D\u00c9FENSE RUSSE \/ AFP               Cette image tir\u00e9e d\u2019une s\u00e9quence vid\u00e9o publi\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe le 22 avril 2022, montre des v\u00e9hicules et du personnel d'une unit\u00e9 militaire blind\u00e9e avan\u00e7ant le long d'une route dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine. MINIST\u00c8RE DE LA D\u00c9FENSE RUSSE VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/ac4a5b3_1650640615708-453786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avanc\u00e9e russe pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-04-22T15:26:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:13:32+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) va se rendre dans la centrale de Tchernobyl la semaine prochaine pour \u00ab\u00a0intensifier les efforts visant \u00e0 pr\u00e9venir le danger d\u2019un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 vendredi.          Rafael Grossi arrivera le 26\u00a0avril, date anniversaire du d\u00e9sastre de 1986, avec une \u00e9quipe d\u2019experts de l\u2019instance onusienne \u00ab\u00a0pour livrer des \u00e9quipements vitaux\u00a0\u00bb et effectuer \u00ab\u00a0des contr\u00f4les radiologiques et autres\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons pouvoir mieux comprendre la situation en nous fondant sur nos propres mesures scientifiques et \u00e9valuations techniques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de l\u2019AIEA, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.          Au cours de leur visite, les experts de l\u2019Agence vont par ailleurs \u00ab\u00a0r\u00e9parer les syst\u00e8mes de surveillance \u00e0 distance, qui ont cess\u00e9 de transmettre les donn\u00e9es vers le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de l\u2019AIEA \u00e0 Vienne peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.              Un v\u00e9hicule russe cass\u00e9 avec une lettre V, signe de l'arm\u00e9e russe, est vu pr\u00e8s d'un abri au-dessus du sarcophage couvrant le r\u00e9acteur explos\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, en Ukraine, samedi 16 avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/d5be634_1650640958150-242689.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019AIEA \u00e0 Tchernobyl la semaine prochaine","dateModified":"2022-04-22T15:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:07:03+00:00","articleBody":"     Sous pression depuis des jours \u00e0 cause de son soutien jug\u00e9 trop h\u00e9sitant \u00e0 l\u2019Ukraine, Berlin a r\u00e9affirm\u00e9 son ambition de mettre fin, \u00e0 court terme, \u00e0 sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique aux hydrocarbures russes. En visite \u00e0 Riga, mercredi 20\u00a0avril, pour rencontrer des homologues des Etats baltes, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, a promis que, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0en aurait fini avec le p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019Allemagne promet de mettre fin \u00e0 ses importations de p\u00e9trole russe \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne promet de mettre fin \u00e0 ses importations de p\u00e9trole russe \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-04-22T15:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:02:47+00:00","articleBody":"     Dans le sillage de l\u2019Allemagne, le gouvernement n\u00e9erlandais a annonc\u00e9 son ambition de sortir de la d\u00e9pendance au p\u00e9trole, gaz et charbon russes d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, en misant sur l\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie, l\u2019\u00e9nergie durable et l\u2019augmentation des importations en provenance d\u2019autres pays.          \u00ab\u00a0Ce que nous voudrions, en fait, c\u2019est que les Pays-Bas soient ind\u00e9pendants du gaz et du p\u00e9trole russes avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Mark Rutte, lors de sa conf\u00e9rence de presse hebdomadaire, \u00e0 La\u00a0Haye. \u00ab\u00a0C\u2019est vraiment un d\u00e9fi, surtout en ce qui concerne le gaz\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous pensons que c\u2019est faisable parce que, en soi, notre d\u00e9pendance au gaz russe est telle que c\u2019est possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Rutte.          Selon une estimation, la consommation de gaz aux Pays-Bas peut \u00eatre r\u00e9duite d\u2019environ 9\u00a0milliards de m3 d\u2019ici 2025 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9nergie durable, a rapport\u00e9 le minist\u00e8re n\u00e9erlandais des affaires \u00e9conomiques et du climat. \u00ab\u00a0C\u2019est plus que l\u2019importation depuis la Russie (environ 6\u00a0milliards de m3)\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Le gouvernement mise par ailleurs sur une augmentation des importations du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), transportable par navires, avec par exemple l\u2019extension du terminal GNL \u00e0 Rotterdam et la construction d\u2019un terminal GNL flottant \u00e0 Eemshaven (nord). Par ailleurs, le gouvernement n\u00e9erlandais essaiera \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb de conclure des accords avec d\u2019autres pays pour devenir ind\u00e9pendant du p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.          L\u2019Europe met actuellement les bouch\u00e9es doubles pour s\u2019\u00e9manciper du gaz russe, dont les revenus servent \u00e0 financer la guerre en Ukraine, m\u00eame si la t\u00e2che prendra des ann\u00e9es, selon les experts. L\u2019Union europ\u00e9enne, dont certains Etats membres sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de la Russie sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, a pr\u00e9vu de r\u00e9duire de deux tiers leurs importations de gaz russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e.                    Lire aussi :  Quel est le niveau de d\u00e9pendance des pays europ\u00e9ens au gaz et au p\u00e9trole russe\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas souhaitent sortir de l\u2019\u00e9nergie russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-04-22T15:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T14:49:45+00:00","articleBody":"         Des membres du Parti communiste russe et des partisans se dirigent vers le mausol\u00e9e du fondateur de l'Etat sovi\u00e9tique et leader r\u00e9volutionnaire Vladimir Ilyich Ulyanov, surnomm\u00e9 L\u00e9nine, pour assister \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de d\u00e9p\u00f4t de fleurs marquant le 152e anniversaire de sa naissance, sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 22 avril 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP           Les communistes russes ont exprim\u00e9 vendredi leur soutien \u00e0 l\u2019offensive lanc\u00e9e par Vladimir Poutine en Ukraine, qu\u2019ils voient comme une lutte entre Moscou et Washington, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie marquant le jour de la naissance de L\u00e9nine.          \u00ab\u00a0Les Anglo-Saxons sont venus en Ukraine pour se battre afin de dominer la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, a l\u00e2ch\u00e9 le premier secr\u00e9taire du Parti communiste russe, Guennadi Ziouganov. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, dans les \u00e9tendues ukrainiennes, est tranch\u00e9e la question de savoir si le monde sera unipolaire sous leur commandement [celui des Anglo-Saxons] ou multipolaire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le responsable de 77\u00a0ans.          \u00ab\u00a0Il est n\u00e9cessaire de d\u00e9fendre l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 vendredi M. Ziouganov, accusant l\u2019OTAN et les Etats-Unis de combattre \u00ab\u00a0le monde russe\u00a0\u00bb. M.\u00a0Ziouganov participait \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie sur la place Rouge marquant le 152e anniversaire de la naissance de L\u00e9nine, premier dirigeant de l\u2019Union sovi\u00e9tique et dont la figure reste r\u00e9v\u00e9r\u00e9e par les communistes.          Environ 200 personnes se sont rassembl\u00e9es dans la matin\u00e9e pr\u00e8s des murs du Kremlin, brandissant des portraits du dirigeant communiste et des drapeaux rouges frapp\u00e9s de la faucille et du marteau. Elles ont ensuite d\u00e9pos\u00e9 des \u0153illets devant le mausol\u00e9e o\u00f9 le corps embaum\u00e9 de L\u00e9nine, mort en\u00a01924, est toujours expos\u00e9 au public.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/4fedbda_1650638942205-lenin.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, les communistes c\u00e9l\u00e8brent L\u00e9nine et l\u2019offensive en Ukraine","dateModified":"2022-04-22T15:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T14:49:14+00:00","articleBody":"         Un homme marche pr\u00e8s d'un incendie apr\u00e8s un bombardement russe \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, jeudi 21 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/41e6824_1650638919013-252118.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-22T14:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T14:27:03+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations visant \u00e0 trouver une solution au conflit n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune avanc\u00e9e apparente, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de la diplomatie russe.          \u00ab\u00a0Elles patinent, car une proposition que nous avons remise aux n\u00e9gociateurs ukrainiens il y a cinq jours, et qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e en prenant en compte leurs commentaires, reste sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov. Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation russe, Vladimir Medinski, a par ailleurs rapport\u00e9 qu\u2019une nouvelle session de discussions s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e vendredi.                        Sur cette photo distribu\u00e9e par le service de presse du minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergey Lavrov, assiste \u00e0 une conf\u00e9rence de presse conjointe apr\u00e8s ses entretiens avec le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res du Kazakhstan, Muchtar Tileuberdi, \u00e0 Moscou, en Russie, le vendredi 22 avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/7014cc1_1650641108930-254177.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0patinent\u00a0\u00bb, selon Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-04-22T15:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:48:04+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate pour diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 ouverte en Russie contre Vladimir Kara-Mourza. \u00ab\u00a0Vladimir Kara-Mourza se trouve actuellement au d\u00e9partement principal du comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe\u00a0\u00bb, charg\u00e9 dans le pays des principales affaires criminelles, a \u00e9crit sur Facebook Vadim Prokhorov, son avocat. L\u2019opposant, \u00e2g\u00e9 de 40\u00a0ans, est actuellement en d\u00e9tention apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, le 12\u00a0avril, \u00e0 quinze jours de prison pour \u00ab\u00a0insoumission aux forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb.          La diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations sur l\u2019emploi des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb est passible en Russie de quinze\u00a0ans de prison. Elle est punie en vertu d\u2019un nouvel article du code p\u00e9nal adopt\u00e9 au d\u00e9but de mars par les autorit\u00e9s russes, qui ont renforc\u00e9 leur arsenal juridique pour contr\u00f4ler la communication portant sur l\u2019op\u00e9ration en Ukraine. D\u2019autres enqu\u00eates similaires ont \u00e9t\u00e9 ouvertes contre des critiques du conflit. \u00ab\u00a0Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate a des pouvoirs et des obligations conform\u00e9ment \u00e0 cette loi\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, r\u00e9agissant aux poursuites engag\u00e9es contre M. Kara-Mourza.          Vladimir Kara-Mourza est un ancien journaliste qui fut proche de l\u2019opposant Boris Nemtsov, assassin\u00e9 non loin du Kremlin en\u00a02015. Il a \u00e9galement travaill\u00e9 pour les organisations de Mikha\u00efl Khodorkovski, un ex-oligarque russe devenu d\u00e9tracteur de Vladimir Poutine. M.\u00a0Kara-Mourza, qui est l\u2019un des derniers opposants d\u2019envergure vivant en Russie, affirme avoir \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 \u00e0 deux reprises, en\u00a02015 et en\u00a02017, en raison de ses activit\u00e9s politiques. Il a plusieurs fois critiqu\u00e9 l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.                    Lire aussi :  L\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza a-t-il \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza vis\u00e9 par une enqu\u00eate","dateModified":"2022-04-22T13:52:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:47:11+00:00","articleBody":"         Des personnes d\u00e9plac\u00e9es de Marioupol et des villes voisines arrivent dans un centre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant les attaques russes, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, jeudi 21 avril 2022. LEO CORREA \/ AP               Une femme de Marioupol pleure en arrivant dans un centre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant les attaques russes, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, jeudi 21\u00a0avril 2022. LEO CORREA \/ AP               Une femme \u00e2g\u00e9e d\u00e9plac\u00e9e de Marioupol regarde par la fen\u00eatre d\u2019un bus parvenu jusqu\u2019\u00e0 un centre de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 Zaporijia, Ukraine, jeudi 21\u00a0avril 2022. LEO CORREA \/ AP               Des personnes originaires de Marioupol et des villes voisines sortent d\u2019un bus, dont la fen\u00eatre porte un panneau indiquant en russe : \u00ab\u00a0Enfants\u00a0\u00bb, et arrivent dans un centre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, jeudi 21 avril 2022. LEO CORREA \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/bfd7b14_1650634829192-252363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La population de Marioupol fuit les combats","dateModified":"2022-04-22T13:51:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:24:46+00:00","articleBody":"              Pourquoi on n'a pas applique les sanctions actuelles contre la Russie lors de l'annexion de la Crimee?    TommyK         Bonjour TommyK,          Apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en 2014, un certain nombre de mesures ont \u00e9t\u00e9 prises par la communaut\u00e9 internationale (et renouvel\u00e9es). Elles ne sont pas si \u00e9loign\u00e9es de celles prises depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0: personnalit\u00e9s sanctionn\u00e9es, suspension de la coop\u00e9ration militaire par la France et l\u2019Allemagne, d\u00e9connexion des cartes bancaires Visa ou Mastercard de la banque russe Rossia\u2026 Mais elles n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 infl\u00e9chir la position de Vladimir Poutine.          Les sanctions visant aujourd\u2019hui la Russie sont parmi les plus lourdes jamais adopt\u00e9es contre un pays, avec notamment l\u2019exclusion partielle de la Russie du syst\u00e8me Swift.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T13:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:16:12+00:00","articleBody":"         Un missile sur une route, dans la r\u00e9gion d\u2019Hostomel, en Ukraine, le 22 avril 2022. STRINGER \/ REUTERS               Une croix partiellement endommag\u00e9e au bord d\u2019une route, dans la r\u00e9gion d\u2019Hostomel, pr\u00e8s de Kiev le 22 avril 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/44f7b2c_1650631370375-189526.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion d\u2019Hostomel","dateModified":"2022-04-22T13:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:11:45+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019une rencontre avec le patriarche orthodoxe russe Kirill \u00e9tait pr\u00e9vue pour juin mais qu\u2019elle a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e.          Dans un entretien avec le quotidien argentin La Nacion de vendredi, le pape assure que ses relations avec le patriarche Kirill sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s bonnes\u00a0\u00bb et dit \u00ab\u00a0regretter que le Vatican ait d\u00fb annuler une deuxi\u00e8me rencontre avec [lui], (\u2026) pr\u00e9vue pour juin \u00e0 J\u00e9rusalem\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre diplomatie a estim\u00e9 qu\u2019une rencontre des deux \u00e0 ce moment pouvait pr\u00eater \u00e0 beaucoup de confusion\u00a0\u00bb, explique le souverain pontife, une allusion manifeste \u00e0 la guerre en Ukraine.          En f\u00e9vrier 2016, une rencontre historique avait eu lieu \u00e0 Cuba entre le pape et le patriarche, la premi\u00e8re r\u00e9union des chefs des deux plus grandes confessions chr\u00e9tiennes en pr\u00e8s de mille ans et un pas important dans le rapprochement du Vatican avec les orthodoxes russes. Mais, depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de la Russie en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, les chefs des deux Eglises ont eu des attitudes fonci\u00e8rement diff\u00e9rentes.          Le pape Fran\u00e7ois a multipli\u00e9 les appels \u00e0 la paix, fustigeant encore r\u00e9cemment \u00ab\u00a0la cruaut\u00e9 toujours plus horrible\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine.          Alli\u00e9 du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le patriarche Kirill a, pour sa part, d\u00e9fendu l\u2019op\u00e9ration militaire, demandant, encore \u00e0 la mi-avril, \u00e0 se rallier autour du pouvoir pour combattre les \u00ab\u00a0ennemis ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape r\u00e9v\u00e8le qu\u2019une rencontre pr\u00e9vue pour juin avec le patriarche russe a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e ","dateModified":"2022-04-22T13:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:08:16+00:00","articleBody":"    Bonjour. Une quarantaine  de soldats ukrainiens seraient form\u00e9s en France sur des obusiers automoteurs Caesar de 155 mm de calibre 52 donn\u00e9s par la France. Pouvez-vous confirmer et pr\u00e9ciser ? Merci.    Marcel         Bonjour Marcel,          En effet, une quarantaine d\u2019artilleurs ukrainiens devraient \u00eatre form\u00e9s, rapporte Philippe Chapleau, journaliste au service Monde du quotidien Ouest-France, sp\u00e9cialis\u00e9 sur la politique \u00e9trang\u00e8re et la d\u00e9fense. Il explique\u00a0:           Selon des sources fran\u00e7aises, douze canons Caesar vont \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s sur le parc de l\u2019arm\u00e9e de terre. C\u2019est un effort tr\u00e8s notable qui va affaiblir les capacit\u00e9s fran\u00e7aises mais certainement acc\u00e9l\u00e9rer une d\u00e9cision sur le remplacement des pi\u00e8ces d\u2019artillerie us\u00e9es et la modernisation du parc avec des Caesar NG.           L\u2019acheminement des Caesar est, lui, \u00ab\u00a0en cours, ils seront livr\u00e9s dans les prochains jours\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0des milliers d\u2019obus\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e. La formation de la quarantaine de militaires ukrainiens doit commencer samedi, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence sans plus de pr\u00e9cisions.          L\u2019arm\u00e9e de terre fran\u00e7aise dispose de 76 Caesar. Ce canon de 155\u00a0mm d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres mont\u00e9 sur camion a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 export\u00e9 en Arabie saoudite, au Danemark, en Indon\u00e9sie, au Maroc, en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Tha\u00eflande.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T13:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:01:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 vendredi que Kiev refusait la reddition des derniers soldats ukrainiens retranch\u00e9s dans la zone industrielle d\u2019Azovstal, dans le port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol.          \u00ab\u00a0La vie de tous les militaires ukrainiens, combattants nationalistes et mercenaires \u00e9trangers est garantie s\u2019ils d\u00e9posent les armes. (\u2026) Mais le r\u00e9gime de Kiev n\u2019autorise pas cette possibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Poutine, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin r\u00e9sumant un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.              Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine pr\u00e9side une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Moscou, en Russie, le vendredi 22 avril 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV\/SPUTNIK, KREMLIN POOL PHOTO VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/33ba914_1650641454851-253863.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse Kiev d\u2019emp\u00eacher la reddition des combattants ukrainiens","dateModified":"2022-04-22T15:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:58:14+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a jug\u00e9 probable vendredi que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023 en raison de la d\u00e9termination de la Russie \u00e0 poursuivre son offensive \u00ab\u00a0\u00e9pouvantable\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 New Delhi sur un tel calendrier \u00e9voqu\u00e9 par des sources occidentales et le possible sc\u00e9nario d\u2019une victoire russe, le dirigeant conservateur a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une possibilit\u00e9 r\u00e9aliste, oui, bien s\u00fbr.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, \u00ab\u00a0[Vladimir]Poutine, a une \u00e9norme arm\u00e9e, (\u2026) il a fait une erreur catastrophique et la seule option qu\u2019il a maintenant, c\u2019est de continuer \u00e0 essayer d\u2019utiliser son approche \u00e9pouvantable, bas\u00e9e sur l\u2019artillerie, pour essayer d\u2019\u00e9craser les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 au terme d\u2019une visite de deux jours en Inde visant \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration entre l\u2019Etat indien et le Royaume-Uni.          Selon Boris Johnson, qui a rendu hommage \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne, une n\u00e9gociation \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb visant \u00e0 mettre fin au conflit \u00ab\u00a0ne semble pas probable pour le moment\u00a0\u00bb.              Le Premier ministre britannique Boris Johnson s'adresse \u00e0 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 New Delhi, vendredi 22 avril 2022. MANISH SWARUP \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/61472ea_1650641575926-253939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a une \u00ab\u00a0possibilit\u00e9 r\u00e9aliste\u00a0\u00bb que la guerre dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, selon Boris Johnso...","dateModified":"2022-04-22T15:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:48:30+00:00","articleBody":"               Maia Sandu, la pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique de Moldavie, a remis le premier questionnaire pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Janis Mazeiks, l\u2019ambassadeur de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en Moldavie. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 faire notre part rapidement et avec diligence pour donner \u00e0 la Moldavie une chance d\u2019avoir un avenir meilleur, plus s\u00fbr et plus prosp\u00e8re\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la pr\u00e9sidente sur Twitter.          La proc\u00e9dure d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE est expliqu\u00e9e ici et l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie soumet son premier questionnaire d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-04-22T12:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:42:29+00:00","articleBody":"         Un homme lit un journal dans un bar, \u00e0 Dnipro, en Ukraine, le 21 avril 2022. MARKO DJURICA \/ REUTERS               Une banni\u00e8re avec un message en anglais indiquant \u00ab\u00a0Fermez le ciel au-dessus de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb au-dessus de la route \u00e0 Dnipro, en Ukraine, le 20 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/83a3012_1650610950962-189354.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T12:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:42:11+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, qui repr\u00e9sente les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a demand\u00e9 vendredi au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, de garantir des corridors humanitaires \u00e0 Marioupol \u00e0 l\u2019occasion de la P\u00e2que orthodoxe.\u00ab\u00a0Appel avec le pr\u00e9sident Poutine. Les corridors humanitaires \u00e0 Marioupol et dans les autres villes assi\u00e9g\u00e9es doivent \u00eatre imm\u00e9diats, sp\u00e9cialement \u00e0 l\u2019occasion de [la] P\u00e2que orthodoxe\u00a0\u00bb, qui sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le dimanche 24\u00a0avril, a-t-il \u00e9crit sur son compte Twitter.Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine, est quasi int\u00e9gralement sous contr\u00f4le russe. Des combattants ukrainiens sont toutefois encore retranch\u00e9s dans l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, assi\u00e9g\u00e9 et toujours bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Plusieurs couloirs humanitaires ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute. Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation de civils ne pourra \u00eatre organis\u00e9 vendredi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk, jugeant la situation trop \u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb sur les routes.Charles Michel a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter qu\u2019il avait \u00ab\u00a0r\u00e9it\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb la position de l\u2019UE lors de son \u00e9change avec Vladimir Poutine qui a eu lieu vers 11\u00a0heures (heure de Paris)\u00a0: \u00ab\u00a0soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 sa souverainet\u00e9, condamnation et sanctions contre l\u2019agression de la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre unit\u00e9, nos principes et nos valeurs sont inali\u00e9nables\u00a0\u00bb, a-t-il encore \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE demande \u00e0 Vladimir Poutine des corridors humanitaires pour la P\u00e2que orthodoxe","dateModified":"2022-04-22T13:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:16:41+00:00","articleBody":"    Un nouveau m\u00e9dia russe aurait annonc\u00e9 13000 morts et 7000 disparus avant que l'article ne soit supprim\u00e9. aucune information quand \u00e0 un d\u00e9menti n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9     Geoffrey         Bonjour Geoffrey,          Kevin Rothrock, du m\u00e9dia ind\u00e9pendant d\u2019investigation Meduza, rapporte que dans une publication d\u00e9sormais supprim\u00e9e sur le r\u00e9seau social VK (VKontakte), le m\u00e9dia pro-Kremlin Readovka affirme que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019un \u00ab\u00a0briefing ferm\u00e9\u00a0\u00bb, que 13\u00a0414 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine et plus de 7\u00a0000 \u00ab\u00a0port\u00e9s disparus\u00a0\u00bb. Par ailleurs, 116 marins auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 bord du Moskva et plus de 100 sont toujours port\u00e9s disparus.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T12:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:00:21+00:00","articleBody":"      Le port strat\u00e9gique de Marioupol, que Moscou assure avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9siste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de d\u00e9fendre avec acharnement l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 sont \u00e9galement retranch\u00e9s des civils.          Des images satellites, publi\u00e9es jeudi par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, montrent \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village \u00e0 20 kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de 200, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant.          Dans le Donbass, \u00ab\u00a0les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localit\u00e9s comme Lyman, Bouha\u00efvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 vendredi matin le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Un haut grad\u00e9 russe, le g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0l\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, permettant \u00ab\u00a0d\u2019assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb puis \u00ab\u00a0un couloir vers la Transnistrie\u00a0\u00bb, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse en Moldavie. Une d\u00e9claration que plusieurs experts analysent comme \u00ab\u00a0une diversion\u00a0\u00bb pour d\u00e9tourner l\u2019attention du Donbass vers le sud, la Russie n\u2019ayant pas actuellement les capacit\u00e9s militaires pour atteindre cet objectif.          Durant une mission le 9\u00a0avril, le Haut-Commissariat des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a document\u00e9 le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb de cinquante civils, dont certains ont fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0ex\u00e9cution sommaire\u00a0\u00bb, dans la ville de Boutcha, en banlieue ouest de Kiev, a affirm\u00e9 la porte-parole Ravina Shamdasani, vendredi, lors d\u2019un briefing des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve.          L\u2019ONU a ainsi accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever de crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine depuis l\u2019invasion du 24 f\u00e9vrier, et a constat\u00e9 que le droit humanitaire a \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 jet\u00e9 par dessus bord\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14 heures","dateModified":"2022-04-22T12:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:33:10+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni envisage de livrer des chars \u00e0 la Pologne \u00ab\u00a0pour l\u2019aider \u00e0 envoyer certains de ses T-72 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le premier ministre Boris Johnson lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 New Delhi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres envisage de livrer des chars \u00e0 la Pologne en vue d\u2019aider l\u2019Ukraine, annonce Boris Johnson","dateModified":"2022-04-22T11:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:31:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nDes rumeurs circulent sur internet sur la sant\u00e9 de Poutine, mentionnant notamment un potentiel cancer et\/ou un d\u00e9but de Parkinson, en se basant sur de r\u00e9centes photos. Ces rumeurs sont-elles v\u00e9rifi\u00e9es ? Se basent-elles sur des photos truqu\u00e9es ?\r\nJe vous remercie    Francois         Bonjour Fran\u00e7ois,          Les rumeurs ne sont pas nouvelles mais il est encore difficile de les confirmer, les informations sur le chef du Kremlin \u00e9tant cadenass\u00e9es. Ce que l\u2019on sait, c\u2019est que le m\u00e9dia ind\u00e9pendant Proekt, interdit en Russie, a publi\u00e9 une enqu\u00eate laissant penser que Vladimir Poutine serait atteint d\u2019un cancer de la thyro\u00efde. \u00ab\u00a0Il est entour\u00e9 de m\u00e9decins depuis cinq ou sept ans\u00a0\u00bb, expliquait \u00e0 BFM-TV le fondateur de ce m\u00e9dia, Roman Badanin, pr\u00e9cisant que le pr\u00e9sident russe a consult\u00e9 un oncologue 35\u00a0fois en l\u2019espace de quatre ans.          Dmitri Peskov, le porte-parole de Vladimir Poutine, affirme, lui,  que la sant\u00e9 du ma\u00eetre du Kremlin est \u00ab\u00a0excellente\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T11:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:17:18+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, \u00eatre pr\u00eate \u00e0 observer \u00ab\u00a0\u00e0 tout moment\u00a0\u00bb une tr\u00eave \u00ab\u00a0sur tout ou une partie\u00a0\u00bb du site industriel d\u2019Azovstal, dernier bastion des forces ukrainiennes de Marioupol, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de civils et la reddition de combattants.          \u00ab\u00a0Le point de d\u00e9part de cette pause humanitaire sera la lev\u00e9e par les formations arm\u00e9es ukrainiennes de drapeaux blancs sur tout ou une partie d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9, assurant que les civils qui sortiraient auront le choix de rejoindre ensuite des territoires sous contr\u00f4le ukrainien ou russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme \u00eatre pr\u00eate \u00e0 une tr\u00eave sur le site d\u2019Azovstal de Marioupol","dateModified":"2022-04-22T11:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:09:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pr\u00e8s de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, des images satellites r\u00e9v\u00e8lent des \u00ab\u00a0fosses communes\u00a0\u00bb                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 200 rang\u00e9es de tombes rep\u00e9r\u00e9es par satellite \u00e0 proximit\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-04-22T12:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:08:29+00:00","articleBody":"    Je ne comprends toujours pas pourquoi vous ne parlez pas ni n'avez jamais parl\u00e9 du projet expansionniste Novorussia (une simple recherche vers wikip\u00e9dia explique tout). Cela fait un mois que je tente de vous questionner l\u00e0-dessus... Et ce matin la Russie avoue que tout le sud de l'Ukraine est un objectif pour eux jusqu'\u00e0 la Transnistrie !!! Tout est \u00e9crit noir sur blanc depuis des ann\u00e9es et vous passez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a ? Merci pour votre r\u00e9action....    Venere         Bonjour Venere, Merci pour votre vigilance. Voici un peu de lecture sur le sujet\u00a0:         Sur l\u2019importance de Marioupol pour ma\u00eetriser toute la c\u00f4te sud de l\u2019Ukraine\u00a0: Pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie          Sur les projets nationalistes\u00a0: En Russie, le nouveau souffle des id\u00e9ologues          Tribune sur le projet de \u00ab\u00a0Nouvelle Russie\u00a0\u00bb du Kremlin\u00a0: Premi\u00e8re \u00e9tape de la \u00ab\u00a0nouvelle Russie\u00a0\u00bb          Tribune de l\u2019\u00e9crivain Jonathan Littell sur ce m\u00eame projet entretenu par Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Mes chers amis russes, c\u2019est l\u2019heure de votre Ma\u00efdan\u00a0\u00bb          Tribune sur le r\u00f4le de l\u2019Ukraine face au projet de \u00ab\u00a0Novorossia\u00a0\u00bb\u00a0: L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0doit montrer aux Russes le chemin d\u2019un avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T11:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:51:16+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a annonc\u00e9 la r\u00e9ouverture \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb de l\u2019ambassade du Royaume-Uni \u00e0 Kiev, qui avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en raison de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va rouvrir\u00a0son ambassade \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-22T10:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:40:58+00:00","articleBody":"     La police britannique a re\u00e7u une cinquantaine de signalements de possibles crimes de guerre en Ukraine dans le cadre d\u2019un appel \u00e0 t\u00e9moins lanc\u00e9 pour alimenter l\u2019enqu\u00eate de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 de ces signalements, re\u00e7us de la part de gens \u00e0 travers tout le Royaume-Uni, concernent des incidents survenus en Ukraine\u00a0\u00bb dans le cadre du conflit ayant commenc\u00e9 en f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0et sp\u00e9cifiquement ce qui semble \u00eatre des attaques contre la population civile\u00a0\u00bb, a fait savoir la Metropolitan Police de Londres dans un communiqu\u00e9.          Dominic Murphy, chef des op\u00e9rations du commandement antiterroriste de la police, a dit s\u2019attendre \u00e0 ce que le nombre de signalements aille croissant \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines, alors que de plus en plus de personnes ayant fui l\u2019Ukraine arrivent au Royaume-Uni\u00a0\u00bb.          Soulignant que la police collaborait \u00ab\u00a0proactivement\u00a0\u00bb avec les communaut\u00e9s ukrainiennes du Royaume-Uni, Dominic Murphy a appel\u00e9 les Britanniques accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0encourager\u00a0\u00bb toute personne ayant \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin ou victime de possibles crimes de guerre \u00e0 contacter les forces de l\u2019ordre.          L\u2019enqu\u00eate ouverte par la CPI apr\u00e8s l\u2019invasion russe porte sur des faits \u00e0 partir du 21\u00a0novembre\u00a02013, c\u2019est-\u00e0-dire peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la r\u00e9volution pro-occidentale de Ma\u00efdan, r\u00e9prim\u00e9e dans le sang par le pouvoir prorusse de l\u2019\u00e9poque, et suivie de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e puis de l\u2019\u00e9clatement du conflit entre s\u00e9paratistes parrain\u00e9s par Moscou et arm\u00e9e ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Crimes de guerre\u00a0: une cinquantaine de signalements re\u00e7us par la police britannique","dateModified":"2022-04-22T10:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:36:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Moldavie peut-elle \u00eatre la prochaine victime du Kremlin ?     PhH         Bonjour PhH,          La Moldavie est en effet dans une position inconfortable, avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 un gouvernement et une pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9ens, et de l\u2019autre la Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste prorusse.          Comme l\u2019Ukraine et la G\u00e9orgie, la Moldavie n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN, laquelle n\u2019est donc pas tenue d\u2019intervenir en cas d\u2019agression russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:28:35+00:00","articleBody":"    bonjour Le Monde, \u00e0 propos des livraisons d'armes \u00e0 l'Ukraine, pourquoi la France est-elle tr\u00e8s en retard par rapport \u00e0 la Pologne\/Slovaquie\/R\u00e9publique Tch\u00e8que\/GB ?     jyb        L'Ukraine re\u00e7oit l'aide militaire au compte-gouttes et des vieilleries la plupart du temps, l'Ukraine ach\u00e8ve de r\u00e9sister, impossible de r\u00e9sister bien longtemps encore face a la puissance russe, la France semble bien timide a aider l'Ukraine militairement.    AG         Bonjour jyb et AG,          La France ne d\u00e9taille pas les \u00e9quipements qu\u2019elle envoie \u00e0 l\u2019Ukraine. Pourtant, dans un entretien \u00e0 Ouest-France, vendredi, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la fourniture d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous livrons quand m\u00eame des \u00e9quipements cons\u00e9quents, des Milan aux [canons]C\u00e9sar en passant par plusieurs types d\u2019armements. Je pense qu\u2019il faut continuer sur ce chemin. Avec toujours une ligne rouge, qui est de ne pas entrer dans la cobellig\u00e9rance.\u00a0\u00bb          Il y a plus d\u2019une semaine, Jean-Dominique Merchet, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions de d\u00e9fense pour le site L\u2019Opinion, \u00e9crivait que \u00ab\u00a0la France a livr\u00e9 au moins trois types de missiles l\u00e9gers. Des vieux syst\u00e8mes antichars Milan (fabrication franco-allemande) et des Javelin, des engins plus r\u00e9cents acquis aux Etats-Unis durant la guerre d\u2019Afghanistan et stock\u00e9s depuis lors. Des missiles antia\u00e9riens \u00e0 tr\u00e8s courte port\u00e9e (SATCP) Mistral ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 fournis. Nous ne connaissons pas le volume de ces livraisons, mais il n\u2019est sans doute pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, vu la faiblesse des stocks de munitions de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, point\u00e9e par un r\u00e9cent rapport parlementaire\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0la fourniture de ses syst\u00e8mes d\u2019armes s\u2019est accompagn\u00e9e de la formation des personnels militaires ukrainiens appel\u00e9s \u00e0 les mettre en \u0153uvre. Celle-ci s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb.          Le site MilitaryLeak \u00e9crit qu\u2019il s\u2019agit de quelques dizaines de syst\u00e8mes Milan et rappelle que l\u2019Italie a elle aussi fourni \u00e0 l\u2019Ukraine une version modernis\u00e9e de ce missile.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:13:05+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Avez-vous des informations sur les causes du crash d'avion survenudans le Sud de l'Ukraine ce matin ?     Antonin D.          Bonjour Antonin D.,          Un avion de transport de troupes ukrainien An-26 s\u2019est effectivement \u00e9cras\u00e9, vendredi, lors d\u2019un \u00ab\u00a0vol technique\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, faisant un mort et deux bless\u00e9s. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires et encore non confirm\u00e9es, l\u2019avion a heurt\u00e9 un pyl\u00f4ne \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram l\u2019administration r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:02:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, je retente ma question qui a du passer inaper\u00e7u dans le grand nombre de messages que vous recevez.\r\nLa Russie semble avoir coup\u00e9 tout lien de communication avec l'Occident. De quand datent les derni\u00e8res n\u00e9gociations et le dernier \u00e9change entre Poutine et un responsable Occidental ?    Julie         Bonjour Julie,          Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par Vladimir Poutine le 11\u00a0avril. \u00ab\u00a0La discussion avec le pr\u00e9sident Poutine a \u00e9t\u00e9 franche, ouverte et difficile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Nehammer apr\u00e8s cet entretien qui a dur\u00e9 un peu plus d\u2019une heure et n\u2019a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 une poign\u00e9e de main, selon la presse autrichienne. \u00ab\u00a0J\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 les graves crimes de guerre \u00e0 Boutcha et dans d\u2019autres lieux, en affirmant que tous les responsables devront \u00eatre traduits en justice\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chancelier autrichien.          Aucune image n\u2019a filtr\u00e9 de la rencontre et aucune conf\u00e9rence de presse commune n\u2019est pr\u00e9vue. Selon le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, ce format \u00e0 huis clos avait \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 l\u2019initiative de la partie autrichienne.          Dimanche, dans une interview au quotidien Il Corriere della Sera, Mario Draghi, le chef du gouvernement italien, a regrett\u00e9 l\u2019inefficacit\u00e9 apparente du \u00ab\u00a0dialogue\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine, constatant que ces contacts n\u2019emp\u00eachaient pas \u00ab\u00a0l\u2019horreur\u00a0\u00bb de se poursuivre en Ukraine. Le dernier entretien entre les deux hommes a eu lieu le 30\u00a0mars.          Vendredi, sur France Inter, Emmanuel Macron n\u2019a pas exclu de continuer \u00e0 discuter avec Vladimir Poutine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T11:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:02:22+00:00","articleBody":"              Bonjour, parlez nous un peu de la transnistrie (tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9 sur Le Monde avant la guerre malheureusement, comme de nombreuses personnes qui n'en ont jamais entendu parl\u00e9 car tr\u00e8s peu couvert...), prochaine objectif des forces russes au Sud...    vous avez oubli\u00e9 la transnistrie...         Bonjour,          Micro-r\u00e9publique qui s\u2019est proclam\u00e9e ind\u00e9pendante en 1991, la Transnistrie est une \u00e9troite bande de terre d\u2019environ 4 000 km\u00b2, situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re ouest de l\u2019Ukraine (\u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres du port d\u2019Odessa).          En mars\u00a01992, une guerre civile a \u00e9clat\u00e9 entre la Transnistrie et la Moldavie \u2013 l\u2019adoption du roumain comme langue officielle et la perte d\u2019influence des russophones au sein des institutions gouvernementales ont attis\u00e9 la col\u00e8re de la r\u00e9gion sous la f\u00e9rule du Kremlin. Le cessez-le-feu sign\u00e9 en juillet\u00a01992 a amput\u00e9 la Moldavie d\u2019une partie de son territoire. Contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou, la Transnistrie s\u2019est alors proclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique moldave du Dniestr\u00a0\u00bb. Aucun Etat souverain ne le reconna\u00eet comme Etat ind\u00e9pendant.          M\u00eame si le conflit est gel\u00e9 depuis trente ans, la Transnistrie est un cheval de Troie russe qui inqui\u00e8te les Moldaves. Moscou maintient sa pr\u00e9sence en Transnistrie de plusieurs mani\u00e8res\u00a0: militaire, \u00e9conomique, \u00e9nerg\u00e9tique, administrative... Entre 1\u00a0000 et 1\u00a0500\u00a0soldats russes y stationnent en permanence depuis 1992. La Russie est, en outre, la premi\u00e8re source d\u2019investissements directs \u00e9trangers en Transnistrie.          Moscou est ambigu\u00eb dans ses relations avec Tiraspol, car si la Russie ne reconna\u00eet pas la Transnistrie, elle y a malgr\u00e9 tout ouvert un consulat, symbole de relations diplomatiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:01:11+00:00","articleBody":"                   Des membres d\u2019une brigade ukrainienne dans une tranch\u00e9e, \u00e0 l\u2019ouest de Donetsk, dans le Donbass, le 21\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/b17bfb4_760709484-lgeai-tranchees-65.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:48:02+00:00","articleBody":"         Image satellite publi\u00e9e par Maxar Technologies montrant la zone  \u00e0 proximit\u00e9 du cimeti\u00e8re de Manhouch, le 19\u00a0mars\u00a02022, avant l\u2019apparition de fosses communes. - \/ AFP               La m\u00eame zone, le 26\u00a0mars\u00a02022. - \/ AFP               Image satellite du 30\u00a0mars\u00a02022. - \/ AFP           Des images satellites, publi\u00e9es jeudi 21\u00a0avril par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, montrent \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village situ\u00e9 \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de deux cents, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant. Maxar, cit\u00e9 par l\u2019agence Associated Press, d\u00e9clare que les tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es \u00e0 la fin de mars et agrandies au cours des derni\u00e8res semaines.          Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de Marioupol, accuse les Russes de \u00ab\u00a0cacher leurs crimes militaires\u00a0\u00bb. A Manhouch, \u00ab\u00a0les occupants auraient enterr\u00e9 entre trois mille et neuf mille r\u00e9sidents\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. \u00ab\u00a0Ils creusent des trous de 30\u00a0m\u00e8tres et am\u00e8nent les corps des habitants de Marioupol dans des camions.\u00a0\u00bb Il estime que les bombardements russes ont fait au moins vingt mille morts \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but du si\u00e8ge.                                                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/4f8e8a0_5018305-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites r\u00e9v\u00e8lent des fosses communes \u00e0 proximit\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-04-22T10:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:34:02+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont accus\u00e9, vendredi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever de crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont bombard\u00e9 et pilonn\u00e9 de mani\u00e8re aveugle des zones peupl\u00e9es, tuant des civils et d\u00e9truisant des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et d\u2019autres infrastructures civiles, a d\u00e9clar\u00e9 Ravina Shamdasani, lors d\u2019un briefing de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. C\u2019est \u00e0 une cour de justice de d\u00e9terminer in fine si c\u2019est le cas, mais il y a de plus en plus de preuves que des crimes de guerre sont commis.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Lors de ces huit derni\u00e8res semaines, le droit humanitaire international n\u2019a pas seulement \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9, il a tout simplement \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 par-dessus bord\u00a0\u00bb, a appuy\u00e9 Michelle Bachelet, la haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9.           Ce que nous avons vu \u00e0 Kramatorsk, dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par le gouvernement le 8\u00a0avril, quand des sous-munitions ont frapp\u00e9 la gare, tuant 60\u00a0civils et en blessant 111\u00a0autres, est embl\u00e9matique de l\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer au principe de distinction [entre civils et militaires], l\u2019interdiction de mener des attaques aveugles et le principe de pr\u00e9caution qui est inscrit dans le droit humanitaire international.\u00a0\u00bb           Si Mme\u00a0Shamdasani n\u2019a pas exclu que la partie ukrainienne ait \u00e9galement enfreint le droit humanitaire \u00e0 certaines occasions, \u00ab\u00a0la tr\u00e8s large majorit\u00e9 de ces violations, et de tr\u00e8s loin, sont attribuables aux forces russes\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. Elle a \u00e9galement expliqu\u00e9 que 92,3\u00a0% du nombre de victimes enregistr\u00e9es par les services de Mme\u00a0Bachelet \u00e9taient \u00ab\u00a0attribuables aux forces russes, tout comme les all\u00e9gations de meurtre et les ex\u00e9cutions sommaires\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever de crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-22T10:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:29:14+00:00","articleBody":"              Sait-on qui est le haut grad\u00e9 qui a affirm\u00e9 que la Russie voulait prendre le contr\u00f4le du sud du pays ? Quel cr\u00e9dit accorder \u00e0 cette d\u00e9claration qui n'est pas en ligne avec le discours actuel du Kremlin ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Il s\u2019agit du g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, commandant adjoint des forces du district militaire du centre de la Russie. Il est intervenu lors d\u2019une r\u00e9union avec des entreprises du complexe militaro-industriel russe \u00e0 Iekaterinbourg (Oural). Les agences de presse russes ont rapport\u00e9 ses propos.          Il y a effectivement une diff\u00e9rence dans le vocabulaire utilis\u00e9, le Kremlin parlant de \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb des territoires et non de \u00ab\u00a0contr\u00f4le\u00a0\u00bb. Le g\u00e9n\u00e9ral rappelle tout de m\u00eame, en ad\u00e9quation avec la ligne russe, que l\u2019op\u00e9ration a pour objectif de prot\u00e9ger les populations russophones.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:06:49+00:00","articleBody":"     Durant une mission le 9\u00a0avril, le Haut-Commissariat des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a document\u00e9 le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb de cinquante civils, dont certains ont fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0ex\u00e9cution sommaire\u00a0\u00bb, dans la ville de Boutcha, en banlieue ouest de Kiev, a affirm\u00e9 la porte-parole Ravina Shamdasani, vendredi, lors d\u2019un briefing des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve.                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU affirme avoir document\u00e9 les meurtres de cinquante civils \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-22T15:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T08:46:45+00:00","articleBody":"     Des militaires ukrainiens sont form\u00e9s au Royaume-Uni \u00e0 l\u2019utilisation des v\u00e9hicules blind\u00e9s que Londres va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson. \u00ab\u00a0Je peux dire que nous formons actuellement des Ukrainiens en Pologne \u00e0 utiliser les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, et, [au Royaume-Uni], \u00e0 utiliser les v\u00e9hicules blind\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il dit aux m\u00e9dias britanniques l\u2019accompagnant dans sa visite en Inde.          Selon son porte-parole, cit\u00e9 jeudi soir par ces m\u00e9dias, \u00ab\u00a0deux douzaines\u00a0\u00bb de militaires ukrainiens se trouvent actuellement au Royaume-Uni dans ce cadre. \u00ab\u00a0Nous agissons de concert avec nos alli\u00e9s pour fournir de nouveaux types d\u2019\u00e9quipement pour lesquels les Ukrainiens n\u2019ont peut-\u00eatre pas d\u2019exp\u00e9rience. Il est donc raisonnable qu\u2019ils re\u00e7oivent la formation requise pour pouvoir en faire le meilleur usage\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Nous travaillons simplement ensemble avec nos alli\u00e9s pour donner \u00e0 l\u2019Ukraine les outils pour se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, minimisant les inqui\u00e9tudes que cette initiative puisse \u00eatre per\u00e7ue par le pouvoir russe comme une escalade.          Lors d\u2019une visite le 9\u00a0avril \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, Boris Johnson s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine 120\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s et des nouveaux syst\u00e8mes de missiles antinavires dans le cadre d\u2019une aide militaire britannique comprenant aussi plus de 10\u00a0000\u00a0missiles antichars.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni forme des militaires ukrainiens","dateModified":"2022-04-22T09:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T08:28:18+00:00","articleBody":"         Des habitants installent des planches de bois sur les fen\u00eatres pour les prot\u00e9ger des bombardements russes \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 21 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/92a4ecb_1650615891100-270579.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T08:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T08:26:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a pour objectif de prendre le contr\u00f4le total du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine dans le cadre de la deuxi\u00e8me phase de son op\u00e9ration militaire dans ce pays, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le commandant adjoint du district militaire central de Russie, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax. Elle veut aussi \u00e9tablir une continuit\u00e9 territoriale s\u00fbre jusqu\u2019\u00e0 la Crim\u00e9e, que la Russie a annex\u00e9e en\u00a02014, a-t-il ajout\u00e9. L\u2019arm\u00e9e russe affirme que le contr\u00f4le du sud de l\u2019Ukraine donnera \u00e0 la Russie un point d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste de l\u2019est de la Moldavie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe veut prendre le \u00ab\u00a0contr\u00f4le total du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-22T09:37:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T07:39:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nDes avions ont- ils \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par les Occidentaux et Am\u00e9ricains aux Ukrainiens ?\nSi oui, quels type d\u2019appareil \nC\u2019\u00e9tait une r\u00e9flexion d\u00e9licate des Occidentaux \nMerci     XM         Bonjour XM,          Il n\u2019y a pas eu de livraison d\u2019avions, mais des livraisons d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res sont pr\u00e9vues.          Sur Facebook, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a pas re\u00e7u de nouveaux avions de ses partenaires\u00a0! Avec l\u2019aide du gouvernement des Etats-Unis, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air de l\u2019Ukraine a re\u00e7u des pi\u00e8ces et des composants, pour la restauration et la r\u00e9paration du parc des avions.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour ses Mig-29, mais pas des appareils entiers, avait expliqu\u00e9 le porte-parole du Pentagone, John Kirby, mercredi, corrigeant ses propos de la veille. Un responsable du Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 par la suite, sous le couvert de l\u2019anonymat, que les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es avaient permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne de remettre en \u00e9tat \u00ab\u00a0plus de vingt avions\u00a0\u00bb de chasse. Depuis le d\u00e9but du conflit, Kiev r\u00e9clame des Mig-29 de fabrication russe, dont disposent une poign\u00e9e de pays d\u2019Europe de l\u2019Est. La Pologne avait propos\u00e9 de transf\u00e9rer de tels avions via une base am\u00e9ricaine au d\u00e9but de mars, mais les Etats-Unis s\u2019y \u00e9taient oppos\u00e9s, redoutant que la Russie puisse y voir une trop grande implication directe de l\u2019OTAN dans le conflit.          Par ailleurs, les Etats-Unis vont livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-17 initialement destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Afghanistan.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T07:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T06:54:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En raison du danger mena\u00e7ant nos itin\u00e9raires, il n\u2019y aura pas de couloirs humanitaires aujourd\u2019hui, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram. Je m\u2019adresse \u00e0 tous ceux qui attendent pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s\u00a0: patientez, s\u2019il vous pla\u00eet, tenez bon\u00a0!\u00a0\u00bb          Jeudi, trois bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol \u00e9taient arriv\u00e9s \u00e0 Zaporijia, grande ville du sud-est. Des femmes et des enfants ont pu \u00eatre achemin\u00e9s, par ces bus, \u00e0 travers des territoires sous contr\u00f4le russe \u00e0 la faveur de l\u2019ouverture d\u2019un \u00ab\u00a0couloir humanitaire\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuation apr\u00e8s plusieurs jours durant lesquels il avait \u00e9t\u00e9 impossible de les emprunter en raison des combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation de civils vendredi, selon Kiev","dateModified":"2022-04-22T09:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T06:38:00+00:00","articleBody":"         Des personnes fuyant les combats dans la ville de Marioupol arrivent en petit convoi apr\u00e8s l\u2019ouverture d'un corridor humanitaire, dans un centre d\u2019enregistrement pour personnes d\u00e9plac\u00e9es, \u00e0 Zaporijia, le 21\u00a0avril\u00a02022. ED JONES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/8e53506_1650609404436-270357.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T06:43:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T06:25:27+00:00","articleBody":"     Le chiffre d\u2019affaires de Renault est en baisse de 2,7\u00a0% sur un an au premier trimestre, \u00e0 9,7\u00a0milliards d\u2019euros, frein\u00e9 notamment par la p\u00e9nurie de semi-conducteurs et dans une moindre mesure par la guerre en Ukraine, selon les r\u00e9sultats publi\u00e9s par le groupe, vendredi.          Ses filiales AvtoVAZ (Lada) et Renault Russie affichent des ventes amput\u00e9es d\u2019un tiers et un chiffre d\u2019affaires en baisse de 15,7\u00a0% sur la p\u00e9riode, \u00e0 0,9\u00a0milliard d\u2019euros. Les usines AvtoVaz, \u00e0 l\u2019arr\u00eat depuis trois semaines, doivent reprendre leur activit\u00e9 pendant quelques jours \u00e0 partir du 25\u00a0avril, tandis que l\u2019usine Renault de Moscou reste \u00e0 l\u2019arr\u00eat. Renault \u00e9value toujours les \u00ab\u00a0options possibles\u00a0\u00bb d\u2019une sortie d\u2019AvtoVAZ, leader du march\u00e9 russe, dont il d\u00e9tient 67\u00a0%.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour Renault, les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine pourraient \u00eatre la crise de trop\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chiffre d\u2019affaires en baisse pour Renault","dateModified":"2022-04-22T06:39:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T05:46:29+00:00","articleBody":"     Plusieurs initiatives de m\u00e9dias allemands ont vu le jour depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, afin d\u2019embaucher des journalistes fuyant la guerre. La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision RTL propose ainsi une \u00e9mission quotidienne en ukrainien destin\u00e9e aux plus de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Allemagne, anim\u00e9e par l\u2019une des stars de la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, Karolina Ashion, d\u00e9sormais install\u00e9e \u00e0 Cologne.          A Greifswald, dans le nord-est de l\u2019Allemagne, un b\u00e2timent en r\u00e9fection abrite la r\u00e9daction de Katapult, qui a embauch\u00e9 une vingtaine de journalistes ukrainiens. Ils relisent et traduisent des articles en ukrainien et en russe envoy\u00e9s de Kiev, Kharkiv ou Lviv. \u00ab\u00a0Nous voulons combattre les fausses informations en livrant les faits sur le terrain avec des sources fiables\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Roksana Panashchuk, originaire d\u2019Odessa et qui vit d\u00e9sormais dans un h\u00f4tel \u00e0 proximit\u00e9 de la r\u00e9daction.          A Berlin, le quotidien Der Tagesspiegel a lui aussi d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir ses portes \u00e0 des journalistes ukrainiens et russes en fuite en leur offrant un espace de travail et des \u00e9moluments mensuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des journalistes ukrainiens recrut\u00e9s par plusieurs m\u00e9dias allemands","dateModified":"2022-04-22T05:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T05:28:54+00:00","articleBody":"     Au nord-ouest  de la capitale de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e prorusse, les soldats de la 6e\u00a0brigade ukrainienne sont retranch\u00e9s dans leur position creus\u00e9e en\u00a02015. Leur objectif\u00a0: bloquer toute avanc\u00e9e ennemie et intercepter  les groupes de reconnaissance. La suite du reportage \u00e0 lire ici.              Un soldat fume devant un stock de munitions, sur une base militaire ukrainienne, vers Avdi\u00efvka, dans le Donbass, le 21\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Stocks de munition. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Andriy Grigorich, 47\u00a0ans et commandant de la bridage, observe les  positions russes, vers Avdi\u00efvka, dans le Donbass, le 21\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/d7d3a7c_475368919-lgeai-tranchees-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nSur le front du Donbass, pr\u00e8s de Donetsk, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne attend toujours la \u00ab\u00a0grande bataille\u00a0\u00bb pr...","dateModified":"2022-04-22T06:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T05:00:09+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a jug\u00e9, jeudi, que ses forces avaient pris le contr\u00f4le de Marioupol et leur a ordonn\u00e9 d\u2019assi\u00e9ger les derniers combattants ukrainiens plut\u00f4t que de donner l\u2019assaut sur le site industriel Azovstal o\u00f9 ils sont retranch\u00e9s. Une affirmation jug\u00e9e \u00ab\u00a0contestable\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui estime qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a encore aucune preuve que Marioupol soit compl\u00e8tement perdue\u00a0\u00bb. En plus de quelque 2\u00a0000 militaires ukrainiens qui refusent de se rendre et r\u00e9clament de la communaut\u00e9 internationale des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0environ mille civils, femmes et enfants\u00a0et\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb seraient aussi r\u00e9fugi\u00e9s dans cette usine, selon le chef d\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky.          M.\u00a0Biden a annonc\u00e9, jeudi, une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine, qui comprend \u00ab\u00a0des armes d\u2019artillerie lourde, des dizaines d\u2019obusiers, 144\u00a0000 munitions ainsi que des drones\u00a0\u00bb. Washington a \u00e9galement l\u2019intention d\u2019apporter une aide \u00e9conomique suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions de dollars pour maintenir le fonctionnement du gouvernement ukrainien. Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9, le 19\u00a0avril, l\u2019envoi d\u2019armes lourdes aux Ukrainiens, sans toutefois pr\u00e9ciser d\u2019o\u00f9 viendraient les armes, quel en serait le volume ni quand elles arriveraient.          L\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine doit \u00eatre accord\u00e9e \u00ab\u00a0le plus possible\u00a0\u00bb sous forme de dons et non de pr\u00eats pour \u00e9viter que Kiev n\u2019accumule une dette consid\u00e9rable qui compliquerait la reprise au sortir de la guerre, a soulign\u00e9 Kristalina Georgieva, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international (FMI), jeudi. M.\u00a0Zelensky a estim\u00e9 \u00e0 7\u00a0milliards de dollars par mois les besoins de son pays pour compenser les pertes \u00e9conomiques caus\u00e9es par la guerre.          Le pr\u00e9sident ukrainien accuse la Russie de chercher \u00e0 organiser de faux r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019ind\u00e9pendance dans les r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia qu\u2019elle occupe dans le sud du pays.          Plus de mille corps de civils se trouvent dans les morgues de la r\u00e9gion de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 une responsable ukrainienne, jeudi.          Trois bus d\u2019\u00e9vacuation de civils partis du port de Marioupol sont arriv\u00e9s \u00e0 Zaporijia, jeudi. L\u2019invasion russe a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 vers les pays voisins de l\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 commencer par la Pologne \u2013 plus de cinq millions d\u2019Ukrainiens, du jamais-vu depuis la seconde guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 7\u00a0heures","dateModified":"2022-04-22T12:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T04:59:53+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de son adresse vid\u00e9o quotidienne \u00e0 la nation, \u00e0 Kiev, dans la nuit du\u00a021 au\u00a022\u00a0avril 2022. AP           Dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 jeudi soir, Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 aux habitants de deux zones sous occupation russe dans le sud du pays, Kherson et Zaporijia, de ne fournir aucune donn\u00e9e personnelle, comme leurs num\u00e9ros de passeport, que leur r\u00e9clameraient les forces russes. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas juste pour mener un recensement. (\u2026) Ce n\u2019est pas pour vous donner de l\u2019aide humanitaire d\u2019aucune sorte. C\u2019est en fait pour falsifier un soi-disant r\u00e9f\u00e9rendum sur votre terre, si l\u2019ordre d\u2019organiser cette com\u00e9die arrive de Moscou\u00a0\u00bb, a averti le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/bf38f0e_d787a07570a146f2ac133e1b83e694ca-d787a07570a146f2ac133e1b83e694ca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de pr\u00e9parer un faux r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Kherson et Zaporijia","dateModified":"2022-04-22T05:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T04:35:11+00:00","articleBody":"         Ukraine, Donbass, vers Avdiivka. Le 21 avril 2022. Voici, \u00e0 droite, Andriy Grigorich, 47ans, commandant de la bridage. Il vient de Zaporozhia. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/5f379e8_213503265-lgeai-tranchees-38.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T04:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T04:01:00+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-22T04:58:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/22/19-7">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ « Envoyer des sauveteurs dans une zone aussi dangereuse serait une décision irresponsable », a déclaré Edward Pazdziorko, vice-président du groupe JSW, qui contrôle la mine de charbon.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Pologne             Accident dans une mine en Pologne : l’opération de sauvetage abandonnée      « Envoyer des sauveteurs dans une zone aussi dangereuse serait une décision irresponsable », a déclaré Edward Pazdziorko, vice-président du groupe JSW, qui contrôle la mine de charbon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h22    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Une voiture de police et un camion de pompiers devant la mine de charbon de Pniowek, à Pawlowice, dans le sud de la Pologne, mercredi 20 avril 2022.  STR / AP                 Les responsables de la mine de charbon de Pniowek, à Pawlowice, située dans le sud de la Pologne, où un accident a fait mercredi plusieurs morts, ont annoncé vendredi 22 avril l’abandon de l’opération de sauvetage, jugée « dangereuse » pour la vie des secouristes.            Ils ont expliqué avoir enregistré durant la nuit de jeudi à vendredi de nouveaux coups de grisou qui ont fait dix blessés légers supplémentaires parmi les sauveteurs qui tentaient d’installer un nouveau conduit de ventilation au fond du puits, profond d’environ 1 000 mètres.              « En ce moment, la zone est dangereuse pour mener l’opération consistant à atteindre les mineurs en bas », a exposé Edward Pazdziorko, vice-président du groupe JSW, qui contrôle la mine. Aussi, selon M. Cudny, « envoyer des sauveteurs dans une zone aussi dangereuse serait une décision irresponsable ».            Il faut d’abord « stabiliser » la ventilation de la zone, puis l’isoler du reste de la mine. Ce processus est une « question de mois », a insisté le chef des services de sauvetage, Piotr Buchwald.                             Lire aussi :  Accident dans une mine en Pologne : plusieurs morts et disparus à la suite d’une explosion à 1 000 mètres de profondeur                   Cinq morts et 7 disparus            Cinq personnes, dont un secouriste, sont mortes et sept sont portées disparues après deux explosions de méthane survenues mercredi. Une vingtaine de personnes ont été hospitalisées, dont six pour des brûlures graves.              Selon JSW, une première explosion de méthane a eu lieu peu après minuit dans une zone où travaillaient 42 mineurs. Une deuxième explosion a eu lieu un peu plus tard lors des opérations de sauvetage et a touché les secouristes.            La Pologne, qui dépend toujours du charbon pour environ 70 % de son énergie, a connu d’autres accidents miniers au cours des dernières années.            En mars 2021, deux mineurs sont morts et deux autres ont été blessés dans un accident survenu dans la mine de Myslowice-Wesola dans le sud de la Pologne, alors qu’en 2018, cinq autres étaient morts dans la mine de Zofiowka appartenant à JSW. En 2021, le secteur minier employait près de 80 000 personnes en Pologne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sur les traces du stress  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/accident-dans-une-mine-en-pologne-l-operation-de-sauvetage-abandonnee_6123257_3210.html"},"headline":"Accident dans une mine en Pologne\u00a0: l\u2019op\u00e9ration de\u00a0sauvetage abandonn\u00e9e","dateCreated":"2022-04-22T12:22:39+02:00","datePublished":"2022-04-22T12:22:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["International","Europe","Pologne"],"description":"\u00ab\u00a0Envoyer des sauveteurs dans une zone aussi dangereuse serait une d\u00e9cision irresponsable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Edward Pazdziorko, vice-pr\u00e9sident du groupe JSW, qui contr\u00f4le la mine de charbon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/226/0/3543/1771/1342/671/60/0/c8a9dfe_5bbd05bd0e0c4482a7e0e729a986b966-5bbd05bd0e0c4482a7e0e729a986b966-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/22/19-8">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Des images prises par la société Maxar montrent de longues rangées de tombes proches d’un cimetière dans le village de Manhouch. Selon Vadym Boïtchenko, maire de Marioupol, « les occupants auraient enterré entre 3 000 et 9 000 résidents ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Près de la ville assiégée de Marioupol, des images satellites révèlent des « fosses communes »      Des images prises par la société Maxar montrent de longues rangées de tombes proches d’un cimetière dans le village de Manhouch. Selon Vadym Boïtchenko, maire de Marioupol, « les occupants auraient enterré entre 3 000 et 9 000 résidents ».       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Image satellite de Manhouch fournie par Maxar, jeudi 21 avril. Les autorités ukrainiennes parlent de dizaines de milliers de civils tués à Marioupol. Elles affirment qu’une partie d’entre eux ont été enterrés dans des fosses communes.  - / AFP                 Des images satellites, publiées jeudi 21 avril par la société américaine Maxar Technologies, montrent « l’existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch », un village à 20 kilomètres de Marioupol. Selon Maxar, les images révèlent de longues rangées de tombes, plus de 200, à proximité d’un cimetière existant. Maxar, cité par l’agence de presse Associated Press, déclare que les tombes ont été creusées à la fin de mars et agrandies au cours des dernières semaines.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : des bombardements incessants dans tout le Donbass et une dernière poche de résistance à Marioupol                   Dans un message publié sur Telegram, Vadym Boïtchenko, le maire de Marioupol, accuse les Russes de « cacher leurs crimes militaires ». A Manhouch, « les occupants auraient enterré entre 3 000 et 9 000 résidents », a-t-il écrit. « Ils creusent des trous de trente mètres et amènent les corps des habitants de Marioupol dans des camions ». Il estime que les bombardements russes ont fait au moins 20 000 morts à Marioupol depuis le début du siège.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie crie victoire à Marioupol avant sa chute                   Les premières rangées de fosses d’une dimension d’environ 1,80 mètre sur 3 mètres sont apparues sur des images capturées entre le 23 et le 26 mars. Les images satellites capturées deux semaines plus tard, le 6 avril, montrent l’expansion du site où plus de 200 fosses ont été creusées englobant près un terrain d’environ 4 000 m².              « Marioupol est le plus grand crime de guerre du XXIe siècle. C’est le nouveau Babi Yar », a encore écrit Vadym Boïtchenko, en référence au « ravin des bonnes femmes », à Kiev, où 33 771 juifs ont été exécutés d’une balle dans la nuque, les 29 et 30 septembre 1941, avant que plus d’une centaine de milliers de personnes – juifs, Tziganes, partisans, prisonniers… – soient tuées, au même endroit, jusqu’en novembre 1943.            La longueur des fosses de Manhouch est de 300 mètres. A titre de comparaison, dans une fosse commune près de l’église de Boutcha, longue de 14 mètres, les corps de 70 personnes avaient été retrouvés, rappelle de son côté Radio Free Europe/Radio Liberty, qui a commencé à enquêter sur ces fosses communes.                             Lire aussi :  Massacre de Boutcha : ce que l’on sait sur la découverte des corps de civils                   L’armée russe accusée            A la mi-mars, dans différentes zones de Marioupol et de sa banlieue, les services publics ont enterré environ 5 000 personnes. Selon des estimations prudentes, le nombre total de victimes de l’armée russe est de 22 000 morts.              Les Nations unies et la Croix-Rouge jugent impossible d’estimer le bilan des victimes civiles à ce stade, mais pensent qu’il se chiffre en milliers. La Russie dit avoir évacué sur son sol 140 000 civils de Marioupol. L’Ukraine l’accuse de déportation, au moins pour une partie d’entre eux, ce qui constituerait un crime de guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Marioupol, le baroud d’honneur de la brigade Azov face aux troupes russes                   La Russie n’a pas fait de commentaire sur ces découvertes. Lorsque des charniers et des centaines de civils morts ont été découverts à Boutcha et dans d’autres villes autour de Kiev après le retrait des troupes russes il y a trois semaines, les responsables russes ont nié que leurs soldats aient tué des civils à cet endroit et ont accusé l’Ukraine de mettre en scène ces atrocités.            L’ONU a accusé vendredi 22 avril l’armée russe d’actions « pouvant relever des crimes de guerre » en Ukraine depuis l’invasion, le 24 février, y compris des bombardements tuant des civils et détruisant écoles et hôpitaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sur les traces du stress  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/ukraine-des-images-satellites-revelent-des-fosses-communes-a-proximite-de-marioupol_6123256_3210.html"},"headline":"Pr\u00e8s de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, des images satellites r\u00e9v\u00e8lent des \u00ab\u00a0fosses communes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-22T12:05:51+02:00","datePublished":"2022-04-22T12:05:51+02:00","dateModified":"2022-04-22T15:50:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des images prises par la soci\u00e9t\u00e9 Maxar montrent de longues rang\u00e9es de tombes proches d\u2019un cimeti\u00e8re dans le village de Manhouch. Selon Vadym Bo\u00eftchenko, maire de Marioupol, \u00ab\u00a0les occupants auraient enterr\u00e9 entre 3\u00a0000\u00a0et 9\u00a0000 r\u00e9sidents\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/744/0/8450/4225/1342/671/60/0/a148a9f_5018307-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/22/19-9">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le comité du Patrimoine mondial, qui devait se réunir à Kazan, en Russie, a été reporté sine die. Les Occidentaux désireux de boycotter le rendez-vous n’ont pas été suivis, notamment par les pays membres africains et arabes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Diplomatie             L’Unesco, victime collatérale de la guerre en Ukraine      Le comité du Patrimoine mondial, qui devait se réunir à Kazan, en Russie, a été reporté sine die. Les Occidentaux désireux de boycotter le rendez-vous n’ont pas été suivis, notamment par les pays membres africains et arabes.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La cathédrale Sainte-Sophie, site classé au Patrimoine mondial de l’Unesco, depuis une tour d’enceinte à Kiev, en Ukraine,  26 mars 2022.  VADIM GHIRDA / AP               A son tour, l’Unesco fait les frais des clivages suscités au sein de la communauté internationale par la guerre menée en Ukraine par la Russie. L’Organisation des Nations unies pour l’éducation, la science et la culture a décidé, jeudi 21 avril, à Paris, de reporter sine die une réunion de son comité du Patrimoine mondial, prévue en juin dans la ville russe de Kazan, en raison des divisions que ce rendez-vous suscitait. La décision a été prise après de longues tractations, qui reflètent à nouveau, comme à New York, la difficulté qu’ont les Occidentaux à isoler diplomatiquement Moscou, soumis par ailleurs à des sanctions massives.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : des bombardements incessants dans tout le Donbass et une dernière poche de résistance à Marioupol                 Le comité en cause est, entre autres, chargé d’inscrire les sites architecturaux ou naturels les plus remarquables de la planète sur la liste du Patrimoine mondial. Le 8 avril, 46 Etats, pour l’essentiel occidentaux, avaient menacé de boycotter le rassemblement de Kazan, prévu bien avant la guerre pour se tenir du 19 au 30 juin. « Il nous apparaît impossible de tenir la 45e session du comité du Patrimoine mondial à Kazan sous présidence russe », indiquait la lettre signée par la France, les Etats-Unis ou le Royaume-Uni : « Il y va de la crédibilité de l’Unesco et de la Convention de 1972 sur la protection du Patrimoine mondial culturel et naturel. »                              L’Unesco inquiète des dommages infligés à Kharkiv et Tchernihiv       Dans un communiqué publié le 3 mars, l’Unesco s’alarmait des « dommages infligés à la ville de Kharkiv, une ville créative de l’Unesco pour la musique, ainsi qu’au centre historique de Tchernihiv, inscrit sur la liste indicative du Patrimoine mondial de l’Ukraine ». Cette liste comprend très peu de sites, et seulement cinq y ont été inscrits pour leurs qualités architecturales. « Les demandes d’inscriptions se font d’abord à l’initiative des Etats, explique Martin Duplantier, architecte français qui enseigne en Ukraine et y développe des projets depuis de nombreuses années. Or les autorités ukrainiennes ne se sont jamais beaucoup intéressées au patrimoine. Je me suis retrouvé plusieurs fois à essayer de convaincre des maires de ne pas détruire tel ou tel bâtiment. Le plus compliqué, c’est l’architecture du XXe siècle, parce que son évocation fait tout de suite remonter les souvenirs de la période soviétique. »         Cet état de fait explique que ce patrimoine soit si mal connu en Occident. Le patrimoine ukrainien, pourtant, ne se cantonne pas à l’architecture soviétique. Les sites classés sont de fait issus de périodes antérieures. Les tserkvas, par exemple, formidables églises en bois qu’on trouve à la frontière de la Pologne, furent construites entre le XVIe et le XIXe siècle. La cathédrale Sainte-Sophie de Kiev est une architecture du XIe siècle d’influence byzantine et les bâtiments monastiques qui en dépendent furent construits, eux, entre le XVIIe et le XVIIIe siècle. L’ensemble monastique de la laure de Kiev-Petchersk est un archipel d’églises partiellement souterraines et de maisons d’habitation dont la construction s’est échelonnée entre le XIe et le XIXe siècle. Le centre historique de Lviv abrite, lui, dans une topographie héritée du Moyen Age, de beaux témoignages d’architecture baroque et des périodes ultérieures. La résidence des métropolites de Bucovine et de Dalmatie que l’Unesco décrit comme un « exemple exceptionnel d’architecture historiciste » du XIXe siècle – elle recycle des motifs byzantins, gothiques, baroques… – et un symbole de la puissance de l’Eglise orthodoxe à l’époque des Habsbourg a été édifiée entre 1864 et 1882 par l’architecte tchèque Josef Hlavka à Tchernivtsi. Situés dans des zones où l’armée russe n’a pas pénétré, tous ces sites sont pour l’heure intacts.                       Cependant, une session extraordinaire du comité du Patrimoine était nécessaire pour relocaliser le rendez-vous, convocable à la demande des deux tiers de ses 21 Etats membres. Les quatre Etats européens y siégeant à ce jour (Italie, Belgique, Bulgarie, Grèce) n’ont pas été en mesure de réunir autant de soutiens. Au moins quatre Etats membres de l’instance, dont l’Inde et l’Arabie saoudite, se sont en effet abstenus à New York, le 2 mars, lors du vote d’une résolution condamnant l’agression de l’Ukraine par Moscou.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : des bombardements incessants dans tout le Donbass et une dernière poche de résistance à Marioupol                 Des trésors en danger          « Les pays africains et arabes, une partie des pays d’Amérique latine ne voulaient pas emboîter le pas des Européens contre Kazan et la présidence russe », dit une source diplomatique proche du dossier. A l’en croire, cependant, « sur tous les sujets touchant de près ou de loin la guerre, la proportion de pays soutenant la ligne maximaliste portée par les Occidentaux diminue au fil des semaines ».          Pour éviter un blocage persistant, ou un boycott massif en juin, la direction générale de l’Unesco a entrepris de trouver un compromis. Après quelques semaines d’une discrète médiation, elle est parvenue à convaincre le président du comité pour le Patrimoine mondial, l’ambassadeur russe Alexandre Kouznetsov cette année, de suggérer un report pur et simple de la session controversée. « Cette proposition, de reporter la réunion sans pour autant fixer ni le lieu ni la date de la prochaine, était la seule pouvant aboutir », explique un diplomate. Les modalités du prochain comité doivent être fixées d’ici à la fin de l’année.        Il vous reste 16.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/l-unesco-victime-collaterale-de-la-guerre-en-ukraine_6123238_3210.html"},"headline":"L\u2019Unesco, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-04-22T10:32:13+02:00","datePublished":"2022-04-22T10:32:13+02:00","dateModified":"2022-04-22T16:22:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie"],"description":"Le comit\u00e9 du Patrimoine mondial, qui devait se r\u00e9unir \u00e0 Kazan, en Russie, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 sine die. Les Occidentaux d\u00e9sireux de boycotter le rendez-vous n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 suivis, notamment par les pays membres africains et arabes.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/4b1d097_1650616053086-208829.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-10">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La prise de contrôle de cette ville portuaire du sud de l’Ukraine n’est pas venue à bout des dernières poches de résistance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La Russie crie victoire à Marioupol avant sa chute      La prise de contrôle de cette ville portuaire du sud de l’Ukraine n’est pas venue à bout des dernières poches de résistance.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h12    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des habitants de Marioupol devant les immeubles ravagés par les frappes russes dans le sud de la ville, en Ukraine, le 21 avril 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS               La victoire est acquise, la gloire à portée de main, Marioupol « libérée ». Dans une rare apparition publique, en costume civil, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a assuré à son commandant en chef, jeudi 21 avril, que la ville du Sud ukrainien était « entièrement sous contrôle » après plus de cinquante jours de siège.          « Transmettez notre gratitude aux troupes et veuillez soumettre vos propositions pour récompenser les soldats qui se sont distingués », lui a répondu Vladimir Poutine, alors que médailles et honneurs pleuvent ces dernières semaines sur l’armée russe, y compris sur la 64e brigade de fusiliers motorisés, accusée d’avoir commis des crimes de guerre au nord de Kiev, notamment à Boutcha.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur le front du Donbass, près de Donetsk, l’armée ukrainienne attend toujours la « grande bataille » promise par Moscou                 « A nos yeux, ce sont tous des héros, aux yeux de toute la Russie ce sont des héros », a encore dit M. Poutine, évoquant le « succès » de la bataille de Marioupol. Annoncée de multiples fois comme imminente, cette première victoire, importante pour l’armée russe, serait donc entérinée. A un détail près : la présence d’un dernier carré de combattants ukrainiens dans les souterrains du complexe métallurgique Azovstal, que Moscou estime à 2 000 hommes, membres du régiment Azov ou de la 36e brigade de marine.          « Il faudra trois ou quatre jours » pour en venir à bout, a prévenu le ministre Choïgou, interrompu par le président : « Je considère que l’assaut proposé de la zone industrielle n’est pas approprié. J’ordonne d’annuler cet ordre. Nous devons penser à sauvegarder la vie de nos soldats et de nos officiers. Pas besoin de ramper dans ces catacombes, bloquez toute cette zone de sorte que pas une mouche ne passe. »                           INFOGRAPHIE LE MONDE               Sur le fond, ces instructions ne changent pas grand-chose : Moscou a déjà appelé plusieurs fois les soldats ukrainiens à se rendre, offrant des garanties que ceux-ci jugent insuffisantes. Dans des appels désespérés, ces combattants demandent à être évacués vers les territoires ukrainiens ou dans un pays tiers. Jeudi soir, ils assuraient que les bombardements avaient repris comme à l’accoutumée. Les civils retranchés avec eux, dont Moscou a d’abord nié la présence, n’ont pas non plus pu être sortis. Il s’agirait pour l’essentiel des familles des militaires et des officiels de Marioupol.          Revendiquer une première victoire significative          Cet ordre lancé en direct par Vladimir Poutine constitue en tout cas une première depuis le début de son « opération militaire spéciale » en Ukraine, le 24 février. Selon la pratique qui veut que le président russe n’annonce que les nouvelles positives, il ne pouvait être que magnanime. Surtout, en faisant du sort d’Azovstal un détail insignifiant, il permet à Moscou de revendiquer enfin une première victoire significative. Un succès que le président américain Joe Biden, jeudi, a pourtant jugé « contestable ». « Il n’y a encore aucune preuve que Marioupol soit complètement perdue », a-t-il insisté, tout en affirmant que le chef du Kremlin « ne réussira jamais à contrôler et à occuper toute l’Ukraine. Cela ne se produira pas ».        Il vous reste 54.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/la-russie-crie-victoire-a-marioupol-avant-sa-chute_6123235_3210.html"},"headline":"La Russie crie victoire \u00e0 Marioupol avant sa chute","dateCreated":"2022-04-22T10:12:31+02:00","datePublished":"2022-04-22T10:12:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La prise de contr\u00f4le de cette ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine n\u2019est pas venue \u00e0 bout des derni\u00e8res poches de r\u00e9sistance.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/131d867_33288972-568058.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-11">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Mercredi 20 avril, Pékin a annoncé approuver la ratification des deux conventions fondamentales de l’Organisation internationale du travail (OIT), interdisant le recours au travail forcé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Chine             La Chine, sous pression occidentale, renonce officiellement au travail forcé      Mercredi 20 avril, Pékin a annoncé approuver la ratification des deux conventions fondamentales de l’Organisation internationale du travail (OIT), interdisant le recours au travail forcé.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 09h42, mis à jour à 12h44    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les bonnes nouvelles en matière de droits de l’homme en provenance de Chine ne sont pas légion. Aussi faut-il relever que, le mercredi 20 avril, Pékin a annoncé approuver la ratification des deux conventions fondamentales de l’Organisation internationale du travail (OIT) interdisant le recours au travail forcé. Il y a en tout huit conventions fondamentales de l’OIT. Le pays de Xi Jinping avait déjà ratifié les deux textes sur le travail des enfants et les deux sur la discrimination. Reste la ratification de deux conventions sur la liberté syndicale qui, elle, n’est malheureusement pas à l’ordre du jour.          « En approuvant ces ratifications, la Chine renforce son engagement à éliminer toutes les formes de travail forcé dans sa juridiction, à appliquer la liberté de travail pour son 1,4 milliard d’habitants et à respecter les principes et droits fondamentaux au travail de l’OIT », explique l’organisation. La première convention (no 29) interdit l’utilisation du travail forcé sous toutes ses formes et exige que ces pratiques deviennent des infractions pénales. La seconde (no 105) demande spécifiquement l’abolition immédiate du travail forcé ou obligatoire dans cinq circonstances spécifiques.          Ces conventions entreront en vigueur un an après le dépôt de leurs instruments de ratification auprès de l’OIT. « Cette démarche démontre le soutien ferme de la Chine aux valeurs de l’OIT et reflète son engagement à protéger tout travailleur, homme ou femme, contre le piège des pratiques de travail forcé, qui n’ont ni place ni justification dans le monde d’aujourd’hui », s’est félicité dans un communiqué l’ancien responsable syndical britannique Guy Ryder, actuel directeur général de l’OIT.          Préalable explicite          Etonnamment, cette ratification s’est presque faite en catimini. Les médias chinois l’évoquent à peine. « Depuis plus de dix ans, la Chine travaille dur pour améliorer ses propres lois destinées à protéger le droit du travail. Par exemple, elle a maintenant une loi sur le travail, une loi sur le contrat de travail et une loi sur la médiation et l’arbitrage de contentieux liés au travail », explique Cao Yan, un juriste, dans le Global Times du 21 avril. Pour ce journal chinois, cette ratification a « peu » à voir avec d’éventuelles pressions occidentales.          Pourtant, le calendrier semble indiquer le contraire. La ratification des conventions de l’OIT constitue un préalable explicite à la mise en œuvre par l’Union européenne (UE) de l’accord global sur les investissements conclu entre la Chine et l’UE fin décembre 2020, mais jamais entré en vigueur. « Nous ne pouvons que nous féliciter de cette ratification. Elle était nécessaire. Mais elle n’est pas suffisante. Entre-temps, l’imposition de sanctions chinoises à l’encontre de parlementaires européens rend impossible la ratification de l’accord par le Parlement », note un diplomate européen à Pékin.        Il vous reste 53.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/22/sous-pression-occidentale-la-chine-renonce-officiellement-au-travail-force_6123227_3234.html"},"headline":"La Chine, sous pression occidentale, renonce officiellement au travail forc\u00e9","dateCreated":"2022-04-22T09:42:31+02:00","datePublished":"2022-04-22T09:42:31+02:00","dateModified":"2022-04-22T12:44:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Chine"],"keywords":["\u00c9conomie mondiale","Conditions de travail","Chine","Emploi","Asie-Pacifique","\u00c9conomie","International"],"description":"Mercredi 20\u00a0avril, P\u00e9kin a annonc\u00e9 approuver la ratification des deux conventions fondamentales de l\u2019Organisation internationale du travail (OIT), interdisant le recours au travail forc\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/869bd1a_1650613229480-000-98l2b4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-12">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ L’organisation économique régionale demande à Bamako d’organiser des élections en seize mois maximum.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Mali             Mali : une transition de deux ans maintient la junte, qui défie la Cedeao      L’organisation économique régionale demande à Bamako d’organiser des élections en seize mois maximum.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h22    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le premier ministre Choguel Maïga (à gauche) et le président de transition Assimi Goïta (à droite) à Kati, près de Bamako, le 20 janvier 2022.  FLORENT VERGNES / AFP                 La junte au pouvoir au Mali a défié jeudi 21 avril ses partenaires régionaux en annonçant le lancement d’un « processus » de transition de « deux ans », alors que ceux-ci demandent à Bamako d’organiser des élections en seize mois maximum.              « A partir de cet instant, nous engageons le processus de mise en œuvre de tout le plan de la transition pour les deux ans qui ont été retenus par le président de la transition », le colonel Assimi Goïta, à la tête du pays depuis mai 2001, a déclaré Choguel Maïga, le premier ministre installé par les militaires.                             Lire aussi :  Mali : l’Union européenne suspend ses formations militaires après le massacre de Moura                   Pour autant, a-t-il assuré, « les discussions ne sont pas rompues » avec la Communauté économique des Etats d’Afrique de l’Ouest (Cedeao), qui presse la junte de rendre rapidement le pouvoir aux civils.            Mais « la preuve est faite par A + B qu’on ne peut pas aller en deçà de vingt-quatre mois », et « on ne peut pas accepter (…) de précipiter les élections, de les bâcler pour avoir la conscience tranquille », a ajouté M. Maïga devant le Conseil national de la transition (CNT), instance faisant office d’organe législatif et dont les membres ont été nommés par le pouvoir.            « Le fait du prince »            Plongé depuis 2012 dans une crise sécuritaire profonde que le déploiement de forces étrangères n’a pas permis de régler, le Mali a connu deux coups d’Etat militaire depuis août 2020. Comme la Guinée et le Burkina Faso, où des militaires ont pris le pouvoir respectivement en septembre 2021 et janvier 2022, le pays est mis sous pression par la Cedeao.              L’organisation régionale a suspendu les trois pays de ses instances et impose de lourdes sanctions économiques au Mali, un « embargo » qui viole « ses propres textes », selon M. Maïga, qui a dénoncé « le fait du prince ».                             Lire aussi :  Au Mali, la justice militaire ouvre une enquête sur le massacre de Moura                   En mars, la Cedeao demandait l’organisation d’élections dans un délai de douze à seize mois au Mali. Une visite à Bamako de son médiateur pour la crise malienne, l’ancien président nigérian Goodluck Jonathan, n’était pas parvenue alors à ramener le délai de la transition voulu par les militaires sous la barre des deux ans.            Sur l’avenir des discussions avec la Cedeao, M. Maïga a mentionné sans plus de détails la venue de « missions » à Bamako « dans les jours prochains pour aboutir, nous l’espérons, à un accord ».            « Notre souveraineté, notre indépendance »            Les militaires au pouvoir se sont rapprochés de Moscou en même temps qu’ils se détournaient de la France, engagée militairement dans le pays contre les djihadistes depuis 2013. Le Mali a ainsi fait appel massivement à ce qu’il présente comme des « instructeurs » venus de Russie, alors que les Occidentaux (Paris et Washington notamment) dénoncent la présence dans le pays de « mercenaires » du groupe privé russe Wagner, ce que démentent fermement les colonels maliens.              Sur fond de crise diplomatique avec la junte, Paris a annoncé en février le retrait de ses soldats déployés au Mali, opération devant être achevée cet été.                                                     Dans un climat de tensions croissantes entre Bamako et l’ONU, qui demande en vain de pouvoir enquêter dans des zones où des éléments de l’armée malienne ont été accusés ou soupçonnés d’avoir mené des exactions contre des civils, la présence des Russes alimente des interrogations sur l’avenir de la mission des Nations unies au Mali (Minusma), dont le mandat est censé être renouvelé en juin.            Mais « ce n’est pas l’intérêt du Mali aujourd’hui de dire que nous rompons avec la Minusma. Le mandat sera renouvelé », a déclaré M. Choïga aux membres du CNT. « Mais il faut qu’on se mette dans la tête que notre souveraineté, notre indépendance, notre défense, notre sécurité, c’est notre armée seule appuyée par moments par nos partenaires qui peut l’assurer », a-t-il ajouté, jugeant que celle-ci s’acquitte « de façon extraordinaire de sa mission ». Le conflit en cours au Mali a fait des milliers de morts, civils et combattants, depuis 2012.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sur les traces du stress  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/22/mali-une-transition-de-deux-ans-maintient-la-junte-qui-defie-la-cedeao_6123223_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: une transition de deux ans maintient la junte, qui d\u00e9fie la Cedeao","dateCreated":"2022-04-22T09:22:30+02:00","datePublished":"2022-04-22T09:22:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"L\u2019organisation \u00e9conomique r\u00e9gionale demande \u00e0 Bamako d\u2019organiser des \u00e9lections en seize mois maximum.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/0/0/3540/1770/1342/671/60/0/812d01e_1650611316058-000-9wm3z4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/22/19-13">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’ancien patron de Renault-Nissan est réfugié au Liban depuis décembre 2019 et sa fuite du Japon où il était poursuivi pour des accusations de malversations financières.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Carlos Ghosn             Carlos Ghosn visé par un mandat d’arrêt international délivré par la justice française      L’ancien patron de Renault-Nissan est réfugié au Liban depuis décembre 2019 et sa fuite du Japon où il était poursuivi pour des accusations de malversations financières.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h07, mis à jour à 10h16    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      L’ancien président-directeur général de Renault-Nissan, Carlos Ghosn, le 8 janvier 2020, à Beyrouth.  JOSEPH EID / AFP                 La justice française a délivré un mandat d’arrêt international contre Carlos Ghosn, ancien président-directeur général de l’Alliance Renault-Nissan (RNBV), dans le cadre d’une enquête instruite à Nanterre (Hauts-de-Seine), notamment pour abus de biens sociaux et blanchiment, a déclaré le parquet de Nanterre, vendredi 22 avril, confirmant des informations du Wall Street Journal.            L’homme d’affaires franco-libano-brésilien, qui devait être jugé à Tokyo pour malversations financières, vit à Beyrouth depuis sa fuite rocambolesque du Japon à la fin de 2019. A Nanterre, les enquêteurs s’intéressent à près de 15 millions d’euros de paiements considérés comme suspects entre RNBV et le distributeur du constructeur automobile français à Oman, Suhail Bahwan Automobiles (SBA).              Si le mandat d’arrêt est exécuté, Carlos Ghosn sera directement présenté à un juge d’instruction de Nanterre, qui lui notifiera sa mise en examen. L’ancien patron de Nissan et Renault est hors de portée de la justice japonaise, car le Liban n’extrade pas ses ressortissants.            « Ce mandat est très surprenant »            Le juge d’instruction de Nanterre chargé de l’enquête a délivré cinq mandats d’arrêt internationaux au total : ils visent, outre Carlos Ghosn, « les propriétaires actuels ou ex-dirigeants de la société omanaise SBA », a précisé le parquet.            « Il ne s’agit pas d’un mandat d’arrêt émis par la France, mais par le tribunal de Nanterre lors d’une instruction en cours, plus précisément par le parquet de Nanterre », a réagi l’un des avocats de M. Ghosn, Jean Tamalet, du cabinet King and Spalding :            « Ce mandat est très surprenant, car le juge d’instruction et le procureur de Nanterre savent parfaitement que Carlos Ghosn, qui a toujours coopéré avec la justice, fait l’objet d’une interdiction judiciaire de quitter le territoire libanais. »            Lors de leurs investigations, les magistrats de Nanterre s’étaient déjà déplacés deux fois à Beyrouth. En février, ils y ont auditionné deux témoins. Au mois de juin, ils avaient procédé, avec des magistrats de Paris, à l’audition libre de M. Ghosn pendant cinq jours, pour les enquêtes le visant à Nanterre et à Paris.              Contacté, l’avocat de Renault, partie civile dans la procédure, n’avait pu être joint vendredi matin. Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, s’est pour sa part refusé vendredi à tout commentaire, estimant que « c’est une affaire de la justice ».            Fuite rocambolesque            A la fin de l’année 2019, M. Ghosn était en liberté sous caution à Tokyo. Il avait l’interdiction de quitter le Japon dans l’attente d’un procès pour malversations financières présumées quand il était à la tête de Nissan. M. Ghosn a toujours clamé son innocence sur ce dossier.            Le 29 décembre 2019, après avoir voyagé incognito de Tokyo à Osaka en Shinkansen, le train à grande vitesse japonais, il s’était caché dans un gros caisson percé de petits trous discrets pour lui permettre de respirer. M. Ghosn avait ainsi échappé aux contrôles à l’aéroport international du Kansai. Les contrôles de bagages n’étaient à l’époque pas obligatoires pour des passagers embarquant à bord d’un jet privé.              Dans la foulée, il avait rejoint Beyrouth via Istanbul à bord de jets privés loués pour l’occasion. En février 2020, trois personnes avaient été condamnées à plus de quatre ans de prison chacune par un tribunal d’Istanbul, en Turquie, dans cette affaire : un responsable d’une société turque de locations de jets, ainsi que deux pilotes.            La fuite de M. Ghosn n’a pas empêché l’ouverture, en septembre 2020, d’un procès pénal à Tokyo au sujet de rémunérations différées totalisant plusieurs dizaines de millions de dollars. Il était censé les toucher ultérieurement, mais sans que cela soit mentionné dans les rapports boursiers du groupe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les secrets bien gardés de l’évasion japonaise de Carlos Ghosn                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sur les traces du stress  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Pandora       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo Foot Locker      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/22/la-justice-francaise-emet-un-mandat-d-arret-international-contre-carlos-ghosn_6123217_3224.html"},"headline":"Carlos Ghosn vis\u00e9 par un mandat d\u2019arr\u00eat international d\u00e9livr\u00e9 par la justice fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-04-22T08:07:20+02:00","datePublished":"2022-04-22T08:07:20+02:00","dateModified":"2022-04-22T10:16:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Carlos Ghosn"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Proche-Orient","Liban","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile","Carlos Ghosn"],"description":"L\u2019ancien patron de Renault-Nissan est r\u00e9fugi\u00e9 au Liban depuis d\u00e9cembre\u00a02019 et sa fuite du Japon o\u00f9 il \u00e9tait poursuivi pour des accusations de malversations financi\u00e8res.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/01/08/282/0/3235/1617/1342/671/60/0/1866149_5327818-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Carlos Ghosn","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/carlos-ghosn/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/22/19-14">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Les fléaux de la guerre et de la pandémie ont brutalement surgi au cœur de nos vies. Perçues comme un signe du « retour de l’histoire » sur un continent qui se croyait à l’abri, ces tragédies obligent nos sociétés à se réinventer.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       CHRISTELLE ENAULT          Guerre en Ukraine, Covid-19… Penser le retour du tragique en Europe   Par Nicolas Truong  Publié aujourd’hui à 07h45, mis à jour à 07h45   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteLes fléaux de la guerre et de la pandémie ont brutalement surgi au cœur de nos vies. Perçues comme un signe du « retour de l’histoire » sur un continent qui se croyait à l’abri, ces tragédies obligent nos sociétés à se réinventer.         On croyait la guerre terminée. Rangée avec les vieux papiers et les photos jaunies dans nos armoires, oubliée dans les limbes de nos mémoires, reléguée dans les poubelles de l’histoire. La guerre avait disparu. Elle apparaissait seulement derrière nos écrans, surgissant des confins de pays lointains. A tel point qu’elle était même devenue métaphorique pour une partie de nos élites politiques. « Nous sommes en guerre », avait martelé avec insistance Emmanuel Macron, à la veille du premier confinement, afin de sonner la « mobilisation générale » contre un « ennemi (…) invisible, insaisissable ». Or, voici à présent que nous faisons face au « retour du tragique », comme l’a maintes fois répété le président de la République, avec la résurgence, sur le sol européen, des guerres interétatiques.          La sidération provoquée par l’invasion russe de l’Ukraine, l’effroi suscité par la violence des combats et la brutalité des crimes perpétrés sont, en partie, liés à cet effacement, cette métaphorisation, cette occultation. Car le « déni » des dirigeants européens devant l’éventualité d’une telle offensive, jugée irrationnelle malgré les alertes des renseignements américains, s’est adossé à la « déprise de la guerre » de l’opinion publique, explique l’historien Stéphane Audoin-Rouzeau, directeur d’études à l’Ecole des hautes études en sciences sociales. « Jusqu’aux années 1960, chaque génération française “savait” qu’elle pourrait rencontrer la guerre. En outre, la démilitarisation de nos sociétés, notamment marquées par la disparition du service national, a renforcé ce déni », poursuit le président du Centre international de recherche de l’Historial de la Grande Guerre de Péronne (Somme). Ce « premier affranchissement générationnel de la guerre », selon la formule de Stéphane Audoin-Rouzeau, s’est accompagné de la « déshérence du nom de “guerre” », analyse l’anthropologue Catherine Hass, à savoir de la disparition du vocable pour désigner des théâtres militaires.          Glissements sémantiques          Disparition du mot « guerre » opérée par les protagonistes et les belligérants : au Moyen-Orient, lors des invasions de l’Afghanistan (2001) et de l’Irak (2003), les États-Unis préféraient parler de « campagne » ou d’« actions » militaires, voire de simple « engagement des forces », rappelant que la France elle-même avait longtemps parlé des « événements » et non de « guerre d’Algérie ». Avec l’opération « Tempête du désert » dans le golfe Persique (1991), la métaphore s’était faite médicale et les états-majors assuraient alors user de « frappes chirurgicales ». Une virtualisation de la violence guerrière qui conduira le sociologue Jean Baudrillard à écrire avec une provocation réfléchie que La Guerre du Golfe n’a pas eu lieu (Galilée, 1991). Le terme de « guerre » était même ouvertement récusé face à ce qui se présentait comme des opérations de police mondialisées. En ex-Yougoslavie, lors de « l’intervention » aérienne des troupes atlantistes (1999), le secrétaire général de l’OTAN expliquait que « l’OTAN ne fait pas la guerre contre la Yougoslavie ». Vladimir Poutine euphémise à son tour la guerre qu’il a déclenchée à l’aide d’un « mensonge déconcertant », comme le disait l’écrivain croate communiste et antistalinien Ante Ciliga (1898-1992), notamment en qualifiant l’invasion de l’Ukraine d’« opération spéciale ». L’objectif de ces glissements sémantiques consiste à « araser l’intensité tragique de la guerre en recourant à des euphémismes », résume le philosophe Frédéric Gros, professeur de pensée politique à Sciences Po.        Il vous reste 84.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/22/guerre-en-ukraine-covid-19-penser-le-retour-du-tragique-en-europe_6123212_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine, Covid-19\u2026 Penser le retour du tragique en Europe","dateCreated":"2022-04-22T07:45:12+02:00","datePublished":"2022-04-22T07:45:12+02:00","dateModified":"2022-04-22T07:45:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"keywords":["Histoire","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"description":"Les fl\u00e9aux de la guerre et de la pand\u00e9mie ont brutalement surgi au c\u0153ur de nos vies. Per\u00e7ues comme un signe du \u00ab\u00a0retour de l\u2019histoire\u00a0\u00bb sur un continent qui se croyait \u00e0 l\u2019abri, ces trag\u00e9dies obligent nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 se r\u00e9inventer.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Truong"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/757/115/2476/1238/1342/671/60/0/c5c1b09_1650553429302-tragique.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Enqu\u00eates id\u00e9es","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/enquete-idees/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-15">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Au nord-ouest de la capitale de la république autoproclamée prorusse, les soldats de la 6e brigade ukrainienne sont retranchés dans leur position creusée en 2015. Leur objectif : bloquer toute avancée ennemie et intercepter les groupes de reconnaissance.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »          Sur le front du Donbass, près de Donetsk, l’armée ukrainienne attend toujours la « grande bataille » promise par Moscou   Par Emmanuel Grynszpan (Donbass (Ukraine), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 06h19, mis à jour à 10h11   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageAu nord-ouest de la capitale de la république autoproclamée prorusse, les soldats de la 6e brigade ukrainienne sont retranchés dans leur position creusée en 2015. Leur objectif : bloquer toute avancée ennemie et intercepter les groupes de reconnaissance.         La journée du jeudi 21 avril est calme et ensoleillée sur la position avancée de la 6e brigade ukrainienne « Grigorovich », 5 kilomètres à l’ouest de Donetsk. Donc propice à une pluie d’acier, ajustée par les drones russes et les caméras d’observation dardées sur cette position creusée en 2015. Mais, en dépit des promesses du Kremlin d’une « grande bataille du Donbass », l’intensité des bombardements reste inexplicablement faible sur le front sud. On distingue les instruments et leur emplacement dans l’orchestre infernal de la guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »                 « Grad ! Peski », note Andreï, 33 ans, soldat du rang, après un long grondement de six secondes. Les « grad » sont des roquettes tirées en salve sur Peski, un village sous contrôle ukrainien au nord-ouest de Donetsk. « 120, Krasnohorivka », répond son camarade Vassili, 40 ans, après une détonation ample et sourde. Soit un obus de mortier tombé sur une position dans la direction opposée. Le concert se poursuit pendant une demi-heure, sans que les explosions ne se rapprochent.          Pendant ce temps, une poignée de soldats ukrainiens ingurgitent un gâteau à la crème offert par des volontaires, arrosé de thé à la camomille. Ils papotent entre eux en russe, semblent parfaitement détendus et de bonne humeur. « Personne n’est mort sur cette position depuis le 24 février, tfou tfou tfou ! », se réjouit l’adjudant Andreï, 47 ans, terminant sa phrase par une interjection superstitieuse.          Ses hommes n’ont pas eu un seul jour de repos depuis cinq mois. « Je suis arrivé ici en novembre 2021 et j’ignore quand je rentrerai chez moi », explique sereinement Vassili. « Nous rentrerons après la victoire. Nous n’avons pas le choix », poursuit son camarade Andreï. Aucune rotation de la 6e brigade n’est prévue. « On a besoin de soldats partout », reprend Vassili, dans un sourire pensif.                    

<article-nb="2022/04/22/19-16">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ A l’université Stanford, en Californie, le 44e président des Etats-Unis a accusé les grandes plates-formes d’avoir largement amplifié « les pires instincts de l’humanité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        États-Unis             Barack Obama appelle à réguler les réseaux sociaux, responsables de « l’affaiblissement des démocraties »      A l’université Stanford, en Californie, le 44e président des Etats-Unis a accusé les grandes plates-formes d’avoir largement amplifié « les pires instincts de l’humanité ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h46, mis à jour à 06h49    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Barack Obama a tenu un discours offensif à l’encontre des réseaux sociaux, à l’université Stanford (Californie), le 21 avril 2022.  JESSICA CHRISTIAN / AP                 Ils furent au cœur de ses campagnes présidentielles, mais il appelle aujourd’hui à les réguler : l’ancien président américain Barack Obama s’est exprimé dans la prestigieuse université californienne, au cœur de la Silicon Valley, durant près d’une heure, jeudi 21 avril. Il a accusé les grandes plates-formes de réseaux sociaux d’avoir largement amplifié « les pires instincts de l’humanité. L’une des causes majeures de l’affaiblissement des démocraties tient au profond changement dans nos façons de communiquer et de nous informer ».            Le leader démocrate a reconnu qu’il n’aurait « peut-être pas été élu » sans des sites comme MySpace ou Facebook.              Pour Barack Obama, le modèle économique de Facebook et YouTube – la publicité ciblée à grande échelle – repose sur l’économie de l’attention. « Ce sont, malheureusement, des contenus inflammatoires, polarisants, qui attirent l’attention et encouragent la participation » des utilisateurs.            « Ce doit être notre sonnette d’alarme pour réagir »            L’ex-président (2009-2017) s’est aussi étendu sur le phénomène de la désinformation et s’est reproché de ne pas avoir suffisamment réalisé « à quel point nous étions devenus réceptifs aux mensonges et aux théories du complot » avant l’élection de Donald Trump, qui lui a succédé.            « Nous venons de voir un président en exercice nier des résultats électoraux clairs et aider à inciter une insurrection violente contre la capitale de la nation », a-t-il assené, en référence au 45e président des Etats-Unis, qui n’a pas reconnu la victoire de Joe Biden à la fin de 2020 et a encouragé ses partisans avant l’assaut du Capitole, le 6 janvier 2021, qui a fait plusieurs morts.              Barack Obama a donc appelé à une réforme des lois qui gouvernent les réseaux sociaux, pour qu’ils soient plus responsables et plus transparents, expliquant que le problème au cœur de la désinformation était moins « ce que les gens publient » que « les contenus que ces plates-formes promeuvent ».            La preuve, selon lui, qu’elles ne sont pas « neutres » et que les algorithmes devraient être soumis à des contrôles de sécurité par une autorité de régulation, au même titre que les voitures, aliments et autres produits de consommation. Avant de conclure devant les étudiants de Stanford : « Les outils ne nous contrôlent pas. Nous pouvons les contrôler. »             Disinformation is a threat to our democracy, and will continue to be unless we work together to address it. Tune in as I share some thoughts on what we can all do now. https://t.co/6R6n3MOPPR— Barack Obama (@BarackObama) April 21, 2022                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                    Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                    Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                    Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                Édition du jour Daté du samedi 23 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/22/barack-obama-appelle-a-reguler-les-reseaux-sociaux-responsables-de-l-affaiblissement-des-democraties_6123194_4408996.html"},"headline":"Barack Obama appelle \u00e0 r\u00e9guler les r\u00e9seaux sociaux, responsables de \u00ab\u00a0l\u2019affaiblissement des d\u00e9mocraties\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-22T05:46:13+02:00","datePublished":"2022-04-22T05:46:13+02:00","dateModified":"2022-04-22T06:49:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Pixels"],"description":"A l\u2019universit\u00e9 Stanford, en Californie, le 44e\u00a0pr\u00e9sident des Etats-Unis a accus\u00e9 les grandes plates-formes d\u2019avoir largement amplifi\u00e9 \u00ab\u00a0les pires instincts de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/94/0/4000/2000/1342/671/60/0/c572baa_25589c2f4e524785b79cc726678a0e9f-25589c2f4e524785b79cc726678a0e9f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/22/19-17">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Carl Wayne Buntion, 78 ans, avait été reconnu coupable, entre autres, d’un meurtre il y a plus de trente ans. Il ne pouvait « plus être dangereux », avaient plaidé ses avocats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       États-Unis             Aux Etats-Unis, le Texas a exécuté son plus vieux condamné à mort      Carl Wayne Buntion, 78 ans, avait été reconnu coupable, entre autres, d’un meurtre il y a plus de trente ans. Il ne pouvait « plus être dangereux », avaient plaidé ses avocats.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h19, mis à jour à 08h55    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Oscar Smith, à gauche, condamné à mort dans l’Etat du Tennessee. A droite, Carl Buntion, exécuté jeudi 21 avril au Texas.  HANDOUT / AFP                 C’est à 18 h 24 heure heure locale, dans la prison de Huntsville, au Texas, que le septuagénaire a reçu une injection létale. Son décès a été prononcé à 18 h 39, selon un document des services pénitentiaires texans.            « J’ai des remords pour ce que j’ai fait », a déclaré Carl Buntion dans ses dernières paroles. « Je suis prêt à partir. » Devant la prison texane, quelques manifestants criaient : « L’exécution n’est pas la solution », tandis que des dizaines de personnes s’étaient rassemblées pour, au contraire, la soutenir, a constaté un correspondant de l’Agence France-Presse (AFP) sur place. La famille de la victime, un policier, était également présente. Les avocats de Carl Buntion avaient expliqué avoir déposé un ultime recours auprès de la Cour suprême des Etats-Unis, sans succès.            Aucune clémence            Les défenseurs de Carl Buntion ne cherchaient plus à prouver son innocence. Mais au Texas, grand Etat du Sud conservateur – celui qui exécute le plus aux Etats-Unis –, une personne ne peut être condamnée à la peine capitale que si un jury estime qu’elle représente un futur danger pour les autres. Or, Carl Buntion avait 78 ans et souffrait, entre autres, d’arthrose, de vertiges, d’hépatite et de cirrhose. Il ne pouvait « plus être dangereux », avaient plaidé ses avocats dans un recours auprès de la commission des grâces et des libérations conditionnelles du Texas. Sans succès.              C’est en juin 1990, lors d’une intervention pour une banale infraction routière à Houston, que Carl Buntion avait tiré sur le policier James Irby et l’avait tué. Elevé par un père alcoolique et violent, le Texan avait déjà été condamné à treize reprises et se trouvait en liberté conditionnelle pour une agression sexuelle sur un enfant.            Condamné à la peine de mort, il avait vu ce verdict annulé en 2009 par la plus haute juridiction texane, qui avait estimé que la défense n’avait pas pu être correctement entendue par les jurés. Mais en 2012, il a de nouveau été condamné à la peine capitale. Carl Buntion était isolé dans sa cellule vingt-trois heures par jour depuis vingt ans. Dans ce contexte, la Cour suprême américaine avait refusé de revenir sur sa condamnation en 2021, mais le juge progressiste Stephen Breyer avait estimé que la durée de son confinement remettait « en cause la constitutionnalité de la peine de mort ».                              Lire aussi   Quarante ans après la loi Badinter, quels pays pratiquent encore la peine de mort ?                   Au Texas, l’exécution de Carl Buntion devrait être suivie de celle de Melissa Lucio, accusée d’avoir tué sa fille de 2 ans en 2007, qui est programmée pour le 27 avril. Condamnée au terme d’un procès controversé, elle est soutenue par de nombreux élus démocrates et républicains, ainsi que par la star de télé-réalité Kim Kardashian, qui a contribué à médiatiser ce que ses défenseurs qualifient d’erreur judiciaire.            Le Tennessee n’a pas pu exécuter Oscar Smith jeudi            Dans le Tennessee, le gouverneur, Bill Lee, a fait savoir jeudi après-midi que l’exécution d’Oscar Smith, lui aussi septuagénaire (72 ans), n’aurait pas lieu dans la soirée, « en raison d’un oubli dans la préparation de l’injection létale », accordant un « sursis temporaire » le temps de régler la question. Oscar Smith a été condamné pour le meurtre, en 1989, de son épouse, dont il était séparé, et des deux fils de cette dernière.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Californie, une abolition de la peine de mort qui ne dit pas son nom                   Le condamné à mort a pourtant multiplié les recours depuis 1990, année de sa condamnation, jusqu’au début de la semaine. « Après un examen approfondi de la demande de clémence d’Oscar Smith et un minutieux passage en revue de l’affaire, la peine de l’Etat du Tennessee sera maintenue et je n’interviendrai pas », avait annoncé mardi Bill Lee, gouverneur républicain.              Une décision alors jugée « extrêmement décevante » pour l’avocate de M. Smith. Ce dernier « clame son innocence depuis plus de trente ans », a dit à CNN Amy Harwell, qui affirme que de nouvelles techniques d’analyse d’ADN sur l’arme du crime prouvent ses dénégations.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sur les traces du stress  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/le-texas-a-execute-son-plus-vieux-condamne-a-mort_6123189_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, le Texas a ex\u00e9cut\u00e9 son plus vieux condamn\u00e9 \u00e0 mort","dateCreated":"2022-04-22T04:19:26+02:00","datePublished":"2022-04-22T04:19:26+02:00","dateModified":"2022-04-22T08:55:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Carl Wayne Buntion, 78\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 reconnu coupable, entre autres, d\u2019un meurtre il y a plus de trente ans. Il ne pouvait \u00ab\u00a0plus \u00eatre dangereux\u00a0\u00bb, avaient plaid\u00e9 ses avocats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/250/0/7000/3500/1342/671/60/0/6d655cf_5018391-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/22/19-18">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les députés britanniques devront déterminer si le premier ministre les a trompés dans l’affaire des fêtes clandestines organisées à Downing Street pendant la pandémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire      Les députés britanniques devront déterminer si le premier ministre les a trompés dans l’affaire des fêtes clandestines organisées à Downing Street pendant la pandémie de Covid-19.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 04h15, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Capture d’écran d’une vidéo montrant le premier ministre britannique, Boris Johnson, après s’être excusé auprès des députés pour l’amende du « partygate », à la Chambre des communes, à Londres, le 19 avril 2022.  - / AFP               L’étau se resserre autour de Boris Johnson : jeudi 21 avril, les députés britanniques ont approuvé – sans même qu’un vote soit nécessaire – l’ouverture d’une enquête parlementaire pour savoir si le premier ministre a menti en assurant que les règles sanitaires n’avaient pas été violées à Downing Street pendant la pandémie de Covid-19. Son entourage a bien tenté de neutraliser la proposition du Labour de lancer l’enquête, mais il a dû vite y renoncer face à la grogne du camp conservateur. Le propre parti de M. Johnson est excédé par les contradictions et le refus de ce dernier d’assumer ses responsabilités dans le cadre du scandale du « partygate ».          L’enquête sera menée par la commission des privilèges de Westminster, en charge du respect des règles parlementaires par les élus. Elle ne commencera pas avant la fin de l’enquête de la police du Grand Londres (Scotland Yard) et la publication dans son intégralité du rapport de la haut fonctionnaire Sue Gray – probablement pas avant plusieurs semaines. « Je n’ai absolument rien à cacher », a réagi Boris Johnson jeudi, en marge d’une visite officielle de deux jours en Inde. Pour autant, il s’agit d’un coup sévère pour le dirigeant, qui pensait avoir essuyé le gros de la tempête.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : la police met Boris Johnson, sa femme et son chancelier de l’Echiquier à l’amende                 Il comptait sur sa gestion plutôt réussie de la guerre en Ukraine – le Royaume-Uni a été le premier pays européen à armer Kiev –, ses excuses répétées et l’absence d’un(e) candidat(e) évident(e) pour le remplacer à la tête des tories. Jusqu’alors considéré comme son concurrent le plus menaçant, le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, a perdu de sa superbe, début avril, à la suite de révélations embarrassantes sur sa situation fiscale et celle de sa femme. Mais l’amende (de 50 livres sterling, 60 €) que lui a imposée Scotland Yard mi-avril a affaibli la position de M. Johnson. Il a été sanctionné pour avoir violé les règles du confinement lors de sa fête d’anniversaire, en juin 2020 à Downing Street. Beaucoup à Westminster redoutent d’autres amendes, alors qu’il a participé à au moins trois autres fêtes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, dans la tourmente                 Une question de principe          Dans l’amendement adopté jeudi, le Parti travailliste le soupçonne d’avoir « trompé » et « méprisé » le Parlement au sujet du « partygate », ayant affirmé, lors d’une séance de questions au premier ministre le 1er décembre 2021, que « toutes les règles [avaient] été suivies au 10 Downing Street », ou, le 8 décembre, qu’on lui avait « assuré à plusieurs reprises qu’il n’y [avait] eu ni fêtes ni violation des règles sanitaires ».        Il vous reste 52.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/partygate-confronte-a-la-grogne-des-conservateurs-boris-johnson-ne-parvient-pas-a-eviter-une-enquete-parlementaire_6123188_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Partygate\u00a0\u00bb\u00a0: confront\u00e9 \u00e0 la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas \u00e0 \u00e9viter une enqu\u00eate parlementaire","dateCreated":"2022-04-22T04:15:55+02:00","datePublished":"2022-04-22T04:15:55+02:00","dateModified":"2022-04-22T10:22:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s britanniques devront d\u00e9terminer si le premier ministre les a tromp\u00e9s dans l\u2019affaire des f\u00eates clandestines organis\u00e9es \u00e0 Downing Street pendant la pand\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/25/0/2500/1250/1342/671/60/0/beb2000_5009618-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-19">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le fait qu’en France un parti d’extrême droite soit l’allié objectif de l’agresseur russe peut déboucher sur une catastrophe géopolitique, souligne, dans une tribune au « Monde », l’anthropologue Véronique Nahoum-Grappe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Au cœur de nos débats intérieurs, l’histoire cogne à la porte »   Tribune        Véronique Nahoum-Grappe   Anthropologue et ethnologue        Le fait qu’en France un parti d’extrême droite soit l’allié objectif de l’agresseur russe peut déboucher sur une catastrophe géopolitique, souligne, dans une tribune au « Monde », l’anthropologue Véronique Nahoum-Grappe.   Publié aujourd’hui à 02h37    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Nous ne sommes pas en guerre militaire contre la Russie, avec un risque pour nos soldats, mais nous sommes en guerre morale, politique, économique contre le pouvoir qui a commis le crime d’agression contre l’Ukraine, le 24 février. Sans être en guerre, nous ne sommes plus dans l’état de paix d’avant. La période électorale en France se retrouve donc en parallèle avec le déroulement de ce désastre aux portes de l’Europe, au rythme des destructions et crimes terribles commis par l’agresseur, et de la formidable résistance ukrainienne qu’il rencontre. Ce conflit gravissime, son ombre portée de menaces inquiétantes sur un avenir collectif qui dépasse la France, suscite des débats géopolitiques multipliés sur les écrans. En France, nous vivons alors dans deux sphères de conflit, simultanées mais étrangères l’une à l’autre, la première consacrée à la politique intérieure, et la seconde à la tragédie internationale en cours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : dominée par la guerre en Ukraine, la campagne se cherche                 Lorsque nous sommes enfermés dans le débat électoral de politique intérieure, nous revenons au temps de la paix d’avant cette guerre. La paix ! Rêve absolu des populations sous les bombes, et cadre de vie d’une totale platitude lorsqu’elle s’installe dans la durée, donc dans la normalité. La paix comme cadre invisible est associée à tous les éléments du confort physique : eau courante, électricité, ascenseurs, feux rouges consentis, tasse de café, voiture qui démarre au starter, trottoirs balayés, poubelles vidées, tout-à-l’égout, marchés et supermarchés achalandés, toits, portes et fenêtres bien en place… Et aussi, autour du corps humain, en mille bouquets dont les fleurs seraient les écrans, des possibilités de communication inouïes.          Le silence du monde est détruit          Nous n’imaginons plus, en France, à quel point l’état de paix conditionne le silence de la nuit, la qualité du sommeil, le calme intérieur de la pensée et la divagation des rêveries éveillées, cette forme de liberté intime quand le corps se tait, propre et nourri, non terrorisé. L’état de paix est sans récit, il stabilise le paysage urbain où le passant chemine tranquillement, sans avoir à considérer le risque du prochain pas. C’est exactement ce que cette guerre contre les villes et les campagnes d’Ukraine fait exploser et anéantit. Le silence du monde est détruit, tout hurle.          L’œil des drones nous fait voir ce qu’est une ville massacrée. A Marioupol, le sol est hérissé d’échardes d’acier, de débris de béton, de missiles plantés, de verre, de matières ennemies de la peau humaine, de choses bien pires. Les fenêtres sont décentrées, les balcons tordus et les carcasses des grands immeubles éventrés vomissent des peluches enfantines. C’est toute la matière des choses qui devient hostile au corps humain. Dans ce décor sinistre, un siège criminel a coupé l’eau, l’électricité, la nourriture, le chauffage, toute communication entre proches et toutes les nouvelles du monde, ce qui plonge le survivant dans l’abîme d’une perdition particulière, celle de l’absence de tout lien social, puits de solitude et d’angoisse.        Il vous reste 48.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/22/guerre-en-ukraine-au-c-ur-de-nos-debats-interieurs-l-histoire-cogne-a-la-porte_6123184_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Au c\u0153ur de nos d\u00e9bats int\u00e9rieurs, l\u2019histoire cogne \u00e0 la porte\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-22T02:37:11+02:00","datePublished":"2022-04-22T02:37:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats"],"description":"Le fait qu\u2019en France un parti d\u2019extr\u00eame droite soit l\u2019alli\u00e9 objectif de l\u2019agresseur russe peut d\u00e9boucher sur une catastrophe g\u00e9opolitique, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019anthropologue V\u00e9ronique Nahoum-Grappe.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Nahoum-Grappe ","description":"Anthropologue et ethnologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/352/0/5900/2950/1342/671/60/0/136b3ff_1648055441051-jmug220323012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-20">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Pierre Poilièvre, candidat à la direction du Parti conservateur, aimerait faire du pays la capitale mondiale de la blockchain. Il promeut un discours anti-establishment faisant écho aux frustrations exprimées par le mouvement du « convoi de la liberté ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Lettres de             Au Canada, le populiste qui veut remplacer le dollar par le bitcoin      Pierre Poilièvre, candidat à la direction du Parti conservateur, aimerait faire du pays la capitale mondiale de la blockchain. Il promeut un discours anti-establishment faisant écho aux frustrations exprimées par le mouvement du « convoi de la liberté ».          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondance)         Publié aujourd’hui à 01h34    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Pierre Poilièvre, en février 2022.  YOUTUBE / WIKIMEDIA                   LETTRE DE MONTRÉAL          Juché sur une estrade installée dans le restaurant égyptien Tahini’s, dans la ville de London en Ontario, un homme, chawarma dans une main, téléphone portable dans l’autre, fait l’article : « Aly a compris ce que les experts ne comprennent pas, quand on imprime de l’argent, ça crée de l’inflation. Alors, il a investi toutes ses économies dans le bitcoin. Combien valait le bitcoin début 2020 ? », demande-t-il à l’heureux propriétaire du restaurant : « 10 000 dollars canadiens » ; « et aujourd’hui ? », le relance-t-il : « 57 000 dollars », se rengorge Aly sous les applaudissements. « Pendant que le dollar canadien perdait dans la même période 7 % de sa valeur, poursuit l’animateur, moi, aujourd’hui, j’achète mon chawarma au poulet en bitcoins : redonnons aux gens le contrôle de leur argent et de leur vie en leur offrant la liberté de choisir leur propre monnaie. »          Le sketch n’est pas tiré d’un stand-up sponsorisé par un promoteur des cryptomonnaies. Le bateleur sur la scène est un homme politique en campagne : Pierre Poilièvre, 42 ans, candidat à la direction du Parti conservateur du Canada (l’élection aura lieu le 10 septembre), au look très « sixties » à la Don Draper, roi de la pub dans la série télévisée Mad Men, et à la martingale inédite dans le discours de la droite canadienne : la promotion du bitcoin.           « Il faut retirer le contrôle de l’argent des banquiers et des politiciens et le rendre au peuple. » Pierre Poilièvre, candidat à la direction du Parti conservateur du Canada          Cet ancien ministre du gouvernement conservateur de Stephen Harper (2006-2015), plus jeune député, à 25 ans, de la Chambre des communes lors de sa première élection en 2004, a trouvé dans la récente flambée inflationniste – 5,7 % en février dernier – une opportunité pour chanter les louanges de ces monnaies qui échappent au contrôle des banques centrales. « Il faut retirer le contrôle de l’argent des banquiers et des politiciens et le rendre au peuple », explique-t-il dans son programme, en affirmant que le premier ministre libéral canadien, Justin Trudeau, est responsable de cette inflation, rebaptisée « Justinflation », et que les « Canadiens peuvent s’y soustraire en optant pour des cryptomonnaies ». Qu’importe que l’inflation actuelle soit moins liée à l’usage de la planche à billets qu’aux liquidités injectées pour faire face à la crise du Covid-19, à la reprise rapide de l’économie et à la hausse des prix de l’énergie, le candidat répète sur toutes les tribunes « qu’il faut priver la Banque du Canada de son pouvoir d’imprimer de l’argent et de dévaloriser la devise ».        Il vous reste 54.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/au-canada-le-populiste-qui-veut-remplacer-le-dollar-par-le-bitcoin_6123180_3210.html"},"headline":"Au Canada, le populiste qui veut remplacer le dollar par le bitcoin","dateCreated":"2022-04-22T01:34:18+02:00","datePublished":"2022-04-22T01:34:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Am\u00e9riques","Canada","International","Lettres de"],"description":"Pierre Poili\u00e8vre, candidat \u00e0 la direction du Parti conservateur, aimerait faire du pays la capitale mondiale de la blockchain. Il promeut un discours anti-establishment faisant \u00e9cho aux frustrations exprim\u00e9es par le mouvement du \u00ab\u00a0convoi de la libert\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/0/0/834/417/1342/671/60/0/cee89a2_1650241689073-pierre-poilievre.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


       
   
