<FILE-date="2022/04/22/19">

<article-nb="2022/04/22/19-1">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Des forces loyales au maréchal Khalifa Haftar ont fermé des puits et des terminaux afin de fragiliser le gouvernement d’Abdel Hamid Dbeibah à Tripoli.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Libye             En Libye, l’impasse politique s’aggrave sur fond de blocage des sites pétroliers      Des forces loyales au maréchal Khalifa Haftar ont fermé des puits et des terminaux afin de fragiliser le gouvernement d’Abdel Hamid Dbeibah à Tripoli.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Le port pétrolier de Brega, dans le nord-est de la Libye, le 24 novembre 2020.   - / AFP               Impasse politique, blocage pétrolier, pressions des milices : la Libye renoue avec son rituel scénario de crise un an à peine après une réconciliation nationale désormais en péril. Mardi 19 avril, la compagnie nationale de pétrole, la National Oil Corporation (NOC), basée à Tripoli, a dénoncé la fermeture « illégale » par des groupes protestataires du terminal de Brega, situé dans le Croissant pétrolier, la principale plate-forme d’exportation du brut libyen en bordure du golfe de Syrte. Il s’agit, selon la NOC, de la quatrième paralysie d’installations pétrolières après celles du terminal de Zoueitina en Cyrénaïque (Est) et des deux champs d’Al-Sharara et d’Al-Feel, situés dans la région méridionale du Fezzan. Au total, près de 550 000 barils de pétrole par jour manqueraient ainsi à l’offre libyenne – soit 40 % de sa production nationale –, un nouveau facteur poussant les cours de l’or noir à la hausse dans le contexte de la guerre en Ukraine.          Le blocage des sites pétroliers libyens est l’aboutissement d’un schisme politique entre deux autorités gouvernementales parallèles dans lequel rebascule le pays depuis deux mois. Le 10 février, le Parlement siégeant à Tobrouk (Est) avait nommé Fathi Bachagha à la tête d’un nouveau gouvernement de stabilité nationale (GSN), voué à se substituer au gouvernement d’union nationale (GUN) dirigé par Abdel Hamid Dbeibah. Celui-ci avait été investi en mars 2021 dans le cadre d’une réconciliation entre factions rivales libyennes scellée sous les auspices des Nations unies.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Libye face au risque d’un nouveau schisme entre « autorités parallèles »                 Or, M. Dbeibah refuse de céder la place, estimant que le GSN de M. Bachagha est « illégal ». Aussi ce dernier n’a-t-il pu s’installer à Tripoli par crainte de déclencher de nouveaux affrontements dans la capitale. Mercredi, il a tenu sa première réunion formelle à Sebha, le chef-lieu du Fezzan, dans un geste de défi à son rival de Tripoli. Illustration de la volatilité des alliances en Libye, M. Bachagha, originaire de Misrata (Ouest), ancien foyer de l’insurrection anti-Kadhafi en 2011, s’est allié pour accéder à la tête du GSN à son ancien adversaire, le maréchal Khalifa Haftar, homme fort de l’est du pays. Si l’influence du chef de l’autoproclamée Armée nationale libyenne (ANL), âgé de 78 ans, s’est quelque peu tassée, ses deux fils, Saddam et Belkacem, ont repris le flambeau de la dynastie familiale. Ils sont aux premières loges des jeux d’influence ayant conduit à la coalition formée autour de M. Bachagha.        Il vous reste 62.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/22/en-libye-l-impasse-politique-s-aggrave-sur-fond-de-blocage-des-sites-petroliers_6123299_3212.html"},"headline":"En Libye, l\u2019impasse politique s\u2019aggrave sur fond de blocage des sites p\u00e9troliers","dateCreated":"2022-04-22T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-22T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Libye"],"keywords":["Russie","Europe","Turquie","International","Le Monde Afrique","Libye"],"description":"Des forces loyales au mar\u00e9chal Khalifa Haftar ont ferm\u00e9 des puits et des terminaux afin de fragiliser le gouvernement d\u2019Abdel Hamid Dbeibah \u00e0 Tripoli.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4b828bc_280344094-449158.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libye","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/libye/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-2">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Jamais assumée dans les mots, la violence armée est l’instrument privilégié par le chef du Kremlin pour imposer son pouvoir et organiser la confrontation avec l’Occident.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Alexei Panov/Tass/ABACA          Poutine, le culte de la guerre   Par Isabelle Mandraud et Madjid Zerrouky  Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h22   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      RécitJamais assumée dans les mots, la violence armée est l’instrument privilégié par le chef du Kremlin pour imposer son pouvoir et organiser la confrontation avec l’Occident.         Dmitri Siline affiche un grand sourire. Ce 8 avril, ce petit entrepreneur d’Ivanovo, au nord-est de Moscou, distribue gracieusement des exemplaires de 1984, de George Orwell. Le célèbre roman décrivant l’enfer du totalitarisme après une guerre nucléaire connaît un véritable engouement en Russie. Selon le quotidien économique Vedomosti du 12 avril, ses ventes s’envolent. Mais l’initiative du libraire improvisé, pris sur le vif par une photo publiée sur les réseaux sociaux, tourne court. Aussitôt interpellé, il doit désormais répondre du délit de… « dénigrement de l’armée russe » au tribunal. Une accusation qui témoigne jusqu’à l’absurde de l’ordre martial régnant dans ce pays, où même le mot « guerre » est interdit.          Pour ne pas avoir à l’employer, en risquant une peine de quinze ans de prison, les derniers médias russes indépendants se sont sabordés. Soumis à la même pression, les citoyens qui osent défier cette loi du 4 mars sont poursuivis. La guerre en Ukraine n’existe pas. C’est une « opération militaire spéciale » déclenchée par Vladimir Poutine, le 24 février, pour asservir un pays voisin, éliminer son président, Volodymyr Zelensky, et un gouvernement qualifié de « junte nazie » . « La guerre présuppose que le pays contre qui vous la faites est indépendant, or Poutine ne reconnaissant pas l’Ukraine, il s’agissait dans son esprit d’une opération de police », souligne l’historienne Françoise Thom, spécialiste de l’URSS et de la Russie. La résistance ukrainienne a ruiné, du moins dans la première phase des combats, les plans du Kremlin. Reste l’interdit.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Vladimir Poutine mène une guerre de civilisation », estime l’essayiste Michel Eltchaninoff                 Au pouvoir depuis plus de vingt ans, Vladimir Poutine a mené quatre guerres en utilisant le même subterfuge. La deuxième guerre de Tchétchénie (1999-2009), lors de laquelle il n’avait pas hésité à poser aux commandes d’un avion de chasse Soukhoï, était une « opération antiterroriste ». La guerre de 2008 en Géorgie, une campagne « pour défendre ses citoyens » dans les régions séparatistes d’Ossétie du Sud et d’Abkhazie, où des passeports russes avaient été distribués. Celle commencée en 2015 en Syrie, rien d’autre qu’une « intervention », faite « à la demande » de son allié Bachar Al-Assad, pour lutter « contre des terroristes internationaux ». En 2014, dans le Donbass, dans l’est de l’Ukraine, la présence de soldats russes sur le terrain a tout simplement été niée.                              A bord de leur camion, des soldats russes saluent des photographes à leur manière, alors qu’ils s’apprêtent à pénétrer en Tchétchénie depuis l’Ingouchie, le 28 décembre 1999.  ALEXANDER NEMENOV/AFP               La guerre ne fait pas partie du vocabulaire du chef du Kremlin, sauf lorsqu’il s’agit de la « grande guerre patriotique » de 1941-1945, dont la commémoration, le 9 mai, n’a cessé de dériver, année après année, en manifestations de plus en plus grandioses, au service, non pas du souvenir, mais d’une préparation des esprits au sacrifice de soi et à l’idée que la Russie serait, comme hier, assiégée. Il aurait sans doute fallu prêter plus d’attention aux menus objets – ces petits chaussons de feutre en forme de char, par exemple – qui se sont répandus dans les marchés russes, ou à ces capots de voiture couverts de messages agressifs faisant allusion à la prise de Berlin en 1945 : « Nous pouvons le refaire ».        Il vous reste 85.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/poutine-le-culte-de-la-guerre_6123287_3210.html"},"headline":"Poutine, le culte de la guerre","dateCreated":"2022-04-22T17:00:17+02:00","datePublished":"2022-04-22T17:00:17+02:00","dateModified":"2022-04-22T18:22:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["G\u00e9opolitique","Vladimir Poutine","Guerre en Ukraine","Russie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Jamais assum\u00e9e dans les mots, la violence arm\u00e9e est l\u2019instrument privil\u00e9gi\u00e9 par le chef du Kremlin pour imposer son pouvoir et organiser la confrontation avec l\u2019Occident.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
,{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/324/0/2048/1024/1342/671/60/0/4010715_1650617938855-abacanewsroy-82542-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-3">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Il s’agit d’un portrait de Timofeï Morozov réalisé en 1891 par le peintre Valentin Serov issu d’une collection constituée en 2001 par l’entrepreneur russe Moshe Kantor.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Culture       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la France saisit un second tableau de la collection Morozov      Il s’agit d’un portrait de Timofeï Morozov réalisé en 1891 par le peintre Valentin Serov issu d’une collection constituée en 2001 par l’entrepreneur russe Moshe Kantor.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 16h03, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/04/22/19-4">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’armée russe s’est dite prête à évacuer les civils retranchés dans le site d’Azovstal, à condition que « des drapeaux blancs » soient levés par les soldats. Vladimir Poutine accuse Kiev d’empêcher leur reddition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la situation à 14 heures         L’ONU accuse l’armée russe d’actions « pouvant relever de crimes de guerre »         L’armée russe veut prendre le « contrôle total du Donbass et du sud de l’Ukraine »                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Sandra Cazenave, Clémence Apetogbor et Cécile Bouanchaud         Le port stratégique de Marioupol, que Moscou assure avoir « libéré », résiste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de défendre avec acharnement l’immense complexe métallurgique Azovstal, où sont également retranchés des civils. Vladimir Poutine accuse Kiev d’empêcher la reddition des combattants ukrainiensDes images satellites, publiées jeudi par la société américaine Maxar Technologies, montrent « l’existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch », un village à 20 kilomètres de Marioupol. Selon Maxar, les images révèlent de longues rangées de tombes, plus de 200, à proximité d’un cimetière existant.Les négociations entre la Russie et l’Ukraine n’ont donné lieu à aucune avancée apparente et « patinent », a déclaré le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov.Dans le Donbass, « les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localités comme Lyman, Bouhaïvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la région », a souligné vendredi matin le ministère de la défense britannique.Un haut gradé russe, le général Roustam Minnekaïev, a affirmé que « l’un des objectifs de l’armée russe est d’établir un contrôle total sur le Donbass et le sud de l’Ukraine », permettant « d’assurer un couloir terrestre vers la Crimée » puis « un couloir vers la Transnistrie », région séparatiste prorusse en Moldavie. Une déclaration que plusieurs experts analysent comme « une diversion » pour détourner l’attention du Donbass vers le sud, la Russie n’ayant pas actuellement les capacités militaires pour atteindre cet objectif.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Accaparé par l’Ukraine, Joe Biden cherche à reprendre pied sur le plan intérieur         Tribune. « Au cœur de nos débats intérieurs, l’histoire cogne à la porte »         Factuel. Le Canada envoie des armes lourdes à l’Ukraine         Reportage. En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »         Décryptages. La France, un pays peu attractif pour les réfugiés d’Ukraine, de Syrie ou d’Afghanistan         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 14 heures         L’ONU accuse l’armée russe d’actions « pouvant relever de crimes de guerre »         L’armée russe veut prendre le « contrôle total du Donbass et du sud de l’Ukraine »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-22T16:49:53+00:00","coverageEndTime":"2022-04-23T04:49:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","description":"L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer les civils retranch\u00e9s dans le site d\u2019Azovstal, \u00e0 condition que \u00ab\u00a0des drapeaux blancs\u00a0\u00bb soient lev\u00e9s par les soldats. Vladimir Poutine accuse Kiev d\u2019emp\u00eacher leur reddition.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Sandra Cazenave, Clémence Apetogbor et Cécile Bouanchaud"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : des bombardements incessants dans tout le Donbass et une dernière poche de résistance à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer les civils retranch\u00e9s dans le site d\u2019Azovstal, \u00e0 condition que \u00ab\u00a0des drapeaux blancs\u00a0\u00bb soient lev\u00e9s par les soldats. Vladimir Poutine accuse Kiev d\u2019emp\u00eacher leur reddition.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Sandra Cazenave, Clémence Apetogbor et Cécile Bouanchaud"
,"startDate":"2022-04-22T16:49:53+00:00"
,"endDate":"2022-04-23T04:49:53+00:00"
  \u00ab\u00a0Le mardi 26 avril, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, arrivera \u00e0 Moscou pour des discussions avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe Sergue\u00ef Lavrov. Il sera \u00e9galement re\u00e7u par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Ce sera la premi\u00e8re rencontre entre les deux hommes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 vendredi le Kremlin.          M. Guterres a envoy\u00e9, mardi, des lettres au pr\u00e9sident Vladimir Poutine et \u00e0 son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, pour leur demander d\u2019\u00eatre re\u00e7u \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev.          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, M. Guterres n\u2019a eu que tr\u00e8s peu de contacts avec le pr\u00e9sident ukrainien, avec lequel il n\u2019a eu qu\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique, le 26 f\u00e9vrier.          Depuis que M. Guterres a affirm\u00e9 que la Russie violait la Charte des Nations unies en envoyant des troupes en Ukraine, le pr\u00e9sident russe d\u00e9cline tout contact avec le dirigeant de l\u2019ONU, \u00e0 qui il refuse de r\u00e9pondre au t\u00e9l\u00e9phone.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres sera re\u00e7u par Vladimir Poutine \u00e0 Moscou la semaine prochaine, annonce le Kremlin","dateModified":"2022-04-22T16:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:30:27+00:00","articleBody":"     A son tour, l\u2019Unesco fait les frais des clivages suscit\u00e9s au sein de la communaut\u00e9 internationale par la guerre que m\u00e8ne la Russie contre Ukraine. L\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019\u00e9ducation, la science et la culture a d\u00e9cid\u00e9, jeudi 21\u00a0avril, \u00e0 Paris, de reporter sine die une r\u00e9union de son comit\u00e9 du Patrimoine mondial, pr\u00e9vue en juin dans la ville russe de Kazan, en raison des divisions que ce rendez-vous suscitait.          La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s de longues tractations, qui refl\u00e8tent \u00e0 nouveau, comme \u00e0 New York, la difficult\u00e9 qu\u2019ont les Occidentaux \u00e0 isoler diplomatiquement Moscou, soumis par ailleurs \u00e0 des sanctions massives.                    Lire aussi :  L\u2019Unesco, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Unesco, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-22T16:33:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:24:21+00:00","articleBody":"         Un pompier est assis sur une balan\u00e7oire \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par une bombe russe \u00e0 Tchernihiv, le vendredi 22 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP               Des habitants regardent leurs maisons d\u00e9truites par une bombe russe \u00e0 Tchernihiv, le vendredi 22 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP               Des pompiers travaillent \u00e0 l'int\u00e9rieur d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par une bombe russe \u00e0 Tchernihiv, le vendredi 22 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Tchernihiv","dateModified":"2022-04-22T16:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:08:33+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU proc\u00e9dera \u00ab\u00a0dans les semaines \u00e0 venir\u00a0\u00bb \u00e0 une \u00e9lection pour choisir un successeur \u00e0 la Russie, \u00e9vinc\u00e9e, au d\u00e9but d\u2019avril, du Conseil des droits de l\u2019homme, a fait savoir vendredi le pr\u00e9sident de cette instance, l\u2019Argentin Federico Villegas.          Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Villegas a pr\u00e9cis\u00e9 que le pays qui serait choisi viendrait d\u2019Europe orientale sans pouvoir dire si des candidats s\u2019\u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9clar\u00e9s.          En raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Russie a \u00e9t\u00e9 suspendue le 7 avril du Conseil des droits de l\u2019homme, qui si\u00e8ge \u00e0 Gen\u00e8ve, par l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU.          Moscou a d\u00e9cid\u00e9 ensuite de lib\u00e9rer son si\u00e8ge, dont elle disposait jusqu\u2019en 2023, faisant basculer la Russie dans un statut d\u2019observateur qui lui permet de continuer \u00e0 prendre la parole lors des sessions, a pr\u00e9cis\u00e9 Federico Villegas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU proc\u00e9dera bient\u00f4t \u00e0 un vote pour \u00e9lire un successeur \u00e0 la Russie au Conseil des droits de l\u2019h...","dateModified":"2022-04-22T16:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T16:07:49+00:00","articleBody":"     La fili\u00e8re nucl\u00e9aire fran\u00e7aise n\u2019est pas particuli\u00e8rement d\u00e9pendante de mat\u00e9riaux strat\u00e9giques venant de Russie, et le volume d\u2019activit\u00e9 avec ce pays n\u2019est \u00ab\u00a0pas cons\u00e9quent\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) sa repr\u00e9sentante.          \u00ab\u00a0Les industriels de la fili\u00e8re sont touch\u00e9s comme les autres industriels du fait de la volatilit\u00e9 des tarifs, par exemple des mati\u00e8res premi\u00e8res, des transports\u2026\u00a0\u00bb, a fait savoir C\u00e9cile Arbouille, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du Groupement des industriels fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire (GIFEN).          \u00ab\u00a0Mais contrairement \u00e0 d\u2019autres fili\u00e8res, on n\u2019est pas d\u00e9pendants de produits sp\u00e9cifiques qui viendraient de la Russie, en tout cas pas \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Cela distingue le nucl\u00e9aire d\u2019autres secteurs comme l\u2019a\u00e9ronautique, qui a besoin de titane dont la Russie est une grosse productrice.          Les industriels du nucl\u00e9aire \u2013 activit\u00e9 qui \u00e9chappe pour l\u2019instant aux sanctions europ\u00e9ennes \u2013 ont des volumes d\u2019activit\u00e9 \u00ab\u00a0pas cons\u00e9quents\u00a0\u00bb avec ce pays, selon Mme\u00a0Arbouille. \u00ab\u00a0\u00c7a ne peut pas mettre en p\u00e9ril la fili\u00e8re ni m\u00eame des acteurs particuliers\u00a0\u00bb, en cas d\u2019extension des sanctions, juge-t-elle.                    Lire aussi :  Entre la France et la Russie, malgr\u00e9 la guerre, les affaires continuent dans le nucl\u00e9aire                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: la fili\u00e8re fran\u00e7aise se dit peu expos\u00e9e \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-04-22T16:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:34:38+00:00","articleBody":"         Lev Ponomarev, militant russe des droits de l\u2019homme, assiste \u00e0 une conf\u00e9rence du principal groupe de d\u00e9fense des droits en Russie, Memorial, \u00e0 Moscou, le 27 octobre 2021. ALEXANDER NEMENOV \/ AFP           Il fait d\u00e9sormais partie des nombreux opposants ayant d\u00fb quitter la Russie depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Lev Ponomarev, 80\u00a0ans, militant historique de la d\u00e9fense des droits humains en Russie, a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il avait quitt\u00e9 \u00ab\u00a0temporairement\u00a0\u00bb le pays face \u00e0 des menaces \u00ab\u00a0permanentes\u00a0\u00bb et \u00e0 la pleine r\u00e9pression men\u00e9e contre les derniers critiques du Kremlin.          \u00ab\u00a0J\u2019ai effectivement quitt\u00e9 temporairement la Russie, je me suis autoris\u00e9 des cong\u00e9s pour la premi\u00e8re fois depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit dans une lettre publi\u00e9e par son organisation, Pour les droits de l\u2019homme.           Ma situation (\u2026) \u00e9tait alarmante, notamment des provocations permanentes, des attaques de spammeurs, des interpellations et, je ne le cache pas, des informations ambigu\u00ebs, venues de diff\u00e9rentes sources, sur des actions pr\u00e9vues contre moi.           Cet ancien dissident sovi\u00e9tique, actif depuis la fin des ann\u00e9es 1980, a toutefois assur\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0peu probable\u00a0\u00bb que son absence soit prolong\u00e9e. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quel pays il se trouvait actuellement. Cet exil temporaire va lui permettre de \u00ab\u00a0[s]\u2019occuper de [s]a sant\u00e9\u00a0\u00bb et de penser \u00ab\u00a0plus sereinement \u00e0 la situation difficile\u00a0\u00bb de la Russie.          Ag\u00e9 de 80\u00a0ans, Lev Ponomarev n\u2019a jamais cess\u00e9 de militer contre les d\u00e9rives autoritaires en Russie, ce qui lui a valu r\u00e9guli\u00e8rement des arrestations, des amendes, et d\u2019\u00eatre class\u00e9 en\u00a02020 sur la liste des \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, un statut impliquant de nombreuses contraintes, sous peine de sanctions. Cofondateur de l\u2019embl\u00e9matique ONG Memorial, Lev Ponomarev s\u2019est vivement oppos\u00e9 \u00e0 l\u2019intervention militaire du Kremlin en Ukraine.          Pour faire taire les critiques, les autorit\u00e9s ont notamment promulgu\u00e9 une loi contre \u00ab\u00a0la diffusion de fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019action de l\u2019arm\u00e9e russe pr\u00e9voyant des peines pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 quinze ans d\u2019emprisonnement.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/371e424_1650644677150-000-9qh2wd.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lev Ponomarev, 80\u00a0ans, militant historique des droits humains, quitte la Russie","dateModified":"2022-04-22T16:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:21:10+00:00","articleBody":"         Cette image tir\u00e9e d\u2019une s\u00e9quence vid\u00e9o publi\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe le 22 avril 2022 montre des membres d'une unit\u00e9 militaire blind\u00e9e assis sur un char avan\u00e7ant sur une route dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine. MINIST\u00c8RE DE LA D\u00c9FENSE RUSSE \/ AFP               Cette image tir\u00e9e d\u2019une s\u00e9quence vid\u00e9o publi\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe le 22 avril 2022, montre des v\u00e9hicules et du personnel d'une unit\u00e9 militaire blind\u00e9e avan\u00e7ant le long d'une route dans la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine. MINIST\u00c8RE DE LA D\u00c9FENSE RUSSE VIA AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/ac4a5b3_1650640615708-453786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avanc\u00e9e russe pr\u00e8s de Kharkiv","dateModified":"2022-04-22T15:26:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:13:32+00:00","articleBody":"     Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) va se rendre dans la centrale de Tchernobyl la semaine prochaine pour \u00ab\u00a0intensifier les efforts visant \u00e0 pr\u00e9venir le danger d\u2019un accident nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 vendredi.          Rafael Grossi arrivera le 26\u00a0avril, date anniversaire du d\u00e9sastre de 1986, avec une \u00e9quipe d\u2019experts de l\u2019instance onusienne \u00ab\u00a0pour livrer des \u00e9quipements vitaux\u00a0\u00bb et effectuer \u00ab\u00a0des contr\u00f4les radiologiques et autres\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous allons pouvoir mieux comprendre la situation en nous fondant sur nos propres mesures scientifiques et \u00e9valuations techniques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le responsable de l\u2019AIEA, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.          Au cours de leur visite, les experts de l\u2019Agence vont par ailleurs \u00ab\u00a0r\u00e9parer les syst\u00e8mes de surveillance \u00e0 distance, qui ont cess\u00e9 de transmettre les donn\u00e9es vers le si\u00e8ge\u00a0\u00bb de l\u2019AIEA \u00e0 Vienne peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre.              Un v\u00e9hicule russe cass\u00e9 avec une lettre V, signe de l'arm\u00e9e russe, est vu pr\u00e8s d'un abri au-dessus du sarcophage couvrant le r\u00e9acteur explos\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, en Ukraine, samedi 16 avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/d5be634_1650640958150-242689.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019AIEA \u00e0 Tchernobyl la semaine prochaine","dateModified":"2022-04-22T15:23:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:07:03+00:00","articleBody":"     Sous pression depuis des jours \u00e0 cause de son soutien jug\u00e9 trop h\u00e9sitant \u00e0 l\u2019Ukraine, Berlin a r\u00e9affirm\u00e9 son ambition de mettre fin, \u00e0 court terme, \u00e0 sa d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique aux hydrocarbures russes. En visite \u00e0 Riga, mercredi 20\u00a0avril, pour rencontrer des homologues des Etats baltes, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock, a promis que, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, l\u2019Allemagne \u00ab\u00a0en aurait fini avec le p\u00e9trole russe\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  L\u2019Allemagne promet de mettre fin \u00e0 ses importations de p\u00e9trole russe \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne promet de mettre fin \u00e0 ses importations de p\u00e9trole russe \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-04-22T15:10:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T15:02:47+00:00","articleBody":"     Dans le sillage de l\u2019Allemagne, le gouvernement n\u00e9erlandais a annonc\u00e9 son ambition de sortir de la d\u00e9pendance au p\u00e9trole, gaz et charbon russes d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e, en misant sur l\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie, l\u2019\u00e9nergie durable et l\u2019augmentation des importations en provenance d\u2019autres pays.          \u00ab\u00a0Ce que nous voudrions, en fait, c\u2019est que les Pays-Bas soient ind\u00e9pendants du gaz et du p\u00e9trole russes avant la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Mark Rutte, lors de sa conf\u00e9rence de presse hebdomadaire, \u00e0 La\u00a0Haye. \u00ab\u00a0C\u2019est vraiment un d\u00e9fi, surtout en ce qui concerne le gaz\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous pensons que c\u2019est faisable parce que, en soi, notre d\u00e9pendance au gaz russe est telle que c\u2019est possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Rutte.          Selon une estimation, la consommation de gaz aux Pays-Bas peut \u00eatre r\u00e9duite d\u2019environ 9\u00a0milliards de m3 d\u2019ici 2025 gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019\u00e9nergie durable, a rapport\u00e9 le minist\u00e8re n\u00e9erlandais des affaires \u00e9conomiques et du climat. \u00ab\u00a0C\u2019est plus que l\u2019importation depuis la Russie (environ 6\u00a0milliards de m3)\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Le gouvernement mise par ailleurs sur une augmentation des importations du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL), transportable par navires, avec par exemple l\u2019extension du terminal GNL \u00e0 Rotterdam et la construction d\u2019un terminal GNL flottant \u00e0 Eemshaven (nord). Par ailleurs, le gouvernement n\u00e9erlandais essaiera \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb de conclure des accords avec d\u2019autres pays pour devenir ind\u00e9pendant du p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb.          L\u2019Europe met actuellement les bouch\u00e9es doubles pour s\u2019\u00e9manciper du gaz russe, dont les revenus servent \u00e0 financer la guerre en Ukraine, m\u00eame si la t\u00e2che prendra des ann\u00e9es, selon les experts. L\u2019Union europ\u00e9enne, dont certains Etats membres sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de la Russie sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, a pr\u00e9vu de r\u00e9duire de deux tiers leurs importations de gaz russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e.                    Lire aussi :  Quel est le niveau de d\u00e9pendance des pays europ\u00e9ens au gaz et au p\u00e9trole russe\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas souhaitent sortir de l\u2019\u00e9nergie russe d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-04-22T15:10:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T14:49:45+00:00","articleBody":"         Des membres du Parti communiste russe et des partisans se dirigent vers le mausol\u00e9e du fondateur de l'Etat sovi\u00e9tique et leader r\u00e9volutionnaire Vladimir Ilyich Ulyanov, surnomm\u00e9 L\u00e9nine, pour assister \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de d\u00e9p\u00f4t de fleurs marquant le 152e anniversaire de sa naissance, sur la place Rouge, \u00e0 Moscou, le 22 avril 2022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP           Les communistes russes ont exprim\u00e9 vendredi leur soutien \u00e0 l\u2019offensive lanc\u00e9e par Vladimir Poutine en Ukraine, qu\u2019ils voient comme une lutte entre Moscou et Washington, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie marquant le jour de la naissance de L\u00e9nine.          \u00ab\u00a0Les Anglo-Saxons sont venus en Ukraine pour se battre afin de dominer la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, a l\u00e2ch\u00e9 le premier secr\u00e9taire du Parti communiste russe, Guennadi Ziouganov. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, dans les \u00e9tendues ukrainiennes, est tranch\u00e9e la question de savoir si le monde sera unipolaire sous leur commandement [celui des Anglo-Saxons] ou multipolaire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le responsable de 77\u00a0ans.          \u00ab\u00a0Il est n\u00e9cessaire de d\u00e9fendre l\u2019Etat\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 vendredi M. Ziouganov, accusant l\u2019OTAN et les Etats-Unis de combattre \u00ab\u00a0le monde russe\u00a0\u00bb. M.\u00a0Ziouganov participait \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie sur la place Rouge marquant le 152e anniversaire de la naissance de L\u00e9nine, premier dirigeant de l\u2019Union sovi\u00e9tique et dont la figure reste r\u00e9v\u00e9r\u00e9e par les communistes.          Environ 200 personnes se sont rassembl\u00e9es dans la matin\u00e9e pr\u00e8s des murs du Kremlin, brandissant des portraits du dirigeant communiste et des drapeaux rouges frapp\u00e9s de la faucille et du marteau. Elles ont ensuite d\u00e9pos\u00e9 des \u0153illets devant le mausol\u00e9e o\u00f9 le corps embaum\u00e9 de L\u00e9nine, mort en\u00a01924, est toujours expos\u00e9 au public.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/4fedbda_1650638942205-lenin.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, les communistes c\u00e9l\u00e8brent L\u00e9nine et l\u2019offensive en Ukraine","dateModified":"2022-04-22T15:06:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T14:49:14+00:00","articleBody":"         Un homme marche pr\u00e8s d'un incendie apr\u00e8s un bombardement russe \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, jeudi 21 avril 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/41e6824_1650638919013-252118.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-22T14:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#395068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T14:27:03+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociations visant \u00e0 trouver une solution au conflit n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune avanc\u00e9e apparente, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le chef de la diplomatie russe.          \u00ab\u00a0Elles patinent, car une proposition que nous avons remise aux n\u00e9gociateurs ukrainiens il y a cinq jours, et qui a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e en prenant en compte leurs commentaires, reste sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Lavrov. Le chef de la d\u00e9l\u00e9gation russe, Vladimir Medinski, a par ailleurs rapport\u00e9 qu\u2019une nouvelle session de discussions s\u2019\u00e9tait d\u00e9roul\u00e9e vendredi.                        Sur cette photo distribu\u00e9e par le service de presse du minist\u00e8re russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre russe des Affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergey Lavrov, assiste \u00e0 une conf\u00e9rence de presse conjointe apr\u00e8s ses entretiens avec le ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res du Kazakhstan, Muchtar Tileuberdi, \u00e0 Moscou, en Russie, le vendredi 22 avril 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/7014cc1_1650641108930-254177.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0patinent\u00a0\u00bb, selon Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-04-22T15:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:48:04+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate pour diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9t\u00e9 ouverte en Russie contre Vladimir Kara-Mourza. \u00ab\u00a0Vladimir Kara-Mourza se trouve actuellement au d\u00e9partement principal du comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russe\u00a0\u00bb, charg\u00e9 dans le pays des principales affaires criminelles, a \u00e9crit sur Facebook Vadim Prokhorov, son avocat. L\u2019opposant, \u00e2g\u00e9 de 40\u00a0ans, est actuellement en d\u00e9tention apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, le 12\u00a0avril, \u00e0 quinze jours de prison pour \u00ab\u00a0insoumission aux forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb.          La diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations sur l\u2019emploi des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb est passible en Russie de quinze\u00a0ans de prison. Elle est punie en vertu d\u2019un nouvel article du code p\u00e9nal adopt\u00e9 au d\u00e9but de mars par les autorit\u00e9s russes, qui ont renforc\u00e9 leur arsenal juridique pour contr\u00f4ler la communication portant sur l\u2019op\u00e9ration en Ukraine. D\u2019autres enqu\u00eates similaires ont \u00e9t\u00e9 ouvertes contre des critiques du conflit. \u00ab\u00a0Le comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate a des pouvoirs et des obligations conform\u00e9ment \u00e0 cette loi\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi vendredi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, r\u00e9agissant aux poursuites engag\u00e9es contre M. Kara-Mourza.          Vladimir Kara-Mourza est un ancien journaliste qui fut proche de l\u2019opposant Boris Nemtsov, assassin\u00e9 non loin du Kremlin en\u00a02015. Il a \u00e9galement travaill\u00e9 pour les organisations de Mikha\u00efl Khodorkovski, un ex-oligarque russe devenu d\u00e9tracteur de Vladimir Poutine. M.\u00a0Kara-Mourza, qui est l\u2019un des derniers opposants d\u2019envergure vivant en Russie, affirme avoir \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9 \u00e0 deux reprises, en\u00a02015 et en\u00a02017, en raison de ses activit\u00e9s politiques. Il a plusieurs fois critiqu\u00e9 l\u2019intervention militaire russe en Ukraine.                    Lire aussi :  L\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza a-t-il \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza vis\u00e9 par une enqu\u00eate","dateModified":"2022-04-22T13:52:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:47:11+00:00","articleBody":"         Des personnes d\u00e9plac\u00e9es de Marioupol et des villes voisines arrivent dans un centre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant les attaques russes, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, jeudi 21 avril 2022. LEO CORREA \/ AP               Une femme de Marioupol pleure en arrivant dans un centre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant les attaques russes, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, jeudi 21\u00a0avril 2022. LEO CORREA \/ AP               Une femme \u00e2g\u00e9e d\u00e9plac\u00e9e de Marioupol regarde par la fen\u00eatre d\u2019un bus parvenu jusqu\u2019\u00e0 un centre de r\u00e9fugi\u00e9s, \u00e0 Zaporijia, Ukraine, jeudi 21\u00a0avril 2022. LEO CORREA \/ AP               Des personnes originaires de Marioupol et des villes voisines sortent d\u2019un bus, dont la fen\u00eatre porte un panneau indiquant en russe : \u00ab\u00a0Enfants\u00a0\u00bb, et arrivent dans un centre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, jeudi 21 avril 2022. LEO CORREA \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/bfd7b14_1650634829192-252363.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La population de Marioupol fuit les combats","dateModified":"2022-04-22T13:51:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394539","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:24:46+00:00","articleBody":"              Pourquoi on n'a pas applique les sanctions actuelles contre la Russie lors de l'annexion de la Crimee?    TommyK         Bonjour TommyK,          Apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en 2014, un certain nombre de mesures ont \u00e9t\u00e9 prises par la communaut\u00e9 internationale (et renouvel\u00e9es). Elles ne sont pas si \u00e9loign\u00e9es de celles prises depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine\u00a0: personnalit\u00e9s sanctionn\u00e9es, suspension de la coop\u00e9ration militaire par la France et l\u2019Allemagne, d\u00e9connexion des cartes bancaires Visa ou Mastercard de la banque russe Rossia\u2026 Mais elles n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 infl\u00e9chir la position de Vladimir Poutine.          Les sanctions visant aujourd\u2019hui la Russie sont parmi les plus lourdes jamais adopt\u00e9es contre un pays, avec notamment l\u2019exclusion partielle de la Russie du syst\u00e8me Swift.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T13:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:16:12+00:00","articleBody":"         Un missile sur une route, dans la r\u00e9gion d\u2019Hostomel, en Ukraine, le 22 avril 2022. STRINGER \/ REUTERS               Une croix partiellement endommag\u00e9e au bord d\u2019une route, dans la r\u00e9gion d\u2019Hostomel, pr\u00e8s de Kiev le 22 avril 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/44f7b2c_1650631370375-189526.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion d\u2019Hostomel","dateModified":"2022-04-22T13:28:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:11:45+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 qu\u2019une rencontre avec le patriarche orthodoxe russe Kirill \u00e9tait pr\u00e9vue pour juin mais qu\u2019elle a d\u00fb \u00eatre annul\u00e9e.          Dans un entretien avec le quotidien argentin La Nacion de vendredi, le pape assure que ses relations avec le patriarche Kirill sont \u00ab\u00a0tr\u00e8s bonnes\u00a0\u00bb et dit \u00ab\u00a0regretter que le Vatican ait d\u00fb annuler une deuxi\u00e8me rencontre avec [lui], (\u2026) pr\u00e9vue pour juin \u00e0 J\u00e9rusalem\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre diplomatie a estim\u00e9 qu\u2019une rencontre des deux \u00e0 ce moment pouvait pr\u00eater \u00e0 beaucoup de confusion\u00a0\u00bb, explique le souverain pontife, une allusion manifeste \u00e0 la guerre en Ukraine.          En f\u00e9vrier 2016, une rencontre historique avait eu lieu \u00e0 Cuba entre le pape et le patriarche, la premi\u00e8re r\u00e9union des chefs des deux plus grandes confessions chr\u00e9tiennes en pr\u00e8s de mille ans et un pas important dans le rapprochement du Vatican avec les orthodoxes russes. Mais, depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive de la Russie en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier, les chefs des deux Eglises ont eu des attitudes fonci\u00e8rement diff\u00e9rentes.          Le pape Fran\u00e7ois a multipli\u00e9 les appels \u00e0 la paix, fustigeant encore r\u00e9cemment \u00ab\u00a0la cruaut\u00e9 toujours plus horrible\u00a0\u00bb\u00a0en Ukraine.          Alli\u00e9 du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le patriarche Kirill a, pour sa part, d\u00e9fendu l\u2019op\u00e9ration militaire, demandant, encore \u00e0 la mi-avril, \u00e0 se rallier autour du pouvoir pour combattre les \u00ab\u00a0ennemis ext\u00e9rieurs et int\u00e9rieurs\u00a0\u00bb de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape r\u00e9v\u00e8le qu\u2019une rencontre pr\u00e9vue pour juin avec le patriarche russe a \u00e9t\u00e9 annul\u00e9e ","dateModified":"2022-04-22T13:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:08:16+00:00","articleBody":"    Bonjour. Une quarantaine  de soldats ukrainiens seraient form\u00e9s en France sur des obusiers automoteurs Caesar de 155 mm de calibre 52 donn\u00e9s par la France. Pouvez-vous confirmer et pr\u00e9ciser ? Merci.    Marcel         Bonjour Marcel,          En effet, une quarantaine d\u2019artilleurs ukrainiens devraient \u00eatre form\u00e9s, rapporte Philippe Chapleau, journaliste au service Monde du quotidien Ouest-France, sp\u00e9cialis\u00e9 sur la politique \u00e9trang\u00e8re et la d\u00e9fense. Il explique\u00a0:           Selon des sources fran\u00e7aises, douze canons Caesar vont \u00eatre pr\u00e9lev\u00e9s sur le parc de l\u2019arm\u00e9e de terre. C\u2019est un effort tr\u00e8s notable qui va affaiblir les capacit\u00e9s fran\u00e7aises mais certainement acc\u00e9l\u00e9rer une d\u00e9cision sur le remplacement des pi\u00e8ces d\u2019artillerie us\u00e9es et la modernisation du parc avec des Caesar NG.           L\u2019acheminement des Caesar est, lui, \u00ab\u00a0en cours, ils seront livr\u00e9s dans les prochains jours\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0des milliers d\u2019obus\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e. La formation de la quarantaine de militaires ukrainiens doit commencer samedi, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence sans plus de pr\u00e9cisions.          L\u2019arm\u00e9e de terre fran\u00e7aise dispose de 76 Caesar. Ce canon de 155\u00a0mm d\u2019une port\u00e9e de 40\u00a0kilom\u00e8tres mont\u00e9 sur camion a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 export\u00e9 en Arabie saoudite, au Danemark, en Indon\u00e9sie, au Maroc, en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Tha\u00eflande.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T13:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T13:01:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a affirm\u00e9 vendredi que Kiev refusait la reddition des derniers soldats ukrainiens retranch\u00e9s dans la zone industrielle d\u2019Azovstal, dans le port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol.          \u00ab\u00a0La vie de tous les militaires ukrainiens, combattants nationalistes et mercenaires \u00e9trangers est garantie s\u2019ils d\u00e9posent les armes. (\u2026) Mais le r\u00e9gime de Kiev n\u2019autorise pas cette possibilit\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Poutine, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin r\u00e9sumant un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.              Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine pr\u00e9side une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 Moscou, en Russie, le vendredi 22 avril 2022. MIKHAIL KLIMENTYEV\/SPUTNIK, KREMLIN POOL PHOTO VIA AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/33ba914_1650641454851-253863.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse Kiev d\u2019emp\u00eacher la reddition des combattants ukrainiens","dateModified":"2022-04-22T15:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:58:14+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a jug\u00e9 probable vendredi que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023 en raison de la d\u00e9termination de la Russie \u00e0 poursuivre son offensive \u00ab\u00a0\u00e9pouvantable\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 New Delhi sur un tel calendrier \u00e9voqu\u00e9 par des sources occidentales et le possible sc\u00e9nario d\u2019une victoire russe, le dirigeant conservateur a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est une possibilit\u00e9 r\u00e9aliste, oui, bien s\u00fbr.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, \u00ab\u00a0[Vladimir]Poutine, a une \u00e9norme arm\u00e9e, (\u2026) il a fait une erreur catastrophique et la seule option qu\u2019il a maintenant, c\u2019est de continuer \u00e0 essayer d\u2019utiliser son approche \u00e9pouvantable, bas\u00e9e sur l\u2019artillerie, pour essayer d\u2019\u00e9craser les Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 au terme d\u2019une visite de deux jours en Inde visant \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration entre l\u2019Etat indien et le Royaume-Uni.          Selon Boris Johnson, qui a rendu hommage \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne, une n\u00e9gociation \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb visant \u00e0 mettre fin au conflit \u00ab\u00a0ne semble pas probable pour le moment\u00a0\u00bb.              Le Premier ministre britannique Boris Johnson s'adresse \u00e0 une conf\u00e9rence de presse \u00e0 New Delhi, vendredi 22 avril 2022. MANISH SWARUP \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/61472ea_1650641575926-253939.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a une \u00ab\u00a0possibilit\u00e9 r\u00e9aliste\u00a0\u00bb que la guerre dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de 2023, selon Boris Johnso...","dateModified":"2022-04-22T15:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:48:30+00:00","articleBody":"               Maia Sandu, la pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique de Moldavie, a remis le premier questionnaire pour l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Janis Mazeiks, l\u2019ambassadeur de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en Moldavie. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 faire notre part rapidement et avec diligence pour donner \u00e0 la Moldavie une chance d\u2019avoir un avenir meilleur, plus s\u00fbr et plus prosp\u00e8re\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la pr\u00e9sidente sur Twitter.          La proc\u00e9dure d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE est expliqu\u00e9e ici et l\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie soumet son premier questionnaire d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE","dateModified":"2022-04-22T12:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:42:29+00:00","articleBody":"         Un homme lit un journal dans un bar, \u00e0 Dnipro, en Ukraine, le 21 avril 2022. MARKO DJURICA \/ REUTERS               Une banni\u00e8re avec un message en anglais indiquant \u00ab\u00a0Fermez le ciel au-dessus de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb au-dessus de la route \u00e0 Dnipro, en Ukraine, le 20 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/83a3012_1650610950962-189354.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T12:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:42:11+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, qui repr\u00e9sente les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a demand\u00e9 vendredi au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, de garantir des corridors humanitaires \u00e0 Marioupol \u00e0 l\u2019occasion de la P\u00e2que orthodoxe.\u00ab\u00a0Appel avec le pr\u00e9sident Poutine. Les corridors humanitaires \u00e0 Marioupol et dans les autres villes assi\u00e9g\u00e9es doivent \u00eatre imm\u00e9diats, sp\u00e9cialement \u00e0 l\u2019occasion de [la] P\u00e2que orthodoxe\u00a0\u00bb, qui sera c\u00e9l\u00e9br\u00e9e le dimanche 24\u00a0avril, a-t-il \u00e9crit sur son compte Twitter.Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine, est quasi int\u00e9gralement sous contr\u00f4le russe. Des combattants ukrainiens sont toutefois encore retranch\u00e9s dans l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, assi\u00e9g\u00e9 et toujours bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. Plusieurs couloirs humanitaires ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute. Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation de civils ne pourra \u00eatre organis\u00e9 vendredi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk, jugeant la situation trop \u00ab\u00a0dangereuse\u00a0\u00bb sur les routes.Charles Michel a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter qu\u2019il avait \u00ab\u00a0r\u00e9it\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb la position de l\u2019UE lors de son \u00e9change avec Vladimir Poutine qui a eu lieu vers 11\u00a0heures (heure de Paris)\u00a0: \u00ab\u00a0soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 sa souverainet\u00e9, condamnation et sanctions contre l\u2019agression de la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre unit\u00e9, nos principes et nos valeurs sont inali\u00e9nables\u00a0\u00bb, a-t-il encore \u00e9crit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE demande \u00e0 Vladimir Poutine des corridors humanitaires pour la P\u00e2que orthodoxe","dateModified":"2022-04-22T13:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:16:41+00:00","articleBody":"    Un nouveau m\u00e9dia russe aurait annonc\u00e9 13000 morts et 7000 disparus avant que l'article ne soit supprim\u00e9. aucune information quand \u00e0 un d\u00e9menti n'a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9     Geoffrey         Bonjour Geoffrey,          Kevin Rothrock, du m\u00e9dia ind\u00e9pendant d\u2019investigation Meduza, rapporte que dans une publication d\u00e9sormais supprim\u00e9e sur le r\u00e9seau social VK (VKontakte), le m\u00e9dia pro-Kremlin Readovka affirme que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019un \u00ab\u00a0briefing ferm\u00e9\u00a0\u00bb, que 13\u00a0414 soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en Ukraine et plus de 7\u00a0000 \u00ab\u00a0port\u00e9s disparus\u00a0\u00bb. Par ailleurs, 116 marins auraient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s \u00e0 bord du Moskva et plus de 100 sont toujours port\u00e9s disparus.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T12:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T12:00:21+00:00","articleBody":"      Le port strat\u00e9gique de Marioupol, que Moscou assure avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9siste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de d\u00e9fendre avec acharnement l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 sont \u00e9galement retranch\u00e9s des civils.          Des images satellites, publi\u00e9es jeudi par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, montrent \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village \u00e0 20 kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de 200, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant.          Dans le Donbass, \u00ab\u00a0les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localit\u00e9s comme Lyman, Bouha\u00efvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 vendredi matin le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Un haut grad\u00e9 russe, le g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, a affirm\u00e9 vendredi que \u00ab\u00a0l\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, permettant \u00ab\u00a0d\u2019assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb puis \u00ab\u00a0un couloir vers la Transnistrie\u00a0\u00bb, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse en Moldavie. Une d\u00e9claration que plusieurs experts analysent comme \u00ab\u00a0une diversion\u00a0\u00bb pour d\u00e9tourner l\u2019attention du Donbass vers le sud, la Russie n\u2019ayant pas actuellement les capacit\u00e9s militaires pour atteindre cet objectif.          Durant une mission le 9\u00a0avril, le Haut-Commissariat des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a document\u00e9 le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb de cinquante civils, dont certains ont fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0ex\u00e9cution sommaire\u00a0\u00bb, dans la ville de Boutcha, en banlieue ouest de Kiev, a affirm\u00e9 la porte-parole Ravina Shamdasani, vendredi, lors d\u2019un briefing des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve.          L\u2019ONU a ainsi accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever de crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine depuis l\u2019invasion du 24 f\u00e9vrier, et a constat\u00e9 que le droit humanitaire a \u00ab\u00a0\u00e9t\u00e9 jet\u00e9 par dessus bord\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 14 heures","dateModified":"2022-04-22T12:37:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:33:10+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni envisage de livrer des chars \u00e0 la Pologne \u00ab\u00a0pour l\u2019aider \u00e0 envoyer certains de ses T-72 \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le premier ministre Boris Johnson lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 New Delhi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres envisage de livrer des chars \u00e0 la Pologne en vue d\u2019aider l\u2019Ukraine, annonce Boris Johnson","dateModified":"2022-04-22T11:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:31:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nDes rumeurs circulent sur internet sur la sant\u00e9 de Poutine, mentionnant notamment un potentiel cancer et\/ou un d\u00e9but de Parkinson, en se basant sur de r\u00e9centes photos. Ces rumeurs sont-elles v\u00e9rifi\u00e9es ? Se basent-elles sur des photos truqu\u00e9es ?\r\nJe vous remercie    Francois         Bonjour Fran\u00e7ois,          Les rumeurs ne sont pas nouvelles mais il est encore difficile de les confirmer, les informations sur le chef du Kremlin \u00e9tant cadenass\u00e9es. Ce que l\u2019on sait, c\u2019est que le m\u00e9dia ind\u00e9pendant Proekt, interdit en Russie, a publi\u00e9 une enqu\u00eate laissant penser que Vladimir Poutine serait atteint d\u2019un cancer de la thyro\u00efde. \u00ab\u00a0Il est entour\u00e9 de m\u00e9decins depuis cinq ou sept ans\u00a0\u00bb, expliquait \u00e0 BFM-TV le fondateur de ce m\u00e9dia, Roman Badanin, pr\u00e9cisant que le pr\u00e9sident russe a consult\u00e9 un oncologue 35\u00a0fois en l\u2019espace de quatre ans.          Dmitri Peskov, le porte-parole de Vladimir Poutine, affirme, lui,  que la sant\u00e9 du ma\u00eetre du Kremlin est \u00ab\u00a0excellente\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T11:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:17:18+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, \u00eatre pr\u00eate \u00e0 observer \u00ab\u00a0\u00e0 tout moment\u00a0\u00bb une tr\u00eave \u00ab\u00a0sur tout ou une partie\u00a0\u00bb du site industriel d\u2019Azovstal, dernier bastion des forces ukrainiennes de Marioupol, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de civils et la reddition de combattants.          \u00ab\u00a0Le point de d\u00e9part de cette pause humanitaire sera la lev\u00e9e par les formations arm\u00e9es ukrainiennes de drapeaux blancs sur tout ou une partie d\u2019Azovstal\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9, assurant que les civils qui sortiraient auront le choix de rejoindre ensuite des territoires sous contr\u00f4le ukrainien ou russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme \u00eatre pr\u00eate \u00e0 une tr\u00eave sur le site d\u2019Azovstal de Marioupol","dateModified":"2022-04-22T11:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:09:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pr\u00e8s de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, des images satellites r\u00e9v\u00e8lent des \u00ab\u00a0fosses communes\u00a0\u00bb                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 200 rang\u00e9es de tombes rep\u00e9r\u00e9es par satellite \u00e0 proximit\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-04-22T12:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T11:08:29+00:00","articleBody":"    Je ne comprends toujours pas pourquoi vous ne parlez pas ni n'avez jamais parl\u00e9 du projet expansionniste Novorussia (une simple recherche vers wikip\u00e9dia explique tout). Cela fait un mois que je tente de vous questionner l\u00e0-dessus... Et ce matin la Russie avoue que tout le sud de l'Ukraine est un objectif pour eux jusqu'\u00e0 la Transnistrie !!! Tout est \u00e9crit noir sur blanc depuis des ann\u00e9es et vous passez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a ? Merci pour votre r\u00e9action....    Venere         Bonjour Venere, Merci pour votre vigilance. Voici un peu de lecture sur le sujet\u00a0:         Sur l\u2019importance de Marioupol pour ma\u00eetriser toute la c\u00f4te sud de l\u2019Ukraine\u00a0: Pourquoi Marioupol est une cible prioritaire de la Russie          Sur les projets nationalistes\u00a0: En Russie, le nouveau souffle des id\u00e9ologues          Tribune sur le projet de \u00ab\u00a0Nouvelle Russie\u00a0\u00bb du Kremlin\u00a0: Premi\u00e8re \u00e9tape de la \u00ab\u00a0nouvelle Russie\u00a0\u00bb          Tribune de l\u2019\u00e9crivain Jonathan Littell sur ce m\u00eame projet entretenu par Poutine\u00a0: \u00ab\u00a0Mes chers amis russes, c\u2019est l\u2019heure de votre Ma\u00efdan\u00a0\u00bb          Tribune sur le r\u00f4le de l\u2019Ukraine face au projet de \u00ab\u00a0Novorossia\u00a0\u00bb\u00a0: L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0doit montrer aux Russes le chemin d\u2019un avenir europ\u00e9en\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T11:34:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:51:16+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a annonc\u00e9 la r\u00e9ouverture \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb de l\u2019ambassade du Royaume-Uni \u00e0 Kiev, qui avait \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9e en raison de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni va rouvrir\u00a0son ambassade \u00e0 Kiev \u00ab\u00a0la semaine prochaine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-22T10:52:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:40:58+00:00","articleBody":"     La police britannique a re\u00e7u une cinquantaine de signalements de possibles crimes de guerre en Ukraine dans le cadre d\u2019un appel \u00e0 t\u00e9moins lanc\u00e9 pour alimenter l\u2019enqu\u00eate de la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 de ces signalements, re\u00e7us de la part de gens \u00e0 travers tout le Royaume-Uni, concernent des incidents survenus en Ukraine\u00a0\u00bb dans le cadre du conflit ayant commenc\u00e9 en f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0et sp\u00e9cifiquement ce qui semble \u00eatre des attaques contre la population civile\u00a0\u00bb, a fait savoir la Metropolitan Police de Londres dans un communiqu\u00e9.          Dominic Murphy, chef des op\u00e9rations du commandement antiterroriste de la police, a dit s\u2019attendre \u00e0 ce que le nombre de signalements aille croissant \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines, alors que de plus en plus de personnes ayant fui l\u2019Ukraine arrivent au Royaume-Uni\u00a0\u00bb.          Soulignant que la police collaborait \u00ab\u00a0proactivement\u00a0\u00bb avec les communaut\u00e9s ukrainiennes du Royaume-Uni, Dominic Murphy a appel\u00e9 les Britanniques accueillant des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 \u00ab\u00a0encourager\u00a0\u00bb toute personne ayant \u00e9t\u00e9 t\u00e9moin ou victime de possibles crimes de guerre \u00e0 contacter les forces de l\u2019ordre.          L\u2019enqu\u00eate ouverte par la CPI apr\u00e8s l\u2019invasion russe porte sur des faits \u00e0 partir du 21\u00a0novembre\u00a02013, c\u2019est-\u00e0-dire peu apr\u00e8s le d\u00e9but de la r\u00e9volution pro-occidentale de Ma\u00efdan, r\u00e9prim\u00e9e dans le sang par le pouvoir prorusse de l\u2019\u00e9poque, et suivie de l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e puis de l\u2019\u00e9clatement du conflit entre s\u00e9paratistes parrain\u00e9s par Moscou et arm\u00e9e ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Crimes de guerre\u00a0: une cinquantaine de signalements re\u00e7us par la police britannique","dateModified":"2022-04-22T10:51:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:36:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, la Moldavie peut-elle \u00eatre la prochaine victime du Kremlin ?     PhH         Bonjour PhH,          La Moldavie est en effet dans une position inconfortable, avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 un gouvernement et une pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9ens, et de l\u2019autre la Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste prorusse.          Comme l\u2019Ukraine et la G\u00e9orgie, la Moldavie n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN, laquelle n\u2019est donc pas tenue d\u2019intervenir en cas d\u2019agression russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Moldavie retient son souffle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:28:35+00:00","articleBody":"    bonjour Le Monde, \u00e0 propos des livraisons d'armes \u00e0 l'Ukraine, pourquoi la France est-elle tr\u00e8s en retard par rapport \u00e0 la Pologne\/Slovaquie\/R\u00e9publique Tch\u00e8que\/GB ?     jyb        L'Ukraine re\u00e7oit l'aide militaire au compte-gouttes et des vieilleries la plupart du temps, l'Ukraine ach\u00e8ve de r\u00e9sister, impossible de r\u00e9sister bien longtemps encore face a la puissance russe, la France semble bien timide a aider l'Ukraine militairement.    AG         Bonjour jyb et AG,          La France ne d\u00e9taille pas les \u00e9quipements qu\u2019elle envoie \u00e0 l\u2019Ukraine. Pourtant, dans un entretien \u00e0 Ouest-France, vendredi, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur la fourniture d\u2019armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous livrons quand m\u00eame des \u00e9quipements cons\u00e9quents, des Milan aux [canons]C\u00e9sar en passant par plusieurs types d\u2019armements. Je pense qu\u2019il faut continuer sur ce chemin. Avec toujours une ligne rouge, qui est de ne pas entrer dans la cobellig\u00e9rance.\u00a0\u00bb          Il y a plus d\u2019une semaine, Jean-Dominique Merchet, journaliste sp\u00e9cialis\u00e9 dans les questions de d\u00e9fense pour le site L\u2019Opinion, \u00e9crivait que \u00ab\u00a0la France a livr\u00e9 au moins trois types de missiles l\u00e9gers. Des vieux syst\u00e8mes antichars Milan (fabrication franco-allemande) et des Javelin, des engins plus r\u00e9cents acquis aux Etats-Unis durant la guerre d\u2019Afghanistan et stock\u00e9s depuis lors. Des missiles antia\u00e9riens \u00e0 tr\u00e8s courte port\u00e9e (SATCP) Mistral ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 fournis. Nous ne connaissons pas le volume de ces livraisons, mais il n\u2019est sans doute pas tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9, vu la faiblesse des stocks de munitions de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, point\u00e9e par un r\u00e9cent rapport parlementaire\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0la fourniture de ses syst\u00e8mes d\u2019armes s\u2019est accompagn\u00e9e de la formation des personnels militaires ukrainiens appel\u00e9s \u00e0 les mettre en \u0153uvre. Celle-ci s\u2019est d\u00e9roul\u00e9e avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0\u00bb.          Le site MilitaryLeak \u00e9crit qu\u2019il s\u2019agit de quelques dizaines de syst\u00e8mes Milan et rappelle que l\u2019Italie a elle aussi fourni \u00e0 l\u2019Ukraine une version modernis\u00e9e de ce missile.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:48:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:13:05+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Avez-vous des informations sur les causes du crash d'avion survenudans le Sud de l'Ukraine ce matin ?     Antonin D.          Bonjour Antonin D.,          Un avion de transport de troupes ukrainien An-26 s\u2019est effectivement \u00e9cras\u00e9, vendredi, lors d\u2019un \u00ab\u00a0vol technique\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, faisant un mort et deux bless\u00e9s. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires et encore non confirm\u00e9es, l\u2019avion a heurt\u00e9 un pyl\u00f4ne \u00e9lectrique\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 sur Telegram l\u2019administration r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:02:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, je retente ma question qui a du passer inaper\u00e7u dans le grand nombre de messages que vous recevez.\r\nLa Russie semble avoir coup\u00e9 tout lien de communication avec l'Occident. De quand datent les derni\u00e8res n\u00e9gociations et le dernier \u00e9change entre Poutine et un responsable Occidental ?    Julie         Bonjour Julie,          Le chancelier autrichien, Karl Nehammer, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par Vladimir Poutine le 11\u00a0avril. \u00ab\u00a0La discussion avec le pr\u00e9sident Poutine a \u00e9t\u00e9 franche, ouverte et difficile\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Nehammer apr\u00e8s cet entretien qui a dur\u00e9 un peu plus d\u2019une heure et n\u2019a pas donn\u00e9 lieu \u00e0 une poign\u00e9e de main, selon la presse autrichienne. \u00ab\u00a0J\u2019ai \u00e9voqu\u00e9 les graves crimes de guerre \u00e0 Boutcha et dans d\u2019autres lieux, en affirmant que tous les responsables devront \u00eatre traduits en justice\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chancelier autrichien.          Aucune image n\u2019a filtr\u00e9 de la rencontre et aucune conf\u00e9rence de presse commune n\u2019est pr\u00e9vue. Selon le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, ce format \u00e0 huis clos avait \u00e9t\u00e9 choisi \u00e0 l\u2019initiative de la partie autrichienne.          Dimanche, dans une interview au quotidien Il Corriere della Sera, Mario Draghi, le chef du gouvernement italien, a regrett\u00e9 l\u2019inefficacit\u00e9 apparente du \u00ab\u00a0dialogue\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine, constatant que ces contacts n\u2019emp\u00eachaient pas \u00ab\u00a0l\u2019horreur\u00a0\u00bb de se poursuivre en Ukraine. Le dernier entretien entre les deux hommes a eu lieu le 30\u00a0mars.          Vendredi, sur France Inter, Emmanuel Macron n\u2019a pas exclu de continuer \u00e0 discuter avec Vladimir Poutine.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T11:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:02:22+00:00","articleBody":"              Bonjour, parlez nous un peu de la transnistrie (tr\u00e8s peu \u00e9voqu\u00e9 sur Le Monde avant la guerre malheureusement, comme de nombreuses personnes qui n'en ont jamais entendu parl\u00e9 car tr\u00e8s peu couvert...), prochaine objectif des forces russes au Sud...    vous avez oubli\u00e9 la transnistrie...         Bonjour,          Micro-r\u00e9publique qui s\u2019est proclam\u00e9e ind\u00e9pendante en 1991, la Transnistrie est une \u00e9troite bande de terre d\u2019environ 4 000 km\u00b2, situ\u00e9e \u00e0 la fronti\u00e8re ouest de l\u2019Ukraine (\u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres du port d\u2019Odessa).          En mars\u00a01992, une guerre civile a \u00e9clat\u00e9 entre la Transnistrie et la Moldavie \u2013 l\u2019adoption du roumain comme langue officielle et la perte d\u2019influence des russophones au sein des institutions gouvernementales ont attis\u00e9 la col\u00e8re de la r\u00e9gion sous la f\u00e9rule du Kremlin. Le cessez-le-feu sign\u00e9 en juillet\u00a01992 a amput\u00e9 la Moldavie d\u2019une partie de son territoire. Contr\u00f4l\u00e9e par des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou, la Transnistrie s\u2019est alors proclam\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9publique moldave du Dniestr\u00a0\u00bb. Aucun Etat souverain ne le reconna\u00eet comme Etat ind\u00e9pendant.          M\u00eame si le conflit est gel\u00e9 depuis trente ans, la Transnistrie est un cheval de Troie russe qui inqui\u00e8te les Moldaves. Moscou maintient sa pr\u00e9sence en Transnistrie de plusieurs mani\u00e8res\u00a0: militaire, \u00e9conomique, \u00e9nerg\u00e9tique, administrative... Entre 1\u00a0000 et 1\u00a0500\u00a0soldats russes y stationnent en permanence depuis 1992. La Russie est, en outre, la premi\u00e8re source d\u2019investissements directs \u00e9trangers en Transnistrie.          Moscou est ambigu\u00eb dans ses relations avec Tiraspol, car si la Russie ne reconna\u00eet pas la Transnistrie, elle y a malgr\u00e9 tout ouvert un consulat, symbole de relations diplomatiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T10:01:11+00:00","articleBody":"                   Des membres d\u2019une brigade ukrainienne dans une tranch\u00e9e, \u00e0 l\u2019ouest de Donetsk, dans le Donbass, le 21\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/b17bfb4_760709484-lgeai-tranchees-65.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:48:02+00:00","articleBody":"         Image satellite publi\u00e9e par Maxar Technologies montrant la zone  \u00e0 proximit\u00e9 du cimeti\u00e8re de Manhouch, le 19\u00a0mars\u00a02022, avant l\u2019apparition de fosses communes. - \/ AFP               La m\u00eame zone, le 26\u00a0mars\u00a02022. - \/ AFP               Image satellite du 30\u00a0mars\u00a02022. - \/ AFP           Des images satellites, publi\u00e9es jeudi 21\u00a0avril par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, montrent \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village situ\u00e9 \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de deux cents, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant. Maxar, cit\u00e9 par l\u2019agence Associated Press, d\u00e9clare que les tombes ont \u00e9t\u00e9 creus\u00e9es \u00e0 la fin de mars et agrandies au cours des derni\u00e8res semaines.          Dans un message publi\u00e9 sur Telegram, Vadym Bo\u00eftchenko, le maire de Marioupol, accuse les Russes de \u00ab\u00a0cacher leurs crimes militaires\u00a0\u00bb. A Manhouch, \u00ab\u00a0les occupants auraient enterr\u00e9 entre trois mille et neuf mille r\u00e9sidents\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit. \u00ab\u00a0Ils creusent des trous de 30\u00a0m\u00e8tres et am\u00e8nent les corps des habitants de Marioupol dans des camions.\u00a0\u00bb Il estime que les bombardements russes ont fait au moins vingt mille morts \u00e0 Marioupol depuis le d\u00e9but du si\u00e8ge.                                                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/4f8e8a0_5018305-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images satellites r\u00e9v\u00e8lent des fosses communes \u00e0 proximit\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-04-22T10:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:34:02+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont accus\u00e9, vendredi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever de crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont bombard\u00e9 et pilonn\u00e9 de mani\u00e8re aveugle des zones peupl\u00e9es, tuant des civils et d\u00e9truisant des h\u00f4pitaux, des \u00e9coles et d\u2019autres infrastructures civiles, a d\u00e9clar\u00e9 Ravina Shamdasani, lors d\u2019un briefing de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve. C\u2019est \u00e0 une cour de justice de d\u00e9terminer in fine si c\u2019est le cas, mais il y a de plus en plus de preuves que des crimes de guerre sont commis.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Lors de ces huit derni\u00e8res semaines, le droit humanitaire international n\u2019a pas seulement \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9, il a tout simplement \u00e9t\u00e9 jet\u00e9 par-dessus bord\u00a0\u00bb, a appuy\u00e9 Michelle Bachelet, la haut-commissaire aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, cit\u00e9e dans un communiqu\u00e9.           Ce que nous avons vu \u00e0 Kramatorsk, dans la zone contr\u00f4l\u00e9e par le gouvernement le 8\u00a0avril, quand des sous-munitions ont frapp\u00e9 la gare, tuant 60\u00a0civils et en blessant 111\u00a0autres, est embl\u00e9matique de l\u2019incapacit\u00e9 \u00e0 adh\u00e9rer au principe de distinction [entre civils et militaires], l\u2019interdiction de mener des attaques aveugles et le principe de pr\u00e9caution qui est inscrit dans le droit humanitaire international.\u00a0\u00bb           Si Mme\u00a0Shamdasani n\u2019a pas exclu que la partie ukrainienne ait \u00e9galement enfreint le droit humanitaire \u00e0 certaines occasions, \u00ab\u00a0la tr\u00e8s large majorit\u00e9 de ces violations, et de tr\u00e8s loin, sont attribuables aux forces russes\u00a0\u00bb, a-t-elle insist\u00e9. Elle a \u00e9galement expliqu\u00e9 que 92,3\u00a0% du nombre de victimes enregistr\u00e9es par les services de Mme\u00a0Bachelet \u00e9taient \u00ab\u00a0attribuables aux forces russes, tout comme les all\u00e9gations de meurtre et les ex\u00e9cutions sommaires\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU accuse l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever de crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-22T10:30:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:29:14+00:00","articleBody":"              Sait-on qui est le haut grad\u00e9 qui a affirm\u00e9 que la Russie voulait prendre le contr\u00f4le du sud du pays ? Quel cr\u00e9dit accorder \u00e0 cette d\u00e9claration qui n'est pas en ligne avec le discours actuel du Kremlin ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Il s\u2019agit du g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, commandant adjoint des forces du district militaire du centre de la Russie. Il est intervenu lors d\u2019une r\u00e9union avec des entreprises du complexe militaro-industriel russe \u00e0 Iekaterinbourg (Oural). Les agences de presse russes ont rapport\u00e9 ses propos.          Il y a effectivement une diff\u00e9rence dans le vocabulaire utilis\u00e9, le Kremlin parlant de \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb des territoires et non de \u00ab\u00a0contr\u00f4le\u00a0\u00bb. Le g\u00e9n\u00e9ral rappelle tout de m\u00eame, en ad\u00e9quation avec la ligne russe, que l\u2019op\u00e9ration a pour objectif de prot\u00e9ger les populations russophones.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T10:00:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T09:06:49+00:00","articleBody":"     Durant une mission le 9\u00a0avril, le Haut-Commissariat des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU a document\u00e9 le \u00ab\u00a0meurtre\u00a0\u00bb de cinquante civils, dont certains ont fait l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0ex\u00e9cution sommaire\u00a0\u00bb, dans la ville de Boutcha, en banlieue ouest de Kiev, a affirm\u00e9 la porte-parole Ravina Shamdasani, vendredi, lors d\u2019un briefing des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve.                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: ce que l\u2019on sait sur la d\u00e9couverte des corps de civils         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU affirme avoir document\u00e9 les meurtres de cinquante civils \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-22T15:14:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T08:46:45+00:00","articleBody":"     Des militaires ukrainiens sont form\u00e9s au Royaume-Uni \u00e0 l\u2019utilisation des v\u00e9hicules blind\u00e9s que Londres va fournir \u00e0 l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre britannique, Boris Johnson. \u00ab\u00a0Je peux dire que nous formons actuellement des Ukrainiens en Pologne \u00e0 utiliser les d\u00e9fenses antia\u00e9riennes, et, [au Royaume-Uni], \u00e0 utiliser les v\u00e9hicules blind\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il dit aux m\u00e9dias britanniques l\u2019accompagnant dans sa visite en Inde.          Selon son porte-parole, cit\u00e9 jeudi soir par ces m\u00e9dias, \u00ab\u00a0deux douzaines\u00a0\u00bb de militaires ukrainiens se trouvent actuellement au Royaume-Uni dans ce cadre. \u00ab\u00a0Nous agissons de concert avec nos alli\u00e9s pour fournir de nouveaux types d\u2019\u00e9quipement pour lesquels les Ukrainiens n\u2019ont peut-\u00eatre pas d\u2019exp\u00e9rience. Il est donc raisonnable qu\u2019ils re\u00e7oivent la formation requise pour pouvoir en faire le meilleur usage\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          \u00ab\u00a0Nous travaillons simplement ensemble avec nos alli\u00e9s pour donner \u00e0 l\u2019Ukraine les outils pour se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, minimisant les inqui\u00e9tudes que cette initiative puisse \u00eatre per\u00e7ue par le pouvoir russe comme une escalade.          Lors d\u2019une visite le 9\u00a0avril \u00e0 Kiev, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky, Boris Johnson s\u2019\u00e9tait engag\u00e9 \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019Ukraine 120\u00a0v\u00e9hicules blind\u00e9s et des nouveaux syst\u00e8mes de missiles antinavires dans le cadre d\u2019une aide militaire britannique comprenant aussi plus de 10\u00a0000\u00a0missiles antichars.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni forme des militaires ukrainiens","dateModified":"2022-04-22T09:14:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#394008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T08:28:18+00:00","articleBody":"         Des habitants installent des planches de bois sur les fen\u00eatres pour les prot\u00e9ger des bombardements russes \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 21 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/92a4ecb_1650615891100-270579.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T08:36:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T08:26:12+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a pour objectif de prendre le contr\u00f4le total du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine dans le cadre de la deuxi\u00e8me phase de son op\u00e9ration militaire dans ce pays, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le commandant adjoint du district militaire central de Russie, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax. Elle veut aussi \u00e9tablir une continuit\u00e9 territoriale s\u00fbre jusqu\u2019\u00e0 la Crim\u00e9e, que la Russie a annex\u00e9e en\u00a02014, a-t-il ajout\u00e9. L\u2019arm\u00e9e russe affirme que le contr\u00f4le du sud de l\u2019Ukraine donnera \u00e0 la Russie un point d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Transnistrie, territoire s\u00e9paratiste de l\u2019est de la Moldavie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe veut prendre le \u00ab\u00a0contr\u00f4le total du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-22T09:37:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T07:39:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nDes avions ont- ils \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s par les Occidentaux et Am\u00e9ricains aux Ukrainiens ?\nSi oui, quels type d\u2019appareil \nC\u2019\u00e9tait une r\u00e9flexion d\u00e9licate des Occidentaux \nMerci     XM         Bonjour XM,          Il n\u2019y a pas eu de livraison d\u2019avions, mais des livraisons d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res sont pr\u00e9vues.          Sur Facebook, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine n\u2019a pas re\u00e7u de nouveaux avions de ses partenaires\u00a0! Avec l\u2019aide du gouvernement des Etats-Unis, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air de l\u2019Ukraine a re\u00e7u des pi\u00e8ces et des composants, pour la restauration et la r\u00e9paration du parc des avions.\u00a0\u00bb          L\u2019Ukraine a re\u00e7u des pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es pour ses Mig-29, mais pas des appareils entiers, avait expliqu\u00e9 le porte-parole du Pentagone, John Kirby, mercredi, corrigeant ses propos de la veille. Un responsable du Pentagone a pr\u00e9cis\u00e9 par la suite, sous le couvert de l\u2019anonymat, que les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es avaient permis \u00e0 l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne de remettre en \u00e9tat \u00ab\u00a0plus de vingt avions\u00a0\u00bb de chasse. Depuis le d\u00e9but du conflit, Kiev r\u00e9clame des Mig-29 de fabrication russe, dont disposent une poign\u00e9e de pays d\u2019Europe de l\u2019Est. La Pologne avait propos\u00e9 de transf\u00e9rer de tels avions via une base am\u00e9ricaine au d\u00e9but de mars, mais les Etats-Unis s\u2019y \u00e9taient oppos\u00e9s, redoutant que la Russie puisse y voir une trop grande implication directe de l\u2019OTAN dans le conflit.          Par ailleurs, les Etats-Unis vont livrer \u00e0 l\u2019Ukraine des h\u00e9licopt\u00e8res Mi-17 initialement destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Afghanistan.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T07:47:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T06:54:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0En raison du danger mena\u00e7ant nos itin\u00e9raires, il n\u2019y aura pas de couloirs humanitaires aujourd\u2019hui, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, sur Telegram. Je m\u2019adresse \u00e0 tous ceux qui attendent pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s\u00a0: patientez, s\u2019il vous pla\u00eet, tenez bon\u00a0!\u00a0\u00bb          Jeudi, trois bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol \u00e9taient arriv\u00e9s \u00e0 Zaporijia, grande ville du sud-est. Des femmes et des enfants ont pu \u00eatre achemin\u00e9s, par ces bus, \u00e0 travers des territoires sous contr\u00f4le russe \u00e0 la faveur de l\u2019ouverture d\u2019un \u00ab\u00a0couloir humanitaire\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuation apr\u00e8s plusieurs jours durant lesquels il avait \u00e9t\u00e9 impossible de les emprunter en raison des combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation de civils vendredi, selon Kiev","dateModified":"2022-04-22T09:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T06:38:00+00:00","articleBody":"         Des personnes fuyant les combats dans la ville de Marioupol arrivent en petit convoi apr\u00e8s l\u2019ouverture d'un corridor humanitaire, dans un centre d\u2019enregistrement pour personnes d\u00e9plac\u00e9es, \u00e0 Zaporijia, le 21\u00a0avril\u00a02022. ED JONES \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/8e53506_1650609404436-270357.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T06:43:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T06:25:27+00:00","articleBody":"     Le chiffre d\u2019affaires de Renault est en baisse de 2,7\u00a0% sur un an au premier trimestre, \u00e0 9,7\u00a0milliards d\u2019euros, frein\u00e9 notamment par la p\u00e9nurie de semi-conducteurs et dans une moindre mesure par la guerre en Ukraine, selon les r\u00e9sultats publi\u00e9s par le groupe, vendredi.          Ses filiales AvtoVAZ (Lada) et Renault Russie affichent des ventes amput\u00e9es d\u2019un tiers et un chiffre d\u2019affaires en baisse de 15,7\u00a0% sur la p\u00e9riode, \u00e0 0,9\u00a0milliard d\u2019euros. Les usines AvtoVaz, \u00e0 l\u2019arr\u00eat depuis trois semaines, doivent reprendre leur activit\u00e9 pendant quelques jours \u00e0 partir du 25\u00a0avril, tandis que l\u2019usine Renault de Moscou reste \u00e0 l\u2019arr\u00eat. Renault \u00e9value toujours les \u00ab\u00a0options possibles\u00a0\u00bb d\u2019une sortie d\u2019AvtoVAZ, leader du march\u00e9 russe, dont il d\u00e9tient 67\u00a0%.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour Renault, les cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine pourraient \u00eatre la crise de trop\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chiffre d\u2019affaires en baisse pour Renault","dateModified":"2022-04-22T06:39:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T05:46:29+00:00","articleBody":"     Plusieurs initiatives de m\u00e9dias allemands ont vu le jour depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, afin d\u2019embaucher des journalistes fuyant la guerre. La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision RTL propose ainsi une \u00e9mission quotidienne en ukrainien destin\u00e9e aux plus de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en Allemagne, anim\u00e9e par l\u2019une des stars de la t\u00e9l\u00e9vision ukrainienne, Karolina Ashion, d\u00e9sormais install\u00e9e \u00e0 Cologne.          A Greifswald, dans le nord-est de l\u2019Allemagne, un b\u00e2timent en r\u00e9fection abrite la r\u00e9daction de Katapult, qui a embauch\u00e9 une vingtaine de journalistes ukrainiens. Ils relisent et traduisent des articles en ukrainien et en russe envoy\u00e9s de Kiev, Kharkiv ou Lviv. \u00ab\u00a0Nous voulons combattre les fausses informations en livrant les faits sur le terrain avec des sources fiables\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) Roksana Panashchuk, originaire d\u2019Odessa et qui vit d\u00e9sormais dans un h\u00f4tel \u00e0 proximit\u00e9 de la r\u00e9daction.          A Berlin, le quotidien Der Tagesspiegel a lui aussi d\u00e9cid\u00e9 d\u2019ouvrir ses portes \u00e0 des journalistes ukrainiens et russes en fuite en leur offrant un espace de travail et des \u00e9moluments mensuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des journalistes ukrainiens recrut\u00e9s par plusieurs m\u00e9dias allemands","dateModified":"2022-04-22T05:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T05:28:54+00:00","articleBody":"     Au nord-ouest  de la capitale de la r\u00e9publique autoproclam\u00e9e prorusse, les soldats de la 6e\u00a0brigade ukrainienne sont retranch\u00e9s dans leur position creus\u00e9e en\u00a02015. Leur objectif\u00a0: bloquer toute avanc\u00e9e ennemie et intercepter  les groupes de reconnaissance. La suite du reportage \u00e0 lire ici.              Un soldat fume devant un stock de munitions, sur une base militaire ukrainienne, vers Avdi\u00efvka, dans le Donbass, le 21\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Stocks de munition. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Andriy Grigorich, 47\u00a0ans et commandant de la bridage, observe les  positions russes, vers Avdi\u00efvka, dans le Donbass, le 21\u00a0avril\u00a02022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/d7d3a7c_475368919-lgeai-tranchees-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nSur le front du Donbass, pr\u00e8s de Donetsk, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne attend toujours la \u00ab\u00a0grande bataille\u00a0\u00bb pr...","dateModified":"2022-04-22T06:05:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393421","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T05:00:09+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a jug\u00e9, jeudi, que ses forces avaient pris le contr\u00f4le de Marioupol et leur a ordonn\u00e9 d\u2019assi\u00e9ger les derniers combattants ukrainiens plut\u00f4t que de donner l\u2019assaut sur le site industriel Azovstal o\u00f9 ils sont retranch\u00e9s. Une affirmation jug\u00e9e \u00ab\u00a0contestable\u00a0\u00bb par le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, qui estime qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a encore aucune preuve que Marioupol soit compl\u00e8tement perdue\u00a0\u00bb. En plus de quelque 2\u00a0000 militaires ukrainiens qui refusent de se rendre et r\u00e9clament de la communaut\u00e9 internationale des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0environ mille civils, femmes et enfants\u00a0et\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb seraient aussi r\u00e9fugi\u00e9s dans cette usine, selon le chef d\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky.          M.\u00a0Biden a annonc\u00e9, jeudi, une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine, qui comprend \u00ab\u00a0des armes d\u2019artillerie lourde, des dizaines d\u2019obusiers, 144\u00a0000 munitions ainsi que des drones\u00a0\u00bb. Washington a \u00e9galement l\u2019intention d\u2019apporter une aide \u00e9conomique suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions de dollars pour maintenir le fonctionnement du gouvernement ukrainien. Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9, le 19\u00a0avril, l\u2019envoi d\u2019armes lourdes aux Ukrainiens, sans toutefois pr\u00e9ciser d\u2019o\u00f9 viendraient les armes, quel en serait le volume ni quand elles arriveraient.          L\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine doit \u00eatre accord\u00e9e \u00ab\u00a0le plus possible\u00a0\u00bb sous forme de dons et non de pr\u00eats pour \u00e9viter que Kiev n\u2019accumule une dette consid\u00e9rable qui compliquerait la reprise au sortir de la guerre, a soulign\u00e9 Kristalina Georgieva, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international (FMI), jeudi. M.\u00a0Zelensky a estim\u00e9 \u00e0 7\u00a0milliards de dollars par mois les besoins de son pays pour compenser les pertes \u00e9conomiques caus\u00e9es par la guerre.          Le pr\u00e9sident ukrainien accuse la Russie de chercher \u00e0 organiser de faux r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019ind\u00e9pendance dans les r\u00e9gions de Kherson et Zaporijia qu\u2019elle occupe dans le sud du pays.          Plus de mille corps de civils se trouvent dans les morgues de la r\u00e9gion de Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 une responsable ukrainienne, jeudi.          Trois bus d\u2019\u00e9vacuation de civils partis du port de Marioupol sont arriv\u00e9s \u00e0 Zaporijia, jeudi. L\u2019invasion russe a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 vers les pays voisins de l\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 commencer par la Pologne \u2013 plus de cinq millions d\u2019Ukrainiens, du jamais-vu depuis la seconde guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine \u00e0 7\u00a0heures","dateModified":"2022-04-22T12:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393435","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T04:59:53+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors de son adresse vid\u00e9o quotidienne \u00e0 la nation, \u00e0 Kiev, dans la nuit du\u00a021 au\u00a022\u00a0avril 2022. AP           Dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 jeudi soir, Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 aux habitants de deux zones sous occupation russe dans le sud du pays, Kherson et Zaporijia, de ne fournir aucune donn\u00e9e personnelle, comme leurs num\u00e9ros de passeport, que leur r\u00e9clameraient les forces russes. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas juste pour mener un recensement. (\u2026) Ce n\u2019est pas pour vous donner de l\u2019aide humanitaire d\u2019aucune sorte. C\u2019est en fait pour falsifier un soi-disant r\u00e9f\u00e9rendum sur votre terre, si l\u2019ordre d\u2019organiser cette com\u00e9die arrive de Moscou\u00a0\u00bb, a averti le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/bf38f0e_d787a07570a146f2ac133e1b83e694ca-d787a07570a146f2ac133e1b83e694ca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie de pr\u00e9parer un faux r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Kherson et Zaporijia","dateModified":"2022-04-22T05:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T04:35:11+00:00","articleBody":"         Ukraine, Donbass, vers Avdiivka. Le 21 avril 2022. Voici, \u00e0 droite, Andriy Grigorich, 47ans, commandant de la bridage. Il vient de Zaporozhia. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/5f379e8_213503265-lgeai-tranchees-38.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des bombardements incessants dans tout le Donbass et une derni\u00e8re poche de...","dateModified":"2022-04-22T04:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html#393412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/22/guerre-en-ukraine-en-direct-des-bombardements-incessants-dans-tout-le-donbass-et-une-derniere-poche-de-resistance-a-marioupol_6123201_3210.html","datePublished":"2022-04-22T04:01:00+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/417/0/5000/2500/1342/671/60/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-22T04:58:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/0/0/5000/3334/1342/894/3/0/dd9c4bc_1650644551229-254293.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/22/19-5">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ « Envoyer des sauveteurs dans une zone aussi dangereuse serait une décision irresponsable », a déclaré Edward Pazdziorko, vice-président du groupe JSW, qui contrôle la mine de charbon.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Pologne             Accident dans une mine en Pologne : l’opération de sauvetage abandonnée      « Envoyer des sauveteurs dans une zone aussi dangereuse serait une décision irresponsable », a déclaré Edward Pazdziorko, vice-président du groupe JSW, qui contrôle la mine de charbon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h22    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Une voiture de police et un camion de pompiers devant la mine de charbon de Pniowek, à Pawlowice, dans le sud de la Pologne, mercredi 20 avril 2022.  STR / AP                 Les responsables de la mine de charbon de Pniowek, à Pawlowice, située dans le sud de la Pologne, où un accident a fait mercredi plusieurs morts, ont annoncé vendredi 22 avril l’abandon de l’opération de sauvetage, jugée « dangereuse » pour la vie des secouristes.            Ils ont expliqué avoir enregistré durant la nuit de jeudi à vendredi de nouveaux coups de grisou qui ont fait dix blessés légers supplémentaires parmi les sauveteurs qui tentaient d’installer un nouveau conduit de ventilation au fond du puits, profond d’environ 1 000 mètres.              « En ce moment, la zone est dangereuse pour mener l’opération consistant à atteindre les mineurs en bas », a exposé Edward Pazdziorko, vice-président du groupe JSW, qui contrôle la mine. Aussi, selon M. Cudny, « envoyer des sauveteurs dans une zone aussi dangereuse serait une décision irresponsable ».            Il faut d’abord « stabiliser » la ventilation de la zone, puis l’isoler du reste de la mine. Ce processus est une « question de mois », a insisté le chef des services de sauvetage, Piotr Buchwald.                             Lire aussi :  Accident dans une mine en Pologne : plusieurs morts et disparus à la suite d’une explosion à 1 000 mètres de profondeur                   Cinq morts et 7 disparus            Cinq personnes, dont un secouriste, sont mortes et sept sont portées disparues après deux explosions de méthane survenues mercredi. Une vingtaine de personnes ont été hospitalisées, dont six pour des brûlures graves.              Selon JSW, une première explosion de méthane a eu lieu peu après minuit dans une zone où travaillaient 42 mineurs. Une deuxième explosion a eu lieu un peu plus tard lors des opérations de sauvetage et a touché les secouristes.            La Pologne, qui dépend toujours du charbon pour environ 70 % de son énergie, a connu d’autres accidents miniers au cours des dernières années.            En mars 2021, deux mineurs sont morts et deux autres ont été blessés dans un accident survenu dans la mine de Myslowice-Wesola dans le sud de la Pologne, alors qu’en 2018, cinq autres étaient morts dans la mine de Zofiowka appartenant à JSW. En 2021, le secteur minier employait près de 80 000 personnes en Pologne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sur les traces du stress  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/accident-dans-une-mine-en-pologne-l-operation-de-sauvetage-abandonnee_6123257_3210.html"},"headline":"Accident dans une mine en Pologne\u00a0: l\u2019op\u00e9ration de\u00a0sauvetage abandonn\u00e9e","dateCreated":"2022-04-22T12:22:39+02:00","datePublished":"2022-04-22T12:22:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["International","Europe","Pologne"],"description":"\u00ab\u00a0Envoyer des sauveteurs dans une zone aussi dangereuse serait une d\u00e9cision irresponsable\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Edward Pazdziorko, vice-pr\u00e9sident du groupe JSW, qui contr\u00f4le la mine de charbon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/226/0/3543/1771/1342/671/60/0/c8a9dfe_5bbd05bd0e0c4482a7e0e729a986b966-5bbd05bd0e0c4482a7e0e729a986b966-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/22/19-6">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Des images prises par la société Maxar montrent de longues rangées de tombes proches d’un cimetière dans le village de Manhouch. Selon Vadym Boïtchenko, maire de Marioupol, « les occupants auraient enterré entre 3 000 et 9 000 résidents ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Près de la ville assiégée de Marioupol, des images satellites révèlent des « fosses communes »      Des images prises par la société Maxar montrent de longues rangées de tombes proches d’un cimetière dans le village de Manhouch. Selon Vadym Boïtchenko, maire de Marioupol, « les occupants auraient enterré entre 3 000 et 9 000 résidents ».       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 15h50    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Image satellite de Manhouch fournie par Maxar, jeudi 21 avril. Les autorités ukrainiennes parlent de dizaines de milliers de civils tués à Marioupol. Elles affirment qu’une partie d’entre eux ont été enterrés dans des fosses communes.  - / AFP                 Des images satellites, publiées jeudi 21 avril par la société américaine Maxar Technologies, montrent « l’existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch », un village à 20 kilomètres de Marioupol. Selon Maxar, les images révèlent de longues rangées de tombes, plus de 200, à proximité d’un cimetière existant. Maxar, cité par l’agence de presse Associated Press, déclare que les tombes ont été creusées à la fin de mars et agrandies au cours des dernières semaines.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : des bombardements incessants dans tout le Donbass et une dernière poche de résistance à Marioupol                   Dans un message publié sur Telegram, Vadym Boïtchenko, le maire de Marioupol, accuse les Russes de « cacher leurs crimes militaires ». A Manhouch, « les occupants auraient enterré entre 3 000 et 9 000 résidents », a-t-il écrit. « Ils creusent des trous de trente mètres et amènent les corps des habitants de Marioupol dans des camions ». Il estime que les bombardements russes ont fait au moins 20 000 morts à Marioupol depuis le début du siège.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie crie victoire à Marioupol avant sa chute                   Les premières rangées de fosses d’une dimension d’environ 1,80 mètre sur 3 mètres sont apparues sur des images capturées entre le 23 et le 26 mars. Les images satellites capturées deux semaines plus tard, le 6 avril, montrent l’expansion du site où plus de 200 fosses ont été creusées englobant près un terrain d’environ 4 000 m².              « Marioupol est le plus grand crime de guerre du XXIe siècle. C’est le nouveau Babi Yar », a encore écrit Vadym Boïtchenko, en référence au « ravin des bonnes femmes », à Kiev, où 33 771 juifs ont été exécutés d’une balle dans la nuque, les 29 et 30 septembre 1941, avant que plus d’une centaine de milliers de personnes – juifs, Tziganes, partisans, prisonniers… – soient tuées, au même endroit, jusqu’en novembre 1943.            La longueur des fosses de Manhouch est de 300 mètres. A titre de comparaison, dans une fosse commune près de l’église de Boutcha, longue de 14 mètres, les corps de 70 personnes avaient été retrouvés, rappelle de son côté Radio Free Europe/Radio Liberty, qui a commencé à enquêter sur ces fosses communes.                             Lire aussi :  Massacre de Boutcha : ce que l’on sait sur la découverte des corps de civils                   L’armée russe accusée            A la mi-mars, dans différentes zones de Marioupol et de sa banlieue, les services publics ont enterré environ 5 000 personnes. Selon des estimations prudentes, le nombre total de victimes de l’armée russe est de 22 000 morts.              Les Nations unies et la Croix-Rouge jugent impossible d’estimer le bilan des victimes civiles à ce stade, mais pensent qu’il se chiffre en milliers. La Russie dit avoir évacué sur son sol 140 000 civils de Marioupol. L’Ukraine l’accuse de déportation, au moins pour une partie d’entre eux, ce qui constituerait un crime de guerre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Marioupol, le baroud d’honneur de la brigade Azov face aux troupes russes                   La Russie n’a pas fait de commentaire sur ces découvertes. Lorsque des charniers et des centaines de civils morts ont été découverts à Boutcha et dans d’autres villes autour de Kiev après le retrait des troupes russes il y a trois semaines, les responsables russes ont nié que leurs soldats aient tué des civils à cet endroit et ont accusé l’Ukraine de mettre en scène ces atrocités.            L’ONU a accusé vendredi 22 avril l’armée russe d’actions « pouvant relever des crimes de guerre » en Ukraine depuis l’invasion, le 24 février, y compris des bombardements tuant des civils et détruisant écoles et hôpitaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                       Le Monde avec AP, AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sur les traces du stress  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/ukraine-des-images-satellites-revelent-des-fosses-communes-a-proximite-de-marioupol_6123256_3210.html"},"headline":"Pr\u00e8s de la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, des images satellites r\u00e9v\u00e8lent des \u00ab\u00a0fosses communes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-22T12:05:51+02:00","datePublished":"2022-04-22T12:05:51+02:00","dateModified":"2022-04-22T15:50:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Des images prises par la soci\u00e9t\u00e9 Maxar montrent de longues rang\u00e9es de tombes proches d\u2019un cimeti\u00e8re dans le village de Manhouch. Selon Vadym Bo\u00eftchenko, maire de Marioupol, \u00ab\u00a0les occupants auraient enterr\u00e9 entre 3\u00a0000\u00a0et 9\u00a0000 r\u00e9sidents\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP, AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/744/0/8450/4225/1342/671/60/0/a148a9f_5018307-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/22/19-7">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le comité du Patrimoine mondial, qui devait se réunir à Kazan, en Russie, a été reporté sine die. Les Occidentaux désireux de boycotter le rendez-vous n’ont pas été suivis, notamment par les pays membres africains et arabes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Diplomatie             L’Unesco, victime collatérale de la guerre en Ukraine      Le comité du Patrimoine mondial, qui devait se réunir à Kazan, en Russie, a été reporté sine die. Les Occidentaux désireux de boycotter le rendez-vous n’ont pas été suivis, notamment par les pays membres africains et arabes.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h32, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               La cathédrale Sainte-Sophie, site classé au Patrimoine mondial de l’Unesco, depuis une tour d’enceinte à Kiev, en Ukraine,  26 mars 2022.  VADIM GHIRDA / AP               A son tour, l’Unesco fait les frais des clivages suscités au sein de la communauté internationale par la guerre menée en Ukraine par la Russie. L’Organisation des Nations unies pour l’éducation, la science et la culture a décidé, jeudi 21 avril, à Paris, de reporter sine die une réunion de son comité du Patrimoine mondial, prévue en juin dans la ville russe de Kazan, en raison des divisions que ce rendez-vous suscitait. La décision a été prise après de longues tractations, qui reflètent à nouveau, comme à New York, la difficulté qu’ont les Occidentaux à isoler diplomatiquement Moscou, soumis par ailleurs à des sanctions massives.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : des bombardements incessants dans tout le Donbass et une dernière poche de résistance à Marioupol                 Le comité en cause est, entre autres, chargé d’inscrire les sites architecturaux ou naturels les plus remarquables de la planète sur la liste du Patrimoine mondial. Le 8 avril, 46 Etats, pour l’essentiel occidentaux, avaient menacé de boycotter le rassemblement de Kazan, prévu bien avant la guerre pour se tenir du 19 au 30 juin. « Il nous apparaît impossible de tenir la 45e session du comité du Patrimoine mondial à Kazan sous présidence russe », indiquait la lettre signée par la France, les Etats-Unis ou le Royaume-Uni : « Il y va de la crédibilité de l’Unesco et de la Convention de 1972 sur la protection du Patrimoine mondial culturel et naturel. »                              L’Unesco inquiète des dommages infligés à Kharkiv et Tchernihiv       Dans un communiqué publié le 3 mars, l’Unesco s’alarmait des « dommages infligés à la ville de Kharkiv, une ville créative de l’Unesco pour la musique, ainsi qu’au centre historique de Tchernihiv, inscrit sur la liste indicative du Patrimoine mondial de l’Ukraine ». Cette liste comprend très peu de sites, et seulement cinq y ont été inscrits pour leurs qualités architecturales. « Les demandes d’inscriptions se font d’abord à l’initiative des Etats, explique Martin Duplantier, architecte français qui enseigne en Ukraine et y développe des projets depuis de nombreuses années. Or les autorités ukrainiennes ne se sont jamais beaucoup intéressées au patrimoine. Je me suis retrouvé plusieurs fois à essayer de convaincre des maires de ne pas détruire tel ou tel bâtiment. Le plus compliqué, c’est l’architecture du XXe siècle, parce que son évocation fait tout de suite remonter les souvenirs de la période soviétique. »         Cet état de fait explique que ce patrimoine soit si mal connu en Occident. Le patrimoine ukrainien, pourtant, ne se cantonne pas à l’architecture soviétique. Les sites classés sont de fait issus de périodes antérieures. Les tserkvas, par exemple, formidables églises en bois qu’on trouve à la frontière de la Pologne, furent construites entre le XVIe et le XIXe siècle. La cathédrale Sainte-Sophie de Kiev est une architecture du XIe siècle d’influence byzantine et les bâtiments monastiques qui en dépendent furent construits, eux, entre le XVIIe et le XVIIIe siècle. L’ensemble monastique de la laure de Kiev-Petchersk est un archipel d’églises partiellement souterraines et de maisons d’habitation dont la construction s’est échelonnée entre le XIe et le XIXe siècle. Le centre historique de Lviv abrite, lui, dans une topographie héritée du Moyen Age, de beaux témoignages d’architecture baroque et des périodes ultérieures. La résidence des métropolites de Bucovine et de Dalmatie que l’Unesco décrit comme un « exemple exceptionnel d’architecture historiciste » du XIXe siècle – elle recycle des motifs byzantins, gothiques, baroques… – et un symbole de la puissance de l’Eglise orthodoxe à l’époque des Habsbourg a été édifiée entre 1864 et 1882 par l’architecte tchèque Josef Hlavka à Tchernivtsi. Situés dans des zones où l’armée russe n’a pas pénétré, tous ces sites sont pour l’heure intacts.                       Cependant, une session extraordinaire du comité du Patrimoine était nécessaire pour relocaliser le rendez-vous, convocable à la demande des deux tiers de ses 21 Etats membres. Les quatre Etats européens y siégeant à ce jour (Italie, Belgique, Bulgarie, Grèce) n’ont pas été en mesure de réunir autant de soutiens. Au moins quatre Etats membres de l’instance, dont l’Inde et l’Arabie saoudite, se sont en effet abstenus à New York, le 2 mars, lors du vote d’une résolution condamnant l’agression de l’Ukraine par Moscou.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : des bombardements incessants dans tout le Donbass et une dernière poche de résistance à Marioupol                 Des trésors en danger          « Les pays africains et arabes, une partie des pays d’Amérique latine ne voulaient pas emboîter le pas des Européens contre Kazan et la présidence russe », dit une source diplomatique proche du dossier. A l’en croire, cependant, « sur tous les sujets touchant de près ou de loin la guerre, la proportion de pays soutenant la ligne maximaliste portée par les Occidentaux diminue au fil des semaines ».          Pour éviter un blocage persistant, ou un boycott massif en juin, la direction générale de l’Unesco a entrepris de trouver un compromis. Après quelques semaines d’une discrète médiation, elle est parvenue à convaincre le président du comité pour le Patrimoine mondial, l’ambassadeur russe Alexandre Kouznetsov cette année, de suggérer un report pur et simple de la session controversée. « Cette proposition, de reporter la réunion sans pour autant fixer ni le lieu ni la date de la prochaine, était la seule pouvant aboutir », explique un diplomate. Les modalités du prochain comité doivent être fixées d’ici à la fin de l’année.        Il vous reste 16.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/l-unesco-victime-collaterale-de-la-guerre-en-ukraine_6123238_3210.html"},"headline":"L\u2019Unesco, victime collat\u00e9rale de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-04-22T10:32:13+02:00","datePublished":"2022-04-22T10:32:13+02:00","dateModified":"2022-04-22T16:22:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Diplomatie"],"description":"Le comit\u00e9 du Patrimoine mondial, qui devait se r\u00e9unir \u00e0 Kazan, en Russie, a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 sine die. Les Occidentaux d\u00e9sireux de boycotter le rendez-vous n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 suivis, notamment par les pays membres africains et arabes.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/458/0/5500/2750/1342/671/60/0/4b1d097_1650616053086-208829.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-8">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, a annoncé à Riga qu’un embargo sur le gaz suivrait, dans un cadre européen.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Allemagne             L’Allemagne promet de mettre fin à ses importations de pétrole russe à la fin de l’année      La ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, a annoncé à Riga qu’un embargo sur le gaz suivrait, dans un cadre européen.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 15h03    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                            
<article-nb="2022/04/22/19-9">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La prise de contrôle de cette ville portuaire du sud de l’Ukraine n’est pas venue à bout des dernières poches de résistance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La Russie crie victoire à Marioupol avant sa chute      La prise de contrôle de cette ville portuaire du sud de l’Ukraine n’est pas venue à bout des dernières poches de résistance.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h12    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des habitants de Marioupol devant les immeubles ravagés par les frappes russes dans le sud de la ville, en Ukraine, le 21 avril 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS               La victoire est acquise, la gloire à portée de main, Marioupol « libérée ». Dans une rare apparition publique, en costume civil, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a assuré à son commandant en chef, jeudi 21 avril, que la ville du Sud ukrainien était « entièrement sous contrôle » après plus de cinquante jours de siège.          « Transmettez notre gratitude aux troupes et veuillez soumettre vos propositions pour récompenser les soldats qui se sont distingués », lui a répondu Vladimir Poutine, alors que médailles et honneurs pleuvent ces dernières semaines sur l’armée russe, y compris sur la 64e brigade de fusiliers motorisés, accusée d’avoir commis des crimes de guerre au nord de Kiev, notamment à Boutcha.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur le front du Donbass, près de Donetsk, l’armée ukrainienne attend toujours la « grande bataille » promise par Moscou                 « A nos yeux, ce sont tous des héros, aux yeux de toute la Russie ce sont des héros », a encore dit M. Poutine, évoquant le « succès » de la bataille de Marioupol. Annoncée de multiples fois comme imminente, cette première victoire, importante pour l’armée russe, serait donc entérinée. A un détail près : la présence d’un dernier carré de combattants ukrainiens dans les souterrains du complexe métallurgique Azovstal, que Moscou estime à 2 000 hommes, membres du régiment Azov ou de la 36e brigade de marine.          « Il faudra trois ou quatre jours » pour en venir à bout, a prévenu le ministre Choïgou, interrompu par le président : « Je considère que l’assaut proposé de la zone industrielle n’est pas approprié. J’ordonne d’annuler cet ordre. Nous devons penser à sauvegarder la vie de nos soldats et de nos officiers. Pas besoin de ramper dans ces catacombes, bloquez toute cette zone de sorte que pas une mouche ne passe. »                           INFOGRAPHIE LE MONDE               Sur le fond, ces instructions ne changent pas grand-chose : Moscou a déjà appelé plusieurs fois les soldats ukrainiens à se rendre, offrant des garanties que ceux-ci jugent insuffisantes. Dans des appels désespérés, ces combattants demandent à être évacués vers les territoires ukrainiens ou dans un pays tiers. Jeudi soir, ils assuraient que les bombardements avaient repris comme à l’accoutumée. Les civils retranchés avec eux, dont Moscou a d’abord nié la présence, n’ont pas non plus pu être sortis. Il s’agirait pour l’essentiel des familles des militaires et des officiels de Marioupol.          Revendiquer une première victoire significative          Cet ordre lancé en direct par Vladimir Poutine constitue en tout cas une première depuis le début de son « opération militaire spéciale » en Ukraine, le 24 février. Selon la pratique qui veut que le président russe n’annonce que les nouvelles positives, il ne pouvait être que magnanime. Surtout, en faisant du sort d’Azovstal un détail insignifiant, il permet à Moscou de revendiquer enfin une première victoire significative. Un succès que le président américain Joe Biden, jeudi, a pourtant jugé « contestable ». « Il n’y a encore aucune preuve que Marioupol soit complètement perdue », a-t-il insisté, tout en affirmant que le chef du Kremlin « ne réussira jamais à contrôler et à occuper toute l’Ukraine. Cela ne se produira pas ».        Il vous reste 54.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/la-russie-crie-victoire-a-marioupol-avant-sa-chute_6123235_3210.html"},"headline":"La Russie crie victoire \u00e0 Marioupol avant sa chute","dateCreated":"2022-04-22T10:12:31+02:00","datePublished":"2022-04-22T10:12:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La prise de contr\u00f4le de cette ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine n\u2019est pas venue \u00e0 bout des derni\u00e8res poches de r\u00e9sistance.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/131d867_33288972-568058.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-10">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Les fléaux de la guerre et de la pandémie ont brutalement surgi au cœur de nos vies. Perçues comme un signe du « retour de l’histoire » sur un continent qui se croyait à l’abri, ces tragédies obligent nos sociétés à se réinventer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       CHRISTELLE ENAULT          Guerre en Ukraine, Covid-19… Penser le retour du tragique en Europe   Par Nicolas Truong  Publié aujourd’hui à 07h45, mis à jour à 07h45   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteLes fléaux de la guerre et de la pandémie ont brutalement surgi au cœur de nos vies. Perçues comme un signe du « retour de l’histoire » sur un continent qui se croyait à l’abri, ces tragédies obligent nos sociétés à se réinventer.         On croyait la guerre terminée. Rangée avec les vieux papiers et les photos jaunies dans nos armoires, oubliée dans les limbes de nos mémoires, reléguée dans les poubelles de l’histoire. La guerre avait disparu. Elle apparaissait seulement derrière nos écrans, surgissant des confins de pays lointains. A tel point qu’elle était même devenue métaphorique pour une partie de nos élites politiques. « Nous sommes en guerre », avait martelé avec insistance Emmanuel Macron, à la veille du premier confinement, afin de sonner la « mobilisation générale » contre un « ennemi (…) invisible, insaisissable ». Or, voici à présent que nous faisons face au « retour du tragique », comme l’a maintes fois répété le président de la République, avec la résurgence, sur le sol européen, des guerres interétatiques.          La sidération provoquée par l’invasion russe de l’Ukraine, l’effroi suscité par la violence des combats et la brutalité des crimes perpétrés sont, en partie, liés à cet effacement, cette métaphorisation, cette occultation. Car le « déni » des dirigeants européens devant l’éventualité d’une telle offensive, jugée irrationnelle malgré les alertes des renseignements américains, s’est adossé à la « déprise de la guerre » de l’opinion publique, explique l’historien Stéphane Audoin-Rouzeau, directeur d’études à l’Ecole des hautes études en sciences sociales. « Jusqu’aux années 1960, chaque génération française “savait” qu’elle pourrait rencontrer la guerre. En outre, la démilitarisation de nos sociétés, notamment marquées par la disparition du service national, a renforcé ce déni », poursuit le président du Centre international de recherche de l’Historial de la Grande Guerre de Péronne (Somme). Ce « premier affranchissement générationnel de la guerre », selon la formule de Stéphane Audoin-Rouzeau, s’est accompagné de la « déshérence du nom de “guerre” », analyse l’anthropologue Catherine Hass, à savoir de la disparition du vocable pour désigner des théâtres militaires.          Glissements sémantiques          Disparition du mot « guerre » opérée par les protagonistes et les belligérants : au Moyen-Orient, lors des invasions de l’Afghanistan (2001) et de l’Irak (2003), les États-Unis préféraient parler de « campagne » ou d’« actions » militaires, voire de simple « engagement des forces », rappelant que la France elle-même avait longtemps parlé des « événements » et non de « guerre d’Algérie ». Avec l’opération « Tempête du désert » dans le golfe Persique (1991), la métaphore s’était faite médicale et les états-majors assuraient alors user de « frappes chirurgicales ». Une virtualisation de la violence guerrière qui conduira le sociologue Jean Baudrillard à écrire avec une provocation réfléchie que La Guerre du Golfe n’a pas eu lieu (Galilée, 1991). Le terme de « guerre » était même ouvertement récusé face à ce qui se présentait comme des opérations de police mondialisées. En ex-Yougoslavie, lors de « l’intervention » aérienne des troupes atlantistes (1999), le secrétaire général de l’OTAN expliquait que « l’OTAN ne fait pas la guerre contre la Yougoslavie ». Vladimir Poutine euphémise à son tour la guerre qu’il a déclenchée à l’aide d’un « mensonge déconcertant », comme le disait l’écrivain croate communiste et antistalinien Ante Ciliga (1898-1992), notamment en qualifiant l’invasion de l’Ukraine d’« opération spéciale ». L’objectif de ces glissements sémantiques consiste à « araser l’intensité tragique de la guerre en recourant à des euphémismes », résume le philosophe Frédéric Gros, professeur de pensée politique à Sciences Po.        Il vous reste 84.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/22/guerre-en-ukraine-covid-19-penser-le-retour-du-tragique-en-europe_6123212_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine, Covid-19\u2026 Penser le retour du tragique en Europe","dateCreated":"2022-04-22T07:45:12+02:00","datePublished":"2022-04-22T07:45:12+02:00","dateModified":"2022-04-22T07:45:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"keywords":["Histoire","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"description":"Les fl\u00e9aux de la guerre et de la pand\u00e9mie ont brutalement surgi au c\u0153ur de nos vies. Per\u00e7ues comme un signe du \u00ab\u00a0retour de l\u2019histoire\u00a0\u00bb sur un continent qui se croyait \u00e0 l\u2019abri, ces trag\u00e9dies obligent nos soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 se r\u00e9inventer.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Truong"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/757/115/2476/1238/1342/671/60/0/c5c1b09_1650553429302-tragique.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Enqu\u00eates id\u00e9es","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/enquete-idees/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-11">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Au nord-ouest de la capitale de la république autoproclamée prorusse, les soldats de la 6e brigade ukrainienne sont retranchés dans leur position creusée en 2015. Leur objectif : bloquer toute avancée ennemie et intercepter les groupes de reconnaissance.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          LAURENCE GEAI / MYOP POUR « LE MONDE »          Sur le front du Donbass, près de Donetsk, l’armée ukrainienne attend toujours la « grande bataille » promise par Moscou   Par Emmanuel Grynszpan (Donbass (Ukraine), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 06h19, mis à jour à 10h11   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageAu nord-ouest de la capitale de la république autoproclamée prorusse, les soldats de la 6e brigade ukrainienne sont retranchés dans leur position creusée en 2015. Leur objectif : bloquer toute avancée ennemie et intercepter les groupes de reconnaissance.         La journée du jeudi 21 avril est calme et ensoleillée sur la position avancée de la 6e brigade ukrainienne « Grigorovich », 5 kilomètres à l’ouest de Donetsk. Donc propice à une pluie d’acier, ajustée par les drones russes et les caméras d’observation dardées sur cette position creusée en 2015. Mais, en dépit des promesses du Kremlin d’une « grande bataille du Donbass », l’intensité des bombardements reste inexplicablement faible sur le front sud. On distingue les instruments et leur emplacement dans l’orchestre infernal de la guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La guerre russe en Ukraine est entrée dans une nouvelle phase, militaire, idéologique et géopolitique »                 « Grad ! Peski », note Andreï, 33 ans, soldat du rang, après un long grondement de six secondes. Les « grad » sont des roquettes tirées en salve sur Peski, un village sous contrôle ukrainien au nord-ouest de Donetsk. « 120, Krasnohorivka », répond son camarade Vassili, 40 ans, après une détonation ample et sourde. Soit un obus de mortier tombé sur une position dans la direction opposée. Le concert se poursuit pendant une demi-heure, sans que les explosions ne se rapprochent.          Pendant ce temps, une poignée de soldats ukrainiens ingurgitent un gâteau à la crème offert par des volontaires, arrosé de thé à la camomille. Ils papotent entre eux en russe, semblent parfaitement détendus et de bonne humeur. « Personne n’est mort sur cette position depuis le 24 février, tfou tfou tfou ! », se réjouit l’adjudant Andreï, 47 ans, terminant sa phrase par une interjection superstitieuse.          Ses hommes n’ont pas eu un seul jour de repos depuis cinq mois. « Je suis arrivé ici en novembre 2021 et j’ignore quand je rentrerai chez moi », explique sereinement Vassili. « Nous rentrerons après la victoire. Nous n’avons pas le choix », poursuit son camarade Andreï. Aucune rotation de la 6e brigade n’est prévue. « On a besoin de soldats partout », reprend Vassili, dans un sourire pensif.                    

<article-nb="2022/04/22/19-12">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les députés britanniques devront déterminer si le premier ministre les a trompés dans l’affaire des fêtes clandestines organisées à Downing Street pendant la pandémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire      Les députés britanniques devront déterminer si le premier ministre les a trompés dans l’affaire des fêtes clandestines organisées à Downing Street pendant la pandémie de Covid-19.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 04h15, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Capture d’écran d’une vidéo montrant le premier ministre britannique, Boris Johnson, après s’être excusé auprès des députés pour l’amende du « partygate », à la Chambre des communes, à Londres, le 19 avril 2022.  - / AFP               L’étau se resserre autour de Boris Johnson : jeudi 21 avril, les députés britanniques ont approuvé – sans même qu’un vote soit nécessaire – l’ouverture d’une enquête parlementaire pour savoir si le premier ministre a menti en assurant que les règles sanitaires n’avaient pas été violées à Downing Street pendant la pandémie de Covid-19. Son entourage a bien tenté de neutraliser la proposition du Labour de lancer l’enquête, mais il a dû vite y renoncer face à la grogne du camp conservateur. Le propre parti de M. Johnson est excédé par les contradictions et le refus de ce dernier d’assumer ses responsabilités dans le cadre du scandale du « partygate ».          L’enquête sera menée par la commission des privilèges de Westminster, en charge du respect des règles parlementaires par les élus. Elle ne commencera pas avant la fin de l’enquête de la police du Grand Londres (Scotland Yard) et la publication dans son intégralité du rapport de la haut fonctionnaire Sue Gray – probablement pas avant plusieurs semaines. « Je n’ai absolument rien à cacher », a réagi Boris Johnson jeudi, en marge d’une visite officielle de deux jours en Inde. Pour autant, il s’agit d’un coup sévère pour le dirigeant, qui pensait avoir essuyé le gros de la tempête.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : la police met Boris Johnson, sa femme et son chancelier de l’Echiquier à l’amende                 Il comptait sur sa gestion plutôt réussie de la guerre en Ukraine – le Royaume-Uni a été le premier pays européen à armer Kiev –, ses excuses répétées et l’absence d’un(e) candidat(e) évident(e) pour le remplacer à la tête des tories. Jusqu’alors considéré comme son concurrent le plus menaçant, le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, a perdu de sa superbe, début avril, à la suite de révélations embarrassantes sur sa situation fiscale et celle de sa femme. Mais l’amende (de 50 livres sterling, 60 €) que lui a imposée Scotland Yard mi-avril a affaibli la position de M. Johnson. Il a été sanctionné pour avoir violé les règles du confinement lors de sa fête d’anniversaire, en juin 2020 à Downing Street. Beaucoup à Westminster redoutent d’autres amendes, alors qu’il a participé à au moins trois autres fêtes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, le chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, dans la tourmente                 Une question de principe          Dans l’amendement adopté jeudi, le Parti travailliste le soupçonne d’avoir « trompé » et « méprisé » le Parlement au sujet du « partygate », ayant affirmé, lors d’une séance de questions au premier ministre le 1er décembre 2021, que « toutes les règles [avaient] été suivies au 10 Downing Street », ou, le 8 décembre, qu’on lui avait « assuré à plusieurs reprises qu’il n’y [avait] eu ni fêtes ni violation des règles sanitaires ».        Il vous reste 52.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/partygate-confronte-a-la-grogne-des-conservateurs-boris-johnson-ne-parvient-pas-a-eviter-une-enquete-parlementaire_6123188_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Partygate\u00a0\u00bb\u00a0: confront\u00e9 \u00e0 la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas \u00e0 \u00e9viter une enqu\u00eate parlementaire","dateCreated":"2022-04-22T04:15:55+02:00","datePublished":"2022-04-22T04:15:55+02:00","dateModified":"2022-04-22T10:22:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les d\u00e9put\u00e9s britanniques devront d\u00e9terminer si le premier ministre les a tromp\u00e9s dans l\u2019affaire des f\u00eates clandestines organis\u00e9es \u00e0 Downing Street pendant la pand\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/25/0/2500/1250/1342/671/60/0/beb2000_5009618-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-13">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le fait qu’en France un parti d’extrême droite soit l’allié objectif de l’agresseur russe peut déboucher sur une catastrophe géopolitique, souligne, dans une tribune au « Monde », l’anthropologue Véronique Nahoum-Grappe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Au cœur de nos débats intérieurs, l’histoire cogne à la porte »   Tribune        Véronique Nahoum-Grappe   Anthropologue et ethnologue        Le fait qu’en France un parti d’extrême droite soit l’allié objectif de l’agresseur russe peut déboucher sur une catastrophe géopolitique, souligne, dans une tribune au « Monde », l’anthropologue Véronique Nahoum-Grappe.   Publié aujourd’hui à 02h37    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Nous ne sommes pas en guerre militaire contre la Russie, avec un risque pour nos soldats, mais nous sommes en guerre morale, politique, économique contre le pouvoir qui a commis le crime d’agression contre l’Ukraine, le 24 février. Sans être en guerre, nous ne sommes plus dans l’état de paix d’avant. La période électorale en France se retrouve donc en parallèle avec le déroulement de ce désastre aux portes de l’Europe, au rythme des destructions et crimes terribles commis par l’agresseur, et de la formidable résistance ukrainienne qu’il rencontre. Ce conflit gravissime, son ombre portée de menaces inquiétantes sur un avenir collectif qui dépasse la France, suscite des débats géopolitiques multipliés sur les écrans. En France, nous vivons alors dans deux sphères de conflit, simultanées mais étrangères l’une à l’autre, la première consacrée à la politique intérieure, et la seconde à la tragédie internationale en cours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : dominée par la guerre en Ukraine, la campagne se cherche                 Lorsque nous sommes enfermés dans le débat électoral de politique intérieure, nous revenons au temps de la paix d’avant cette guerre. La paix ! Rêve absolu des populations sous les bombes, et cadre de vie d’une totale platitude lorsqu’elle s’installe dans la durée, donc dans la normalité. La paix comme cadre invisible est associée à tous les éléments du confort physique : eau courante, électricité, ascenseurs, feux rouges consentis, tasse de café, voiture qui démarre au starter, trottoirs balayés, poubelles vidées, tout-à-l’égout, marchés et supermarchés achalandés, toits, portes et fenêtres bien en place… Et aussi, autour du corps humain, en mille bouquets dont les fleurs seraient les écrans, des possibilités de communication inouïes.          Le silence du monde est détruit          Nous n’imaginons plus, en France, à quel point l’état de paix conditionne le silence de la nuit, la qualité du sommeil, le calme intérieur de la pensée et la divagation des rêveries éveillées, cette forme de liberté intime quand le corps se tait, propre et nourri, non terrorisé. L’état de paix est sans récit, il stabilise le paysage urbain où le passant chemine tranquillement, sans avoir à considérer le risque du prochain pas. C’est exactement ce que cette guerre contre les villes et les campagnes d’Ukraine fait exploser et anéantit. Le silence du monde est détruit, tout hurle.          L’œil des drones nous fait voir ce qu’est une ville massacrée. A Marioupol, le sol est hérissé d’échardes d’acier, de débris de béton, de missiles plantés, de verre, de matières ennemies de la peau humaine, de choses bien pires. Les fenêtres sont décentrées, les balcons tordus et les carcasses des grands immeubles éventrés vomissent des peluches enfantines. C’est toute la matière des choses qui devient hostile au corps humain. Dans ce décor sinistre, un siège criminel a coupé l’eau, l’électricité, la nourriture, le chauffage, toute communication entre proches et toutes les nouvelles du monde, ce qui plonge le survivant dans l’abîme d’une perdition particulière, celle de l’absence de tout lien social, puits de solitude et d’angoisse.        Il vous reste 48.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/22/guerre-en-ukraine-au-c-ur-de-nos-debats-interieurs-l-histoire-cogne-a-la-porte_6123184_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Au c\u0153ur de nos d\u00e9bats int\u00e9rieurs, l\u2019histoire cogne \u00e0 la porte\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-22T02:37:11+02:00","datePublished":"2022-04-22T02:37:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats"],"description":"Le fait qu\u2019en France un parti d\u2019extr\u00eame droite soit l\u2019alli\u00e9 objectif de l\u2019agresseur russe peut d\u00e9boucher sur une catastrophe g\u00e9opolitique, souligne, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019anthropologue V\u00e9ronique Nahoum-Grappe.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Nahoum-Grappe ","description":"Anthropologue et ethnologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/352/0/5900/2950/1342/671/60/0/136b3ff_1648055441051-jmug220323012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-14">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les autorités allemandes soupçonnent depuis 2020 Christian B., un pédophile multirécidiviste, de la disparition et du meurtre de la fillette, en 2007, au Portugal.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International              Affaire Maddie McCann : un suspect mis en examen en Allemagne      Les autorités allemandes soupçonnent depuis 2020 Christian B., un pédophile multirécidiviste, de la disparition et du meurtre de la fillette, en 2007, au Portugal.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h25, mis à jour à 07h24    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Un suspect a été mis en examen en Allemagne à la demande de la justice portugaise dans le cadre de l’enquête portant sur la disparition de la fillette britannique Madeleine McCann, en 2007, a annoncé jeudi 21 avril le parquet de Portimao, en Algarve. Le suspect, dont l’identité n’a pas été confirmée, a été mis en examen mercredi, a précisé le ministère public dans un communiqué.            Les autorités allemandes soupçonnent depuis 2020 Christian B., un pédophile multirécidiviste. Cet homme purge actuellement une peine de prison en Allemagne pour le viol d’une Américaine de 72 ans en 2005 dans le sud du Portugal.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  La France a son affaire Grégory, qui la hante depuis presque 40 ans, les Britanniques ont l’affaire Maddie McCann                   La fillette a disparu le 3 mai 2007 peu avant son quatrième anniversaire à Praia da Luz, une station balnéaire du sud du Portugal, où elle se trouvait en vacances avec ses parents et un groupe d’amis. Selon les enquêteurs allemands, Christian B. vivait à l’époque des faits à quelques kilomètres de l’hôtel de la famille.              La disparition de la petite Maddie a donné lieu à une campagne internationale exceptionnelle pour essayer de la retrouver. Les photos de la  fillette, avec ses cheveux châtain clair au carré et ses grands yeux clairs, ont fait le tour du monde.            Des avancées venues d’Allemagne            Après quatorze mois d’investigations controversées, marquées notamment par la mise en examen des parents, avant qu’ils soient blanchis, la police portugaise a classé l’affaire en 2008 avant de rouvrir le dossier cinq ans plus tard. « Le dossier avait été rouvert après l’apparition de nouveaux éléments », a expliqué à l’Agence France-Presse un porte-parole du ministère public, précisant que depuis l’enquête se poursuivait « avec la coopération des autorités anglaises et allemandes ».            Après avoir été omniprésents dans les médias les mois ayant suivi la disparition de Madeleine, ses parents conservent depuis plusieurs années un silence relatif dont ils ne souhaitaient sortir qu’en cas de rebondissement majeur dans l’affaire.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 23 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Sur les traces du stress  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/22/un-suspect-mis-en-examen-en-allemagne-dans-l-affaire-maddie_6123177_3210.html"},"headline":"Affaire Maddie McCann\u00a0: un\u00a0suspect mis en\u00a0examen en\u00a0Allemagne","dateCreated":"2022-04-22T01:25:32+02:00","datePublished":"2022-04-22T01:25:32+02:00","dateModified":"2022-04-22T07:24:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","International"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers","Royaume-Uni","Europe","International"],"description":"Les autorit\u00e9s allemandes soup\u00e7onnent depuis 2020 Christian B., un p\u00e9dophile multir\u00e9cidiviste, de la disparition et du meurtre de la fillette, en\u00a02007, au Portugal.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/22/19-15">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le président américain a annoncé un nouveau paquet d’aide militaire de 800 millions de dollars à Kiev. Si le consensus tient sur la politique à l’égard de la Russie, les démocrates sont en perte de vitesse avant les élections de mi-mandat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Joe Biden             Accaparé par l’Ukraine, Joe Biden cherche à reprendre pied sur le plan intérieur      Le président américain a annoncé un nouveau paquet d’aide militaire de 800 millions de dollars à Kiev. Si le consensus tient sur la politique à l’égard de la Russie, les démocrates sont en perte de vitesse avant les élections de mi-mandat.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié hier à 21h49, mis à jour à 06h21    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le président des Etats-Unis, Joe Biden, s’exprime sur la situation en Ukraine, depuis la Maison Blanche, à Washington, le 21 avril 2022.  EVAN VUCCI / AP               Il y a sept heures de décalage horaire entre Washington et Kiev. Sur quel fuseau est réglée la montre de Joe Biden ? Une tension, voire une contradiction inconfortable, apparaît entre l’investissement de son administration dans la guerre en Ukraine et la volonté d’éviter une déroute aux élections de mi-mandat, en novembre. Le président américain est contraint à un grand écart. La Maison Blanche vit largement à l’heure de Kiev, tant les répliques de cette guerre, sur le plan économique et géopolitique, sont puissantes.          Cependant, être en guerre par procuration, sans la faire, ne permet pas de mobilisation patriotique. Tout juste un consensus politique ponctuel au Congrès, en ce qui concerne le soutien à apporter à l’Ukraine. L’inflation, la pression migratoire à la frontière mexicaine, la nouvelle vague de contaminations au SARS-CoV-2 et les hésitations fédérales sur l’obligation du port du masque constituent des angles d’attaque aisés pour les républicains.          Jeudi 21 avril, Joe Biden a annoncé un paquet supplémentaire d’aide militaire à destination de Kiev, d’un montant de 800 millions de dollars (738 millions d’euros), comprenant des pièces d’artillerie lourde, des munitions et des dizaines de drones tactiques. Le 13 avril, le président américain avait déjà promis une enveloppe de même envergure. Depuis août 2021, il s’agit du huitième prélèvement sur les stocks de l’armée. Cet effort s’est accéléré depuis deux mois – l’aide annoncée depuis le 24 février s’élève à 3,4 milliards de dollars.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire « dans une période critique »                 Jeudi, Joe Biden a souligné l’existence d’une « période critique », avant l’accentuation de l’offensive russe dans le Donbass. Une sorte de course contre la montre est engagée pour permettre à Kiev de déjouer les plans de Moscou. Le président américain a prévenu qu’il solliciterait le Congrès en vue d’une rallonge budgétaire pour éviter que le flot d’armements ne tarisse. Il a aussi annoncé une nouvelle aide économique à hauteur de 500 millions de dollars (461 millions d’euros), et la mise en place d’un programme migratoire pour les Ukrainiens. Washington a promis d’en accueillir 100 000, dès lors qu’ils bénéficient d’un parrainage familial ou de celui d’une ONG.          Pas une semaine sans annonce sur l’Ukraine          « Très franchement, même si j’ai été vice-président pendant huit ans et sénateur pendant trente-six ans, je n’avais pas pleinement mesuré à quel point le reste du monde compte sur nous en tant que leader du monde libre », a noté Joe Biden, le 20 avril, lors d’une rencontre avec la plus haute hiérarchie de la défense. Depuis le début de la guerre, le 24 février, les Etats-Unis ont été contraints d’improviser, au fil des combats, quitte à repousser leurs propres interdits.        Il vous reste 63.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/21/accapare-par-l-ukraine-joe-biden-cherche-a-reprendre-pied-sur-le-plan-interieur_6123174_3210.html"},"headline":"Accapar\u00e9 par l\u2019Ukraine, Joe Biden cherche \u00e0 reprendre pied sur le plan int\u00e9rieur","dateCreated":"2022-04-21T21:49:48+02:00","datePublished":"2022-04-21T21:49:48+02:00","dateModified":"2022-04-22T06:21:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Joe Biden"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Joe Biden","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 un nouveau paquet d\u2019aide militaire de 800\u00a0millions de dollars \u00e0 Kiev. Si le consensus tient sur la politique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, les d\u00e9mocrates sont en perte de vitesse avant les \u00e9lections de mi-mandat.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/db9993c_d795edf5ec4246c28d8f94a234548a8c-d795edf5ec4246c28d8f94a234548a8c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Joe Biden","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/joe-biden/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-16">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les autorités russes ont annoncé, jeudi, des sanctions contre vingt-neuf Américains, dont la vice-présidente des Etats-Unis, Kamala Harris. En parallèle, Joe Biden a jugé « contestable » le contrôle de Marioupol par la Russie, revendiqué par Vladimir Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine en fin de journée         Vladimir Poutine juge que « la libération de Marioupol est un succès »                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor, Cécile Bouanchaud et Jacky Goldberg         Les combats se sont intensifiés, mercredi, dans l’est et le sud de l’Ukraine. Les derniers combattants ukrainiens de Marioupol, dans le Donbass, réclament à la communauté internationale des « garanties de sécurité », au moment où les forces russes comptent s’emparer de la totalité de cette ville assiégée où sont bloqués soldats et civils. « Nous sommes prêts à quitter Marioupol avec l’aide d’un tiers », munis d’armes, « afin de sauver les personnes qui nous ont été confiées », a dit, jeudi matin, Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du régiment Azov.Le gouverneur de Louhansk a déclaré que les forces russes contrôlaient désormais 80 % de la région, qui est l’une des deux régions qui composent le Donbass, dans l’est de l’Ukraine. Serhi Haïdaï a déclaré que, après avoir pris Kreminna, les Russes menaçaient maintenant les villes de Roubijne et Popasna et il a exhorté tous les habitants à évacuer immédiatement.« Nous ferons tout notre possible pour vous soutenir et pour faire en sorte que l’Ukraine gagne la guerre », a déclaré à Kiev le président du Conseil européen, Charles Michel, venu rencontrer le président, Volodymyr Zelensky. Il a notamment promis que des sanctions cibleraient bientôt les exportations russes de pétrole et de gaz.« Aujourd’hui, je peux confirmer que l’attitude de l’Occident est devenue plus chaleureuse », a salué, mercredi sur BFM-TV, Volodymyr Zelensky à propos de l’aide matérielle apportée à l’Ukraine « Nous attendons les livraisons des armements, nous avons des dates provisoires et nous avons des garanties », a dit le président ukrainien.Moscou a affirmé, mercredi, avoir réussi le premier tir d’essai de Sarmat, son missile intercontinental. Le Pentagone a réagi, en assurant que le tir était un essai de « routine » et ne constituait « pas une menace » pour les Etats-Unis ni pour leurs alliés.Aucun couloir d’évacuation n’a été mis en place en Ukraine depuis samedi, faute d’accord avec les Russes.L’invasion russe a déjà poussé vers les pays voisins de l’Ukraine – à commencer par la Pologne – plus de cinq millions d’Ukrainiens, un record depuis la seconde guerre mondiale.Une responsable ukrainienne a reproché, mercredi, au Comité international de la Croix-Rouge de ne pas coopérer avec son pays sur le sort de réfugiés ukrainiens, le soupçonnant d’être « complice » de « déportations » vers la Russie, des accusations vivement rejetées par le CICR.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Comment les maires de la région de Kiev ont résisté à l’envahisseur russe         Décryptages. La France, un pays peu attractif pour les réfugiés d’Ukraine, de Syrie ou d’Afghanistan         Portrait. En Russie, le vieil homme qui peignait la paix         Décryptages. Comment fonctionnent les armes à sous-munitions et les bombes thermobariques ?         Entretien. « Chaque citoyen européen se sent moins en sécurité qu’il y a deux mois »         Tribune. Bernard Guetta : « En s’ouvrant à l’Ukraine et à d’autres pays, l’UE court à la paralysie. Elle doit s’organiser pour aller plus loin et plus vite vers des objectifs communs »         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en Ukraine en fin de journée         Vladimir Poutine juge que « la libération de Marioupol est un succès »                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-21T23:16:20+00:00","coverageEndTime":"2022-04-22T11:16:20+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","description":"Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9, jeudi, des sanctions contre vingt-neuf Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris. En parall\u00e8le, Joe Biden a jug\u00e9 \u00ab\u00a0contestable\u00a0\u00bb le contr\u00f4le de Marioupol par la Russie, revendiqu\u00e9 par Vladimir Poutine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor, Cécile Bouanchaud et Jacky Goldberg"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800 millions de dollars pour l’Ukraine ; un soutien « plus que nécessaire », selon Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9, jeudi, des sanctions contre vingt-neuf Am\u00e9ricains, dont la vice-pr\u00e9sidente des Etats-Unis, Kamala Harris. En parall\u00e8le, Joe Biden a jug\u00e9 \u00ab\u00a0contestable\u00a0\u00bb le contr\u00f4le de Marioupol par la Russie, revendiqu\u00e9 par Vladimir Poutine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/6/6036/4024/1342/894/3/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor, Cécile Bouanchaud et Jacky Goldberg"
,"startDate":"2022-04-21T23:16:20+00:00"
,"endDate":"2022-04-22T11:16:20+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi. Vous pouvez vous diriger vers notre nouveau direct du jour ici      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-04-22T04:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-22T03:02:43+00:00","articleBody":"    Pour les mercenaires africains, il y a queue parait-il devant l'ambassade russe a Addis Ababa? Y-a-t-il des preuves qu'ils soient envoyes en Ukraine combattre au cote des russes (vols d'avions)?    HdV         Bonsoir HdV,          En effet, comme le rapporte Reuters, des files d\u2019attente se sont form\u00e9es en d\u00e9but de semaine devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Addis-Abeba, la capitale de l\u2019Ethiopie. Attir\u00e9s par des rumeurs sur les r\u00e9seaux sociaux (2\u00a0000 dollars de prime imm\u00e9diate et une promesse d\u2019emploi en Russie apr\u00e8s la guerre), de jeunes hommes, leur dossier militaire en main, sont venus l\u00e0 dans l\u2019espoir de se battre du c\u00f4t\u00e9 de la Russie en Ukraine.          Mais mardi, un homme est sorti de l\u2019ambassade, pr\u00e9cise le journaliste de l\u2019agence Reuters, et s\u2019est adress\u00e9 aux volontaires, pour leur dire que la Russie disposait de suffisamment de forces pour l\u2019instant, mais qu\u2019ils seraient contact\u00e9s si besoin. Rien ne prouve donc que des \u00c9thiopiens aient \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s en Ukraine, et il n\u2019est pas certain qu\u2019ils le soient un jour. La queue s\u2019est d\u2019ailleurs tarie les jours suivants.          A noter que l\u2019Ethiopie, un alli\u00e9 historique de la Russie depuis l\u2019\u00e9poque de l\u2019Union sovi\u00e9tique, s\u2019est abstenue lors du vote sur la r\u00e9solution de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies condamnant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-22T03:59:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393393","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-22T02:41:14+00:00","articleBody":"    Bonsoir, Combien d'Ukrainiens sont d\u00e9plac\u00e9s vers la Russie, o\u00f9 et dans quelles conditions ? \u00c7a me para\u00eet important de le savoir et de le dire...    Nour         Bonsoir Nour,          L\u2019ancienne d\u00e9put\u00e9e Lioudmyla Denissova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement ukrainien, a affirm\u00e9 fin mars que plus de 400\u00a0000 de ses compatriotes avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s de force en Russie. Un chiffre que ne conteste pas la Russie, qui d\u00e9ment en revanche le caract\u00e8re forc\u00e9 de ces d\u00e9placements, qualifi\u00e9s de \u00ab\u00a0sauvetages\u00a0\u00bb .          Selon plusieurs t\u00e9moignages, dont l\u2019un a \u00e9t\u00e9 recueilli par le Washington Post, plusieurs milliers d\u2019habitants de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9s en Russie, via les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es de Donetsk et de Lougansk, dans des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une vaste tente militaire avec des rang\u00e9es d\u2019hommes en uniforme\u00a0\u00bb, explique le journal, o\u00f9 les civils \u00e9taient photographi\u00e9s, interrog\u00e9s et devaient remettre leur t\u00e9l\u00e9phone dont les contacts \u00e9taient enregistr\u00e9s. \u00ab\u00a0Ils m\u2019ont aussi demand\u00e9 ce que je pensais de l\u2019Ukraine, de Poutine, du conflit. Tout \u00e9tait d\u00e9gradant\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 une autre r\u00e9fugi\u00e9e au Guardian.          Depuis le camp, les Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9s en Russie, interrog\u00e9s de nouveau par le FSB (le renseignement russe) puis conduits \u00e0 Taganrog, sur la mer d\u2019Azov. L\u00e0, on leur a dit que leur destination finale serait Vladimir, autre ville russe, \u00e0 l\u2019est de Moscou. Mais la jeune femme interrog\u00e9e par le Washington Post dit avoir r\u00e9ussi \u00e0 convaincre les soldats russes de la laisser quitter le groupe, en leur disant qu\u2019elle avait une amie dispos\u00e9e \u00e0 la loger avec sa famille.          Rossiyskaya Gazeta, le journal du gouvernement russe, a de son c\u00f4t\u00e9 rapport\u00e9 que 5\u00a0000 personnes avaient \u00e9t\u00e9 trait\u00e9es dans le camp de Bezimenne, une ville du Donbass contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses non loin de la fronti\u00e8re.          Des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 mis en place par les autorit\u00e9s russes pendant les guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie entre 1994 et 1996, puis entre 1999 et 2003. L\u2019un des camps l\u2019un des plus connus fut celui de Chernokozovo, pr\u00e8s de Grozny. Des milliers de Tech\u00e8tch\u00e9n\u00e8nes ont disparu dans ces structures \u00e0 l\u2019\u00e9poque, comme le rappelait Le Monde en\u00a02000.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-22T02:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-22T01:30:16+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky lors de son adresse vid\u00e9o quotidienne \u00e0 la nation, \u00e0 Kiev, dans la nuit du 21 au 22 avril 2022. AP           Dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 jeudi soir, Volodymyr Zelensky a demand\u00e9 aux habitants de deux zones sous occupation russe dans le sud du pays, Kherson et Zaporijia, de ne fournir aucune donn\u00e9e personnelle, comme leurs num\u00e9ros de passeport, que leur r\u00e9clameraient les forces russes. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas juste pour mener un recensement. (\u2026) Ce n\u2019est pas pour vous donner de l\u2019aide humanitaire d\u2019aucune sorte. C\u2019est en fait pour falsifier un soi-disant r\u00e9f\u00e9rendum sur votre terre, si l\u2019ordre d\u2019organiser cette com\u00e9die arrive de Moscou\u00a0\u00bb, a averti le pr\u00e9sident ukrainien.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/bf38f0e_d787a07570a146f2ac133e1b83e694ca-d787a07570a146f2ac133e1b83e694ca-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nL\u2019Ukraine accuse la Russie de pr\u00e9parer un faux r\u00e9f\u00e9rendum \u00e0 Kherson et Zaporijjia","dateModified":"2022-04-22T01:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-22T01:11:47+00:00","articleBody":"     Le gouvernement ukrainien a ouvert une section \u00ab\u00a0heros\u00a0\u00bb sur son site d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la guerre, war.ukraine.ua,  afin de mettre en avant des t\u00e9moignages de compatriotes et de ne pas laisser tomber ces dizaines d\u2019histoires class\u00e9es en trois cat\u00e9gories (\u00ab\u00a0h\u00e9ros\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0humain \u00bb, \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb) dans l\u2019oubli.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"T\u00e9moigner de la guerre","dateModified":"2022-04-22T01:11:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-22T00:21:36+00:00","articleBody":"    Bonjour le live que je suis avec avidit\u00e9 tous les jours. On parle de plus en plus ici et l\u00e0 du pillage effectu\u00e9 par les soldats russes, qui acheminent leur butin en Bi\u00e9lorussie avant de renvoyer le tout en Russie par la route ou la poste. La poste Bi\u00e9lorusse a bien fait mention d'une augmentation importante des colis envoy\u00e9s par les pillards russes. On voit aussi des t\u00e9moignages apparaitre sur les r\u00e9seaux sociaux en Russie comme celui-ci : \r\nhttps:\/\/live.staticflickr.com\/65535\/52019570257_b592b3548a_b.jpg\r\nhttps:\/\/live.staticflickr.com\/65535\/52019570272_587df42365_b.jpg\r\n    Q         Bonsoir,          Un groupe de militants d\u2019opposition bi\u00e9lorusse,  \u00ab\u00a0Hajun\u00a0Project\u00a0\u00bb, a document\u00e9 d\u00e9but avril plusieurs de ces pillages. Ils ont en effet publi\u00e9 une vid\u00e9o de trois heures tir\u00e9e de la cam\u00e9ra de surveillance d\u2019un service de livraison, \u00e0 Mazyr, dans le sud-est de la Bi\u00e9lorussie, dans laquelle on voit des soldats russes envoyer de l\u2019\u00e9quipement \u00e9lectronique, des outils, des v\u00eatements pill\u00e9s en Ukraine, vers diff\u00e9rentes r\u00e9gions de Russie. Le territoire de la Bi\u00e9lorussie, au nord, sert de base arri\u00e8re aux forces russes depuis le d\u00e9but de la guerre.          Courrier International a consacr\u00e9 un article \u00e0 ce sujet le 5\u00a0avril\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-22T00:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T23:43:47+00:00","articleBody":"    Bonsoir ! Que se passer a-t-il en cas d\u2019utilisation d\u2019arme chimique en Ukraine par les Russes ? Un bombardement peut avoir lieu de la part des pays de l\u2019OTAN comme \u00e7a \u00e9t\u00e9 le cas en Syrie ! \r\n\r\n    \u00c9lsu          Bonsoir,          Joe Biden a promis des r\u00e9ponses \u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb en cas d\u2019attaque chimique en\u00a0Ukraine, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a parl\u00e9, lui, de cons\u00e9quences \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb, sans pr\u00e9ciser lesquelles. On peut y voir une forme de ligne rouge \u00e0 ne pas d\u00e9passer pour la Russie, mais la seule qui a \u00e9t\u00e9 formellement \u00e9tablie concerne l\u2019attaque d\u2019un pays de l\u2019OTAN, ce que n\u2019est pas l\u2019Ukraine.          Par cons\u00e9quent, nul ne sait comment r\u00e9agirait l\u2019Alliance atlantique si une attaque chimique \u00e9tait av\u00e9r\u00e9e en Ukraine. Kiev soup\u00e7onne que de telles attaques aient d\u00e9j\u00e0 eu lieu \u00e0 Marioupol, ce que tentent de v\u00e9rifier depuis le 12\u00a0avril plusieurs observateurs, dont des envoy\u00e9s du Royaume-Uni. Une riposte d\u2019ordre militaire para\u00eet n\u00e9anmoins peu probable, dans la mesure o\u00f9 les Occidentaux refusent d\u2019entrer en conflit direct avec la Russie. En cas d\u2019escalade chimique, il serait surtout question d\u2019alourdir de nouveau les sanctions prises contre Moscou. \u00ab\u00a0Cela pourrait acc\u00e9l\u00e9rer un embargo sur le p\u00e9trole, par exemple, voire sur le gaz russe\u00a0\u00bb, veut croire un diplomate europ\u00e9en interrog\u00e9 par Le Monde le 13\u00a0avril.          Intervenant sur Sky News, le 12\u00a0avril, le g\u00e9n\u00e9ral Richard Dannatt, ancien chef d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e britannique, entre 2006 et 2009, avait estim\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019OTAN a eu raison de ne pas fixer de lignes rouges [en cas d\u2019attaque chimique]. Parce que, quand vous avez d\u00e9fini une ligne rouge et que vous n\u2019agissez pas une fois que l\u2019action a eu lieu, votre parole sonne creux\u00a0\u00bb. En Syrie, pr\u00e9cis\u00e9ment, l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques par le r\u00e9gime de Bachar Al-Assad n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 suivie de bombardements de l\u2019OTAN, malgr\u00e9 l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une ligne rouge.          Pour plus d\u2019informations sur le sujet de l\u2019escalade, vous pouvez lire cette interview de Bruno Tertrais, directeur adjoint de la Fondation pour la recherche strat\u00e9gique\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: placer la ligne rouge \u00e0 la fronti\u00e8re des pays de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0risque de sugg\u00e9rer \u00e0 la Russie qu\u2019elle peut faire ce qu\u2019elle veut\u00a0\u00bb ailleurs                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T23:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T23:12:29+00:00","articleBody":"    Bonsoir a tous et merci pour votre information r\u00e9guli\u00e8re\r\nIl semble que des bombes au phosphore soient utilis\u00e9es par les russes sur la ligne de front au Donbass.\r\nAvez vous des infos \u00e0 ce sujet?\r\nMerci\r\n\r\n\r\n    Labrig'         Bonsoir,          Des bombes au phosphore blanc ont \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9es pr\u00e8s de Kiev le 22\u00a0mars, comme en avait attest\u00e9 Le Monde \u00e0 ce moment-l\u00e0, et le 24\u00a0mars pr\u00e8s de Louhansk, dans le Donbass. Nous n\u2019avons pas d\u2019information concernant leur emploi r\u00e9cent sur la ligne de front \u00e0 l\u2019Est, mais cela ne para\u00eet pas invraisemblable.          Ces bombes incendiaires causent d\u2019atroces br\u00fblures mais ne figurent pas sur la liste des armes chimiques interdites par les trait\u00e9s internationaux. En revanche, leur utilisation contre les populations civiles est strictement prohib\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont les bombes au phosphore blanc, ces armes que les Russes sont accus\u00e9s d\u2019avoir utilis\u00e9es\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T23:12:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T22:15:25+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nA la question  de 21.15 \u00e0 propos de mercenaires africains recrut\u00e9s par l'Ukraine, vous r\u00e9pondez \u00e0 c\u00f4t\u00e9 en \u00e9voquant le groupe wagner...\r\nCe live est depuis le d\u00e9but prudent, objectif et relativement neutre.\r\nAlors \u00e9tourderie ou premier signe de partialit\u00e9 ?     je ne comprends pas la r\u00e9ponse !!!         Bonsoir,          Il s\u2019agit en effet d\u2019une \u00e9tourderie, que vous \u00eates nombreux \u00e0 nous avoir signal\u00e9e (merci)\u00a0!          Selon cet article de la BBC (accessible en Fran\u00e7ais), aucun Africain ou presque ne se bat actuellement aux c\u00f4t\u00e9s des Ukrainiens, malgr\u00e9 l\u2019appel du pr\u00e9sident Zelensky au d\u00e9but du conflit et la volont\u00e9 de certaines personnes de s\u2019engager.          De nombreux pays africains (Nigeria, S\u00e9n\u00e9gal, Afrique du Sud notamment) interdisent ou restreignent le d\u00e9part de leurs ressortissants pour se battre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, l\u2019assimilant \u00e0 du mercenariat. Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont ainsi rapidement d\u00fb fermer leurs centres de recrutement sur le continent.          Pour plus d\u2019informations sur les liens entre l\u2019Afrique, la Russie et l\u2019Ukraine, vous pouvez relire ce direct du 11\u00a0mars, durant lequel Paul-Simon Handy (chercheur camerounais du bureau d\u2019Addis-Abeba de l\u2019Institut d\u2019\u00e9tudes de s\u00e9curit\u00e9 (ISS), bas\u00e9 en Afrique du Sud) a r\u00e9pondu aux questions des internautes\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0La poutinophilie d\u2019une partie des Africains rel\u00e8ve d\u2019abord d\u2019un rejet de l\u2019Occident\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T22:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T21:42:12+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nIl est r\u00e9guli\u00e8rement fait \u00e9tat, sur votre live et dans d'autres medias, de d\u00e9clarations faites par le maire de Marioupol. La ville \u00e9tant presque enti\u00e8rement aux mains des  Russes, je m'interroge : o\u00f9 se trouve le maire ? Parmi les derniers d\u00e9fenseurs sur le site de l'usine Azovstal ? Dans ce cas, par quel canal nous parviennent ses d\u00e9clarations ? Ou alors, a-t-il pu \u00e9tre exfiltr\u00e9 ? S'il \u00e9tait tomb\u00e9 aux mains des Russes, j'imagine qu'il ne pourrait plus s'exprimer...    Jean         Bonsoir Jean,          Le maire de Marioupol Vadym Bo\u00eftchenko est en contact t\u00e9l\u00e9phonique r\u00e9gulier avec divers m\u00e9dias et agences de presse internationales. Il r\u00e9side actuellement hors de sa ville, dans un lieu tenu secret, sous contr\u00f4le ukrainien.          Selon ses derni\u00e8res d\u00e9clarations, faites aujourd\u2019hui peu apr\u00e8s que Vladimir Poutine a proclam\u00e9 la victoire de ses troupes \u00e0 Marioupol apr\u00e8s 57\u00a0jours de si\u00e8ge, il resterait plus de 100\u00a0000 civils dans la ville martyre, dont plusieurs centaines (entre 300 et 1\u00a0000) dans l\u2019usine m\u00e9tallurgique Azovstal, aux c\u00f4t\u00e9s des derniers combattants ukrainiens.          Trois bus d\u2019\u00e9vacuation de civils partis de Marioupol sont arriv\u00e9s jeudi \u00e0 Zaporijia. Le maire a d\u00e9taill\u00e9 durant une conf\u00e9rence de presse ces difficult\u00e9s, expliquant par exemple que des points de rendez-vous des civils d\u00e9sirant \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00e9taient bombard\u00e9s ou que les bus tardaient \u00e0 arriver \u00e0 l\u2019endroit fix\u00e9. Il a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019arr\u00eater tout civil li\u00e9 aux autorit\u00e9s ukrainiennes. \u00ab\u00a0Si tu es li\u00e9 \u00e0 la fonction publique, tu vas directement en prison\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T21:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T21:00:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a annonc\u00e9 un nouveau paquet d\u2019aides militaires de 800\u00a0millions de dollars \u00e0 Kiev. Si le consensus tient sur la politique \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, les d\u00e9mocrates sont en perte de vitesse avant les \u00e9lections de mi-mandat.                    Lire aussi :  Accapar\u00e9 par l\u2019Ukraine, Joe Biden cherche \u00e0 reprendre pied sur le plan int\u00e9rieur                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accapar\u00e9 par l\u2019Ukraine, Joe Biden cherche \u00e0 reprendre pied sur le plan int\u00e9rieur","dateModified":"2022-04-21T21:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T20:50:49+00:00","articleBody":"     L\u2019exclusion des joueurs de tennis russes et bi\u00e9lorusses du prochain tournoi de Wimbledon ne fait qu\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la haine et \u00e0 l\u2019intol\u00e9rance\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 la F\u00e9d\u00e9ration bi\u00e9lorusse de tennis dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 jeudi soir.          \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration bi\u00e9lorusse de tennis condamne cat\u00e9goriquement la d\u00e9cision prise par les organisateurs de Wimbledon de suspendre les joueurs bi\u00e9lorusses et russes. Des actions aussi destructives ne contribuent en rien \u00e0 un r\u00e8glement des conflits, mais ne font qu\u2019inciter \u00e0 la haine et \u00e0 l\u2019intol\u00e9rance sur une base nationale\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle, ajoutant qu\u2019elle consulte des juristes afin de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger avant tout les joueurs de tennis bi\u00e9lorusses partout dans le monde\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019exclusion des joueurs russes et bi\u00e9lorusses de Wimbledon ne fait qu\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la haine et \u00e0 l...","dateModified":"2022-04-21T20:53:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T20:45:31+00:00","articleBody":"    Bonsoir,  Carrefour Leroy Merlin n'ont pas quitt\u00e9 la Russie ? Comment font-ils pour approvisionner les magasins avec les sanctions ?    Bunoi         Bonjour Bunoi,          A l\u2019heure actuelle, le groupe Mulliez, notamment propri\u00e9taire des enseignes Auchan et Leroy Merlin, poursuit ses activit\u00e9s en Russie \u2013\u00a0Carrefour n\u2019est toutefois pas implant\u00e9 en Russie. La \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise vis-\u00e0-vis de ses \u00ab\u00a045\u00a0000\u00a0collaborateurs et de leurs familles\u00a0\u00bb est l\u2019argument avanc\u00e9 par Leroy Merlin pour justifier ce maintien, malgr\u00e9 une pression croissante \u00e0 cause de la guerre en Ukraine. M\u00eame raisonnement pour le PDG d\u2019Auchan, Yves Claude, dans le Journal du dimanche, pour qui partir serait \u00ab\u00a0imaginable sur le plan \u00e9conomique, mais pas du point de vue humain\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le dilemme est cons\u00e9quent pour la famille Mulliez, et sans rem\u00e8de miracle \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, estime Adrien Guerin, analyste chez Scope Ratings. Rester en Russie pourrait \u00ab\u00a0entacher la r\u00e9putation\u00a0\u00bb des enseignes \u00ab\u00a0dans d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, jusqu\u2019au \u00ab\u00a0boycott\u00a0\u00bb, mais un d\u00e9part pourrait \u00ab\u00a0avoir un effet important\u00a0\u00bb sur leurs revenus, et ainsi les forcer \u00e0 modifier leur strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T20:45:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T20:30:09+00:00","articleBody":"     Alors que la Russie a commenc\u00e9 la \u00ab\u00a0nouvelle phase\u00a0\u00bb de son intervention en Ukraine par une s\u00e9rie de frappes dans l\u2019est du pays, le Canada a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son soutien plein et entier \u00e0 Kiev\u00a0: Justin Trudeau a annonc\u00e9, mardi 19\u00a0avril, l\u2019envoi d\u2019armes lourdes aux Ukrainiens.          \u00ab\u00a0Nous r\u00e9pondons \u00e0 ce dont [les Ukrainiens] ont le plus sp\u00e9cifiquement besoin (\u2026), leur demande la plus r\u00e9cente est de les aider avec l\u2019artillerie lourde\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le premier ministre canadien en affirmant \u00eatre en \u00ab\u00a0contact \u00e9troit\u00a0\u00bb avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.                    Lire aussi :  Le Canada envoie des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada envoie des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-21T20:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T20:15:36+00:00","articleBody":"     Au moins six personnes sont mortes dans un important incendie qui a ravag\u00e9, jeudi, un institut de recherches militaires \u00e0 Tver, \u00e0 160\u00a0kilom\u00e8tres de Moscou, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          La t\u00e9l\u00e9vision russe a diffus\u00e9 les images d\u2019une \u00e9paisse fum\u00e9e noire qui s\u2019\u00e9levait au-dessus de l\u2019imposant b\u00e2timent jaune et brun de quatre \u00e9tages de l\u2019Institut central de recherches des forces a\u00e9rospatiales russes.          Selon des t\u00e9moins cit\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision, plusieurs employ\u00e9s de l\u2019institut ont d\u00fb sauter par la fen\u00eatre des \u00e9tages sup\u00e9rieurs pour \u00e9chapper aux flammes qui ont envahi une surface de 1\u00a0000\u00a0m2.          Le gouvernement r\u00e9gional de Tver, dans des propos retransmis par les agences de presse, a signal\u00e9 que six personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et vingt et une bless\u00e9es dans l\u2019incendie. Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan des agences de presse russes faisait \u00e9tat de sept morts. Plusieurs bless\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s, dont trois en r\u00e9animation, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole de l\u2019h\u00f4pital r\u00e9gional de Tver cit\u00e9 par l\u2019agence officielle TASS.          D\u2019apr\u00e8s de premi\u00e8res informations, l\u2019incendie pourrait \u00eatre d\u00fb \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 du c\u00e2blage \u00e9lectrique du b\u00e2timent, explique TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six morts dans l\u2019incendie d\u2019un institut militaire en Russie","dateModified":"2022-04-21T20:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T19:45:21+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 des chefs de guerre russes \u00ab\u00a0qui ont du sang ukrainien sur les mains\u00a0\u00bb. Le pays a annonc\u00e9 de nouvelles interdictions d\u2019importations, notamment d\u2019argent ou de caviar russe, en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Ces sanctions visent \u00ab\u00a0ceux qui ont du sang ukrainien sur les mains, notamment le commandant de l\u2019unit\u00e9 qui a occup\u00e9 Boutcha et d\u2019autres individus et entreprises qui soutiennent l\u2019arm\u00e9e de Poutine\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss.                    Vingt-six personnes sont vis\u00e9es par les nouvelles sanctions, dont le lieutenant-colonel Azatbek Omurbekov, surnomm\u00e9 le \u00ab\u00a0boucher de Boutcha\u00a0\u00bb, pour son implication dans le massacre dans la ville du Nord-Ouest, qui a fait selon Londres 350\u00a0morts et qui figure parmi les crimes de guerre dont la Russie, qui les nie, est accus\u00e9e.          Outre d\u2019autres hauts responsables militaires, vis\u00e9s par des gels d\u2019avoirs et des interdictions d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique, sont cibl\u00e9s des soutiens de la machine de guerre russe comme le patron des chemins de fer, Oleg Beloziorov, et plusieurs entreprises, dont JSC Kalashnikov Concern, qui produit notamment les fusils d\u2019assaut AK-12 utilis\u00e9s par les troupes russes.          Le gouvernement britannique a par ailleurs \u00e9tendu la liste de ses sanctions commerciales, en interdisant l\u2019importation d\u2019argent, de produits issus du bois ou encore le caviar, et augment\u00e9 de 35\u00a0points les droits de douane sur certains produits en provenance de Russie et de son alli\u00e9e la Bi\u00e9lorussie, notamment sur les diamants et le caoutchouc.          Londres affirme avoir sanctionn\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine plus de 1\u00a0400\u00a0personnes et entreprises li\u00e9es au r\u00e9gime du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres vise chefs de guerre russes et caviar dans une nouvelle vague de sanctions","dateModified":"2022-04-21T20:13:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T19:31:58+00:00","articleBody":"     Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, l\u2019Ukraine a besoin de 7\u00a0milliards de dollars par mois pour compenser les pertes \u00e9conomiques caus\u00e9es par la guerre men\u00e9e par la Russie.          \u00ab\u00a0Et nous aurons besoin de centaines de milliards de dollars pour la reconstruction\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une intervention \u00e0 une table ronde consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine dans le cadre des r\u00e9unions du Fonds mon\u00e9taire international (FMI) et de la Banque mondiale \u00e0 Washington.          Quelques jours plus t\u00f4t, les responsables ukrainiens avaient fait part au FMI de leur besoin de 5\u00a0milliards de dollars par mois pour continuer \u00e0 faire fonctionner l\u2019\u00e9conomie du pays, au moins pour les prochains mois, avait annonc\u00e9 mercredi la directrice g\u00e9n\u00e9rale du FMI, Kristalina Georgieva.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine a besoin de 7\u00a0milliards de dollars par mois pour compenser ses pertes \u00e9conomiques","dateModified":"2022-04-21T19:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#393003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T19:15:07+00:00","articleBody":"    L'Ukraine a recrut\u00e9 des mercenaires africains pour se battre \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s, pourquoi rien n'est dit sur ces tirailleurs modernes venus d'Afrique  noire essentiellement?    Zangalewa         Bonjour,          D\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, des mercenaires russes du Groupe Wagner ont \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s de Centrafrique vers l\u2019Ukraine, selon le quotidien britannique The Times. \u00ab\u00a0L\u2019opacit\u00e9 de fonctionnement et les fr\u00e9quents mouvements d\u2019aviation\u00a0ne nous permettent pas de confirmer ces d\u00e9parts\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait toutefois une source fran\u00e7aise au Monde.          A Bangui, l\u2019emprise du Groupe Wagner est bien plus install\u00e9e\u00a0: les effectifs des paramilitaires seraient mont\u00e9s dans le pays \u00e0 2\u00a0000\u00a0hommes, alors qu\u2019ils ne seraient, selon des sources fran\u00e7aises, qu\u2019un millier au Mali depuis le d\u00e9but de leur d\u00e9ploiement, \u00e0 la fin de 2021.          Depuis 2012, de l\u2019Ukraine \u00e0 la Centrafrique, en passant par la Syrie, la Libye ou Madagascar, des mercenaires russes du Groupe Wagner portent les armes dans des zones o\u00f9 la Russie n\u2019a officiellement envoy\u00e9 aucun soldat. Ils s\u2019entra\u00eenent, combattent et meurent dans un \u00e9pais secret.          Retrouvez ici notre podcast consacr\u00e9 aux mercenaires russes du Groupe Wagner. Qui sont-ils\u00a0? Quels sont leurs liens avec Moscou\u00a0? Et qui est Evgueni Prigojine, leur chef officieux\u00a0? Dans ce podcast, nos journalistes brossent le portrait du Groupe Wagner et r\u00e9pondent aux multiples questions qu\u2019il suscite, notamment au sujet de sa pr\u00e9sence au Mali.                    Lire aussi :  Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T19:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T18:30:20+00:00","articleBody":"     L\u2019Indon\u00e9sie, le pays qui assure la pr\u00e9sidence du G20 cette ann\u00e9e, va devoir cheminer sur une ligne de cr\u00eate durant les prochains mois, en raison de la guerre russo-ukrainienne. La premi\u00e8re r\u00e9union minist\u00e9rielle du G20 depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, qui a rassembl\u00e9, mercredi 20\u00a0avril, \u00e0 Washington, les ministres des finances et les banquiers centraux des vingt plus grandes \u00e9conomies de la plan\u00e8te, a d\u00e9clench\u00e9 des protestations et le boycott d\u2019une partie des invit\u00e9s.                    Lire aussi :  L\u2019Indon\u00e9sie sous pression d\u2019adopter un ton plus dur vis-\u00e0-vis de la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie press\u00e9e d\u2019adopter un ton plus dur vis-\u00e0-vis de la Russie","dateModified":"2022-04-21T18:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T18:15:37+00:00","articleBody":"     L\u2019objectif est d\u2019\u00e9viter que Kiev accumule une dette consid\u00e9rable qui compliquerait la reprise au sortir de la guerre. L\u2019aide financi\u00e8re \u00e0 l\u2019Ukraine doit \u00eatre accord\u00e9e \u00ab\u00a0le plus possible\u00a0\u00bb sous forme de donations et non de pr\u00eats, a soulign\u00e9 Kristalina Georgieva, la directrice g\u00e9n\u00e9rale du Fonds mon\u00e9taire international (FMI).          Les responsables ukrainiens ont fait part au FMI d\u2019un besoin de 5\u00a0milliards de dollars par mois pour continuer \u00e0 faire fonctionner l\u2019\u00e9conomie du pays au moins pour les prochains mois, avait-elle rapport\u00e9 mercredi.          Les besoins financiers et la mani\u00e8re de les combler doivent encore \u00eatre affin\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous estimons que cela doit passer le plus possible par des donations plut\u00f4t que des pr\u00eats\u00a0\u00bb, a-t-elle tout de m\u00eame d\u00e9clar\u00e9 jeudi lors de la conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue de la r\u00e9union du comit\u00e9 mon\u00e9taire et financier de l\u2019institution.           Apr\u00e8s la guerre, [les autorit\u00e9s de l\u2019Ukraine] vont faire face \u00e0 une facture tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9e pour la reconstruction du pays. Accumuler davantage de dettes en plus de celle qu\u2019ils supportent d\u00e9j\u00e0 dans un contexte de baisse drastique des revenus et d\u2019une hausse consid\u00e9rable de d\u00e9penses n\u2019est tout simplement pas prudent.           La dirigeante a affirm\u00e9 que les r\u00e9serves du pays \u00e9taient \u00ab\u00a0solides\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Ils disposent de quelque 29\u00a0milliards de dollars [26,75 millions d\u2019euros] et souhaitent les pr\u00e9server pour continuer \u00e0 faire fonctionner leur \u00e9conomie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aider l\u2019Ukraine, oui, mais sous forme de dons, demande le FMI","dateModified":"2022-04-21T18:23:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T18:02:40+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a jug\u00e9 jeudi que ses forces avaient, avec \u00ab\u00a0succ\u00e8s\u00a0\u00bb, pris le contr\u00f4le de la ville ukrainienne de Marioupol, ordonnant d\u2019assi\u00e9ger les derniers combattants ukrainiens plut\u00f4t que de donner l\u2019assaut sur le site industriel Azovstal, o\u00f9 ils sont retranch\u00e9s.          Joe Biden a annonc\u00e9 jeudi une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine. Cette enveloppe comprend \u00ab\u00a0des armes d\u2019artillerie lourde, des dizaines d\u2019obusiers, 144\u00a0000\u00a0munitions ainsi que des drones\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          L\u2019Espagne va livrer \u00e0 l\u2019Ukraine 200\u00a0tonnes de mat\u00e9riel militaire, soit le double de l\u2019aide militaire envoy\u00e9e jusqu\u2019ici par Madrid \u00e0 Kiev, a annonc\u00e9 jeudi le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, dans la capitale ukrainienne.          L\u2019Ukraine va par ailleurs recevoir \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb des armes lourdes, dont des chars de combat, de la part des partenaires de l'Europe de l'Est pour l\u2019aider \u00e0 contrer l\u2019offensive russe, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la ministre de la d\u00e9fense allemande.          Trois bus d\u2019\u00e9vacuation de civils, partis du port de Marioupol, sont arriv\u00e9s jeudi \u00e0 Zaporijia, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP).          Plus de 1\u00a0000\u00a0corps de civils se trouvent dans les morgues de la r\u00e9gion de Kiev, a annonc\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP jeudi une responsable ukrainienne. L\u2019Ukraine accuse les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0massacr\u00e9\u00a0\u00bb des centaines de civils pendant leur occupation de la r\u00e9gion en mars, ce que Moscou r\u00e9fute.          Apr\u00e8s des semaines d\u2019intenses tractations, la d\u00e9cision est finalement tomb\u00e9e jeudi\u00a0: la session annuelle du Comit\u00e9 du patrimoine de l\u2019Unesco, qui devait se tenir en Russie en juin, est report\u00e9e sine die.          La Russie a interdit jeudi l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 vingt-neuf responsables politiques, personnalit\u00e9s m\u00e9diatiques et hommes d\u2019affaires am\u00e9ricains, dont le dirigeant de Meta, Mark Zuckerberg, et la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, en repr\u00e9sailles aux sanctions prises par Washington contre Moscou.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine en fin de journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-21T18:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T17:45:22+00:00","articleBody":"     L\u2019architecte britannique Norman Foster, connu pour avoir restaur\u00e9 le palais du Reichstag en Allemagne et pour avoir imagin\u00e9 le Millenium Bridge \u00e0 Londres, a offert son aide pour reconstruire la ville ukrainienne de Kharkiv, en partie d\u00e9truite apr\u00e8s l\u2019invasion russe.          La Fondation de l\u2019architecte de 86 ans a rapport\u00e9 que Norman Foster s\u2019\u00e9tait entretenu lundi par visioconf\u00e9rence avec Ihor Terekhov, le maire de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, situ\u00e9e dans l\u2019Est. M. Foster lui a pr\u00e9sent\u00e9 un plan pour reconstruire sa ville, connue pour son architecture dans le style Art nouveau et dont le quart des b\u00e2timents a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier. Situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec la Russie, la ville de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d\u2019\u00e2pres combats au d\u00e9but de l\u2019offensive russe mais est rest\u00e9e sous contr\u00f4le ukrainien.          M. Foster a assur\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0rassembler les meilleurs esprits avec les meilleurs talents du monde en termes de planification, d\u2019architecture, de design et d\u2019ing\u00e9nierie\u00a0\u00bb, afin de commencer \u00e0 travailler \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb pour permettre \u00ab\u00a0la renaissance de la ville de Kharkiv\u00a0\u00bb.          Il a affirm\u00e9 que la premi\u00e8re \u00e9tape constituerait \u00e0 dessiner un plan pour une \u00ab\u00a0ville du futur\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0combinerait l\u2019h\u00e9ritage du pass\u00e9 le plus appr\u00e9ci\u00e9 et v\u00e9n\u00e9r\u00e9 avec des infrastructures et des b\u00e2timents les plus d\u00e9sirables et \u00e9cologiques\u00a0\u00bb.          Selon Ihor Terekhov, la ville a besoin de nouveaux h\u00f4pitaux, de nouvelles \u00e9coles et cr\u00e8ches ainsi que de bureaux pour son secteur de la tech, en plein essor. Tous ces b\u00e2timents doivent \u00eatre \u00e9quip\u00e9s d\u2019abris antibombes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, soulignant que les immeubles d\u2019habitation devraient aussi avoir des parkings souterrains ayant une \u00ab\u00a0double fonction\u00a0\u00bb et pouvant \u00eatre convertis en abri en cas d\u2019urgence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: l\u2019architecte britannique Norman Foster propose de reconstruire Kharkiv","dateModified":"2022-04-21T17:51:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T17:34:18+00:00","articleBody":"     De la crise de 2008 \u00e0 l\u2019\u00e9lection de Donald Trump, en passant par le Brexit, jusqu\u2019\u00e0 la pand\u00e9mie et \u00e0 la crise russo-ukrainienne, les chocs enregistr\u00e9s depuis dix ans constituent autant de coups de boutoir port\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9conomie mondialis\u00e9e, analyse Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au Monde, dans sa chronique.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine, ajout\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, pourrait bien marquer l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019\u00e2ge d\u2019or de la mondialisation\u00a0\u00bb                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine, ajout\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, pourrait bien marquer l\u2019ach\u00e8vement de l\u2019\u00e2g...","dateModified":"2022-04-21T17:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T17:26:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est adress\u00e9 au Parlement portugais pour demander le soutien de ce pays, qui f\u00eatera lundi le 48e anniversaire de la \u00ab\u00a0r\u00e9volution des \u0153illets\u00a0\u00bb, venue mettre fin \u00e0 des d\u00e9cennies de dictature fasciste et treize ann\u00e9es de guerre coloniale.           Votre peuple, qui va bient\u00f4t c\u00e9l\u00e9brer l\u2019anniversaire de la \u201cr\u00e9volution des \u0153illets\u201d, qui vous a lib\u00e9r\u00e9 de la dictature, sait tr\u00e8s bien ce que nous sentons. (\u2026) Vous savez ce que la mort et la dictature apportent \u00e0 l\u2019Ukraine.           Comme \u00e0 son habitude lors de pr\u00e9c\u00e9dentes interventions similaires devant des assembl\u00e9es occidentales, dont le Parlement europ\u00e9en et les Nations unies, M.\u00a0Zelensky est apparu en chef de guerre, assis devant le drapeau de son pays, s\u2019exprimant dans sa langue avec une traduction simultan\u00e9e.          \u00ab\u00a0Nous ne nous battons pas uniquement pour notre ind\u00e9pendance, mais pour notre survie\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9, lors d\u2019un discours par visioconf\u00e9rence, avant de r\u00e9clamer l\u2019envoi d\u2019\u00ab\u00a0armements lourds\u00a0\u00bb ou le soutien de Lisbonne \u00e0 une nouvelle vague de sanctions contre Moscou.          Alors que M. Zelensky a \u00e9galement demand\u00e9 le soutien du Portugal \u00e0 une future adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du Parlement portugais, Augusto Santos Silva, a soulign\u00e9 dans son intervention que le pays ib\u00e9rique \u00ab\u00a0se bat toujours pour le maintien de l\u2019unit\u00e9, essentielle \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 des d\u00e9cisions\u00a0\u00bb de l\u2019UE ou de l\u2019OTAN, dont il est membre fondateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky demande l\u2019aide du Portugal en \u00e9voquant la \u00ab\u00a0r\u00e9volution des \u0153illets\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-21T17:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T16:56:13+00:00","articleBody":"     Le joueur de tennis russe Andrey Rublev, num\u00e9ro\u00a08 mondial, a estim\u00e9 jeudi que l\u2019exclusion des joueurs russes et bi\u00e9lorusses du prochain tournoi de Wimbledon en raison du conflit en Ukraine \u00e9tait \u00ab\u00a0totalement discriminatoire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les raisons [que les organisateurs de Wimbledon] nous ont donn\u00e9es n\u2019ont \u2013\u00a0comment dire\u2026\u00a0\u2013 aucun sens, elles ne sont pas logiques\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en marge du tournoi ATP 250 de Belgrade. \u00ab\u00a0Ce qui se passe actuellement est totalement discriminatoire \u00e0 notre encontre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andrey Rublev juge \u00ab\u00a0totalement discriminatoire\u00a0\u00bb l\u2019exclusion des Russes de Wimbledon ","dateModified":"2022-04-21T17:02:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392506","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T16:18:46+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde,\r\n\r\nJe r\u00e9it\u00e8re ma question, est il vrai que des incendies de b\u00e2timents strat\u00e9giques en Russie sont en cours ?\r\n(usine de produit chimiques et b\u00e2timent de recherche du minist\u00e8re de la d\u00e9fense)     Geoffrey         Bonjour,          Un important incendie a en effet ravag\u00e9 jeudi un institut de recherches militaires \u00e0 Tver, \u00e0 160 kilom\u00e8tres de Moscou, faisant au moins sept morts, selon les secours, cit\u00e9s par les agences de presse russes.          La t\u00e9l\u00e9vision russe a diffus\u00e9 les images d\u2019une \u00e9paisse fum\u00e9e noire qui s\u2019\u00e9levait au-dessus de l\u2019imposant b\u00e2timent jaune et brun de quatre \u00e9tages de l\u2019Institut central de recherches des forces a\u00e9rospatiales russes. Selon des t\u00e9moins cit\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision, plusieurs employ\u00e9s de l\u2019institut ont d\u00fb sauter par la fen\u00eatre des \u00e9tages sup\u00e9rieurs pour \u00e9chapper aux flammes qui ont envahi une surface de 1\u00a0000\u00a0m2.          Selon de premi\u00e8res informations, l\u2019incendie pourrait \u00eatre d\u00fb \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 du c\u00e2blage \u00e9lectrique du b\u00e2timent, a affirm\u00e9 TASS. D\u2019apr\u00e8s le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, l\u2019institut s\u2019occupe, entre autres, de recherches li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9fense a\u00e9rospatiale russe, ainsi que du d\u00e9veloppement de nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T16:24:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T16:15:39+00:00","articleBody":"     La F\u00e9d\u00e9ration de Russie a interdit, jeudi, l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 soixante et une personnalit\u00e9s canadiennes en repr\u00e9sailles aux sanctions prises par Ottawa contre Moscou pour son offensive contre l\u2019Ukraine. Ces citoyens canadiens, pour la plupart des responsables gouvernementaux ou militaires, \u00ab\u00a0sont interdits d\u2019entr\u00e9e en Russie pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou interdit \u00e0 soixante et un Canadiens d\u2019entrer en Russie","dateModified":"2022-04-21T16:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T16:13:09+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je suis reconnaissant envers le pr\u00e9sident des Etats-Unis et le peuple am\u00e9ricain pour leur leadership dans le soutien au peuple ukrainien face \u00e0 l\u2019agression russe. Cette aide est aujourd\u2019hui plus que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a dit sur Twitter Volodymyr Zelensky, jeudi, apr\u00e8s l\u2019annonce faite par Joe Biden d\u2019une nouvelle aide de 800\u00a0millions de dollars. Ces aides \u00ab\u00a0sauvent la vie de nos combattants pour la d\u00e9mocratie et la libert\u00e9 et nous rapprochent du r\u00e9tablissement de la paix en Ukraine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky remercie Joe Biden et les Etats-Unis pour leur aide financi\u00e8re","dateModified":"2022-04-21T16:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T15:59:19+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nVous indiquiez ce matin que 4 bus \u00e9taient partis de Marioupol, mais seulement 3 bus sont annonc\u00e9s \u00e0 l'arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia cet apr\u00e8s-midi. Qu'est-il arriv\u00e9 au quatri\u00e8me ? Merci    Ali         Bonjour Ali,          Quatre bus d\u2019\u00e9vacuation de civils ont r\u00e9ussi \u00e0 quitter Marioupol jeudi matin mais on ne pouvait dire avec certitude que les bus arriv\u00e9s dans l\u2019apr\u00e8s-midi faisaient partie de ce convoi, parcourir les 200 kilom\u00e8tres entre le port assi\u00e9g\u00e9 et Zaporijia pouvant parfois prendre plusieurs jours en raison des nombreux checkpoints.          Par ailleurs, la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk, pr\u00e9sente \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des trois bus, a d\u00e9clar\u00e9 que le nombre d\u2019\u00e9vacu\u00e9s \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 celui esp\u00e9r\u00e9 en raison des difficult\u00e9s logistiques. \u00ab\u00a0Rien n\u2019a fonctionn\u00e9. Seules 79 personnes ont pu arriver. Il n\u2019y avait pas de couloir \u201cvert\u201d\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0beaucoup de gens ont \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les Russes\u00a0\u00bb.          Le maire de Marioupol, Vadym Bo\u00eftchenko, a, lui, d\u00e9taill\u00e9 durant une conf\u00e9rence de presse ces difficult\u00e9s, expliquant par exemple que des points de rendez-vous des civils d\u00e9sirant \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00e9taient bombard\u00e9s ou que les bus tardaient \u00e0 arriver \u00e0 l\u2019endroit fix\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T16:08:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T15:40:14+00:00","articleBody":"         Des lits sont pr\u00e9par\u00e9s dans le centre de convention Romexpo, \u00e0 Bucarest, en Roumanie, en cas d'afflux de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant la guerre dans l'Ukraine voisine, jeudi 21 avril 2022. ANDREEA ALEXANDRU \/ AP               Des enfants r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens peignent des \u0153ufs de P\u00e2ques avec un animateur d\u00e9guis\u00e9 en lapin, lors d\u2019un \u00e9v\u00e9nement du jeudi saint, dans un centre pour r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Bucarest, en Roumanie, jeudi 21 avril 2022. ANDREEA ALEXANDRU \/ AP                      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/b20c24c_1650546898661-251561.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un centre d\u2019h\u00e9bergement en Roumanie, des enfants pr\u00e9parent la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2ques ","dateModified":"2022-04-21T16:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T15:25:12+00:00","articleBody":"     En repr\u00e9sailles aux sanctions prises par Washington contre Moscou pour son offensive contre l\u2019Ukraine, la Russie a interdit l\u2019entr\u00e9e sur son territoire \u00e0 vingt-neuf responsables politiques, personnalit\u00e9s m\u00e9diatiques et hommes d\u2019affaires am\u00e9ricains.          Parmi les personnes vis\u00e9es par cette mesure, dont la liste a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, figurent notamment le dirigeant du g\u00e9ant du Web Meta, Mark Zuckerberg, et la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie sanctionne vingt-neuf Am\u00e9ricains, dont Mark Zuckerberg et Kamala Harris","dateModified":"2022-04-21T15:35:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:50:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sur les derni\u00e8res heures et les d\u00e9clarations et les tests russes, j\u2019appelle la Russie et le pr\u00e9sident Poutine en tant que puissance dot\u00e9e [de l\u2019arme nucl\u00e9aire] et membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 rester une puissance responsable et \u00e0 ne c\u00e9der \u00e0 aucune forme de provocation, parce que ce serait un changement profond de la grammaire internationale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le chef d\u2019Etat fran\u00e7ais, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9placement de campagne pr\u00e8s de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle Vladimir Poutine \u00e0 se montrer \u00ab\u00a0responsable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-21T14:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:39:42+00:00","articleBody":"    Bonjour le Monde,\r\nIl semble que c'est 800 M$, et non 500, puisque vous \u00e9voquez le \"m\u00eame montant\".     Karim75011         Bonjour,          Les Etats-Unis vont fournir une aide militaire de 800\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019Ukraine, comme l\u2019a d\u00e9clar\u00e9 il y a quelques minutes le pr\u00e9sident, Joe Biden. Par ailleurs, 500\u00a0millions de dollars d\u2019aide \u00e9conomique vont \u00eatre apport\u00e9s pour permettre au pays de continuer de fonctionner, a soulign\u00e9 la Maison Blanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T14:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:37:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a contest\u00e9 jeudi la prise de contr\u00f4le de Marioupol par les forces russes. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a encore aucune preuve que Marioupol soit compl\u00e8tement perdue\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le chef d\u2019Etat.          Par ailleurs, Joe Biden a promis que son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0ne r\u00e9ussira jamais\u00a0\u00bb \u00e0 occuper l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain juge \u00ab\u00a0contestable\u00a0\u00bb le contr\u00f4le de Marioupol par la Russie","dateModified":"2022-04-21T14:46:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:36:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 jeudi une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine. Cette enveloppe comprend \u00ab\u00a0des armes d\u2019artillerie lourde, des dizaines d\u2019obusiers, 144\u00a0000\u00a0munitions ainsi que des drones\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9 depuis la Maison Blanche.              Joe Biden s\u2019exprime depuis la Maison Blanche sur le soutien des Etats-Unis \u00e0 l\u2019Ukraine, le 21 avril 2022. JIM WATSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/b03b891_5017756-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-21T14:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:22:15+00:00","articleBody":"     Critiqu\u00e9 pour sa neutralit\u00e9 depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le\u00a0pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi s\u2019\u00eatre entretenu au t\u00e9l\u00e9phone avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          M.\u00a0Ramaphosa a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter que les deux chefs d\u2019Etat ont \u00ab\u00a0discut\u00e9 du co\u00fbt humain tragique et des ramifications mondiales\u00a0\u00bb du conflit, apr\u00e8s l\u2019invasion russe lanc\u00e9e il y a pr\u00e8s de deux mois. \u00ab\u00a0Nous sommes d\u2019accord sur la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019une fin n\u00e9goci\u00e9e au conflit qui a eu un impact sur les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement mondiales et la position de l\u2019Ukraine en tant qu\u2019exportateur majeur de nourriture vers notre continent\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                    L\u2019Afrique du Sud, puissance diplomatique sur le continent, a maintenu une position non align\u00e9e malgr\u00e9 la condamnation de la communaut\u00e9 internationale concernant ce conflit, pr\u00e9conisant la n\u00e9gociation. Le pays \u00e9tait parmi une vingtaine d\u2019autres du continent \u00e0 s\u2019abstenir lors du vote aux Nations unies de deux r\u00e9solutions sur le conflit. M.\u00a0Ramaphosa a d\u00e9clar\u00e9 que M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0pr\u00e9vo[ya]it des relations plus \u00e9troites avec l\u2019Afrique \u00e0 l\u2019avenir\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident sud-africain, Cyril Ramaphosa, s\u2019est entretenu avec Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-21T14:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T14:03:25+00:00","articleBody":"     Selon les constatations d\u2019un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, trois bus d\u2019\u00e9vacuation de civils partis du port de Marioupol, quasi totalement sous contr\u00f4le russe, sont arriv\u00e9s jeudi \u00e0 Zaporijia, grande ville du sud-est de l\u2019Ukraine. Ces \u00e9vacuations continuent alors que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a annonc\u00e9 jeudi matin que ce port strat\u00e9gique \u00e9tait sous contr\u00f4le russe, malgr\u00e9 le maintien d\u2019une poche de r\u00e9sistance dans la gigantesque aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, o\u00f9 sont coinc\u00e9s des civils et des soldats ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois bus d\u2019\u00e9vacu\u00e9s de Marioupol sont arriv\u00e9s \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-21T14:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:49:59+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont l\u2019intention d\u2019apporter une aide \u00e9conomique suppl\u00e9mentaire de 500\u00a0millions de dollars pour soutenir l\u2019Ukraine, qui s\u2019ajoutera \u00e0 celle du m\u00eame montant qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9bloqu\u00e9e en mars par le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, selon un responsable du Tr\u00e9sor.          La secr\u00e9taire au Tr\u00e9sor, Janet Yellen, devait faire cette annonce jeudi au premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Washington.          L\u2019aide am\u00e9ricaine doit permettre \u00e0 Kiev de maintenir les salaires, les pensions, de poursuivre les programmes gouvernementaux, et \u00e9viter une aggravation de la situation humanitaire en Ukraine, a pr\u00e9cis\u00e9 jeudi ce responsable. Elle doit \u00eatre approuv\u00e9e par le Congr\u00e8s, avant d\u2019\u00eatre d\u00e9bloqu\u00e9e d\u00e8s que possible face \u00e0 l\u2019urgence des besoins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington annonce une aide \u00e9conomique de 500 millions de dollars suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-04-21T14:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:48:33+00:00","articleBody":"                   Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, et la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne pour l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne et euro-atlantique, Olga Stefanishyna (2e \u00e0 gauche) discutent avec un habitant lors de leur visite de la ville de Borodianka,  le 21 avril 2022. BORJA PUIG DE LA BELLACASA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/2ea9494_1650548146203-449717.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T13:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:45:56+00:00","articleBody":"     Les parlements d\u2019Estonie et de Lettonie ont chacun qualifi\u00e9 les actions de la Russie en Ukraine de \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb.          Dans un communiqu\u00e9, le Parlement estonien estime que, dans les territoires temporairement occup\u00e9s, les Russes ont commis des \u00ab\u00a0actes de g\u00e9nocide\u00a0\u00bb contre la population civile ukrainienne. Le Riigikogu, le Parlement monocam\u00e9ral de la r\u00e9publique d\u2019Estonie, affirme que ces actes ont consist\u00e9 en \u00ab\u00a0des meurtres, des disparitions forc\u00e9es, des d\u00e9portations, des emprisonnements, des tortures, des viols et des profanations de cadavres\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les parlements letton et estonien reconnaissent un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine ","dateModified":"2022-04-21T14:02:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:37:53+00:00","articleBody":"     Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, en visite \u00e0 Kiev, a annonc\u00e9 que Madrid allait livrer \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0200 tonnes\u00a0\u00bb de mat\u00e9riel militaire, un envoi qui repr\u00e9sente le double de l\u2019aide militaire envoy\u00e9e jusqu\u2019ici par l\u2019Espagne. Un navire a quitt\u00e9 jeudi un port espagnol \u00e0 destination de la Pologne avec ces munitions et ce mat\u00e9riel militaire \u00e0 bord, a d\u00e9clar\u00e9 M. Sanchez lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, et la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Espagne envoie \u00ab\u00a0200 tonnes\u00a0\u00bb de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-21T13:43:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:29:11+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un nouvel \u00e9change de prisonniers a eu lieu. Nous faisons revenir dix-neuf personnes, dont dix militaires (parmi lesquels deux officiers) et neuf civils\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. \u00ab\u00a0Il y a cette fois des bless\u00e9s parmi les personnes lib\u00e9r\u00e9es et c\u2019est tr\u00e8s important. Ils vont \u00e0 pr\u00e9sent pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier de soins complets et suivre une r\u00e9\u00e9ducation\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9, sans indiquer le nombre de Russes remis \u00e0 Moscou.          Le pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9change avec la Russie avait permis la lib\u00e9ration de soixante-seize Ukrainiens, avait annonc\u00e9 mardi Mme\u00a0Verechtchouk. Cet \u00e9change faisait suite \u00e0 d\u2019autres dans les jours pr\u00e9c\u00e9dents et \u00e9tait selon la responsable gouvernementale le cinqui\u00e8me depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix militaires et neuf civils lib\u00e9r\u00e9s dans un \u00e9change de prisonniers, rapporte Kiev","dateModified":"2022-04-21T13:30:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T13:11:45+00:00","articleBody":"     Jamais un pays n\u2019avait men\u00e9 de telles enqu\u00eates en temps de guerre. \u00ab\u00a0Nous en sommes au 56e\u00a0jour et cela ressemble \u00e0 un tr\u00e8s long jour\u00a0\u00bb, l\u00e2che Iryna Venediktova, dans une vaste salle de r\u00e9ception de son bureau prot\u00e9g\u00e9 du centre-ville de Kiev, mercredi 20\u00a0avril. La procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine traque les crimes de guerre commis dans son pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, d\u00e9clench\u00e9e le jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, la procureure g\u00e9n\u00e9rale traque les crimes de guerre \u00ab\u00a0vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-04-21T13:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#392014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T12:58:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va bient\u00f4t recevoir des armes lourdes de la part de pays d\u2019Europe de l\u2019Est pour l\u2019aider \u00e0 contrer l\u2019offensive russe, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la ministre de la d\u00e9fense allemande, Christine Lambrecht.          \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de chars de combat, de v\u00e9hicules blind\u00e9s ou d\u2019autres possibilit\u00e9s [de mat\u00e9riel] que les pays peuvent c\u00e9der\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Lambrecht lors d\u2019une interview \u00e0 la cha\u00eene d\u2019information continue\u00a0N-TV. Ce mat\u00e9riel sera livr\u00e9 \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb alors que les experts militaires disent que \u00ab\u00a0les deux prochaines semaines seront d\u00e9cisives\u00a0\u00bb quant au tournant pris par la guerre en Ukraine, a-t-elle dit.          L\u2019Allemagne sera impliqu\u00e9e dans ces approvisionnements, car elle s\u2019engage \u00e0 compenser les mat\u00e9riels que les autres pays fourniront \u00e0 Kiev. Un \u00e9change est ainsi en cours avec la Slov\u00e9nie, ont fait savoir \u00e0 l\u2019AFP des sources gouvernementales allemandes, confirmant des informations de m\u00e9dias allemands. Selon ces deniers, le pays d\u2019ex-Yougoslavie va envoyer \u00e0 Kiev un grand nombre de ses chars d\u2019assaut sovi\u00e9tiques T-72 et devrait obtenir en contrepartie des chars allemands de type Marder et des v\u00e9hicules blind\u00e9s de transports de troupes Fuchs.          Plusieurs pays de l\u2019OTAN ont d\u00e9j\u00e0 donn\u00e9 leur feu vert \u00e0 des livraisons d\u2019armes lourdes, comme les Etats-Unis, la Grande-Bretagne, la R\u00e9publique tch\u00e8que, les Pays-Bas et la Slovaquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev va bient\u00f4t recevoir des armes lourdes de la part de pays d\u2019Europe de l\u2019Est","dateModified":"2022-04-21T13:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T12:49:00+00:00","articleBody":"         Des manifestants couverts de faux sang et les mains attach\u00e9es dans le dos pendant un rassemblement contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, \u00e0 Prague, en R\u00e9publique tch\u00e8que, le 20\u00a0avril 2022. DAVID W CERNY \/ REUTERS               Des manifestants tenant des pancartes se tiennent devant un mur lors du happening antiguerre \u00ab\u00a0Defend Ukraine\u00a0\u00bb, le 20\u00a0avril 2022 \u00e0 Prague. MICHAL CIZEK \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/f28e1ba_1650527422524-567009.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague, une manifestation en protestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-04-21T12:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T12:43:25+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a appel\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019instauration d\u2019un couloir humanitaire d\u2019urgence pour \u00e9vacuer les civils de la gigantesque aci\u00e9rie d\u2019Azovstal, dernier \u00eelot de r\u00e9sistance du port de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9 par les forces russes. Les civils, \u00ab\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s en grand nombre\u00a0\u00bb dans l\u2019aci\u00e9rie, \u00ab\u00a0ne font pas confiance aux troupes [russes]\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le minist\u00e8re sur son compte Twitter. \u00ab\u00a0Un couloir humanitaire d\u2019urgence est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0des garanties que les gens seront en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev r\u00e9clame d\u2019\u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb un couloir d\u2019\u00e9vacuation pour Azovstal","dateModified":"2022-04-21T12:44:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T12:41:57+00:00","articleBody":"     En raison du conflit avec la Russie, plus de 7,7\u00a0millions de personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, a dit, jeudi, l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM). Le 5\u00a0avril, cette organisation, rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019ONU, avait estim\u00e9 \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s, c\u2019est-\u00e0-dire les personnes ayant fui leur foyer mais \u00e9tant rest\u00e9es dans le pays.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 7,7\u00a0millions de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-04-21T12:43:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T12:00:29+00:00","articleBody":"      Vladimir Poutine revendique la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de Marioupol. Le pr\u00e9sident russe a jug\u00e9 ce matin que ses forces avaient avec \u00ab\u00a0succ\u00e8s\u00a0\u00bb pris le contr\u00f4le de ce port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov, ordonnant d\u2019assi\u00e9ger les derniers combattants ukrainiens plut\u00f4t que de donner l\u2019assaut sur le site industriel Azovstal, o\u00f9 ils sont retranch\u00e9s. L\u2019Ukraine a demand\u00e9 la mise en place d\u2019un couloir humanitaire \u00e0 Marioupol, pour l\u2019heure sans succ\u00e8s. Quatre bus d\u2019\u00e9vacuation ont quitt\u00e9 la ville ce matin, emportant \u00e0 leur bord des civils, mais il ne s\u2019agissait pas de ceux pi\u00e9g\u00e9s dans l\u2019usine d\u2019Azovstal. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, en plus de quelque 2\u00a0000 militaires ukrainiens, \u00ab\u00a0environ un millier de civils, femmes et enfants\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb sont r\u00e9fugi\u00e9s dans cette usine.          Le gouverneur de Louhansk a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes contr\u00f4laient d\u00e9sormais 80\u00a0% de la r\u00e9gion, l\u2019une des deux qui composent le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Plus de 1\u00a0000 corps de civils reposent dans les morgues de la r\u00e9gion de Kiev, a fait savoir la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Olga Stefanishyna, ce matin. Kiev accuse les Russes d\u2019avoir \u00ab\u00a0massacr\u00e9\u00a0\u00bb des centaines de civils pendant leur occupation de la r\u00e9gion en mars, ce que Moscou d\u00e9ment.          Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, est arriv\u00e9 ce matin avec son homologue danoise, Mette Frederiksen, \u00e0 Kiev o\u00f9 ils doivent tous deux rencontrer le pr\u00e9sident Zelensky. Hier, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, s\u2019est \u00e9galement rendu \u00e0 Kiev, pour d\u00e9fendre \u00ab\u00a0une Europe libre et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb. M.\u00a0Zelensky avait \u00e9galement invit\u00e9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, et le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 venir en Ukraine. Pour l\u2019heure, aucune de ces visites n\u2019est pr\u00e9vue.          La Russie a annonc\u00e9 jeudi la fermeture de consulats des pays baltes sur son sol, en repr\u00e9sailles \u00e0 des mesures similaires prises par la Lettonie, la Lituanie et l\u2019Estonie, qui d\u00e9noncent l\u2019offensive russe en Ukraine. Plus de deux cents diplomates russes ont \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s d\u00e9but avril par des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne et Moscou r\u00e9plique depuis par la pareille.          Un premier charter avec 74 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 son bord doit atterrir \u00e0 Bordeaux cet apr\u00e8s-midi, en provenance de la Moldavie. Paris s\u2019est, en effet, engag\u00e9 \u00e0 accueillir 2\u00a0500 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, dans le cadre d\u2019une op\u00e9ration que la Commission europ\u00e9enne coordonne avec les pays volontaires.          L\u2019invasion russe a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 vers les pays voisins de l\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 commencer par la Pologne \u2013 plus de 5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens, un record sur le territoire europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-04-21T18:03:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T11:30:24+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union de l\u2019Unesco qui devait se tenir en Russie en juin, et dont le maintien suscitait l\u2019indignation de pays occidentaux en raison de la guerre en Ukraine, va finalement \u00eatre report\u00e9e sine die.          Fruit d\u2019intenses tractations, le compromis, propos\u00e9 par l\u2019ambassadeur russe Alexander Kuznetsov, actuel pr\u00e9sident du bureau du comit\u00e9 du Patrimoine mondial, a \u00e9t\u00e9 officiellement act\u00e9 ce midi. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident du comit\u00e9 a adress\u00e9 mardi un courrier aux membres du bureau leur proposant le report et leur donnant quarante-huit heures pour manifester leur accord ou leur d\u00e9saccord, ce d\u00e9lai allait jusqu\u2019\u00e0 jeudi 13 heures heure de Paris. Le report est donc officiellement act\u00e9\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Unesco.          Cette laborieuse d\u00e9cision est la derni\u00e8re illustration en date des difficult\u00e9s rencontr\u00e9es par les Occidentaux pour convaincre le reste de la communaut\u00e9 internationale d\u2019accentuer la pression et d\u2019isoler la Russie.          D\u00e9cid\u00e9e en juillet 2021, la session annuelle du comit\u00e9 du Patrimoine, pr\u00e9vue du 19 au 30 juin \u00e0 Kazan, en Russie, devait permettre, comme chaque ann\u00e9e, d\u2019actualiser la liste des sites, paysages, monuments et villes inscrits au Patrimoine de l\u2019humanit\u00e9.          Mais l\u2019offensive russe lanc\u00e9e en Ukraine le 24 f\u00e9vrier et les bombardements meurtriers qui ont suivi ont chang\u00e9 la donne et pouss\u00e9 une quarantaine de chancelleries, en majorit\u00e9 occidentales, \u00e0 demander leur d\u00e9localisation hors de Russie. Dans une lettre ouverte publi\u00e9e le 8 avril, 46\u00a0pays, dont la France et la Grande-Bretagne, avaient ouvertement menac\u00e9 de boycotter la session si elle \u00e9tait maintenue sur le sol russe ou si elle restait pr\u00e9sid\u00e9e par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Report d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Unesco pr\u00e9vue en juin en Russie","dateModified":"2022-04-21T11:55:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T11:16:27+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous ne parlez pas des fran\u00e7ais qui combattent du c\u00f4t\u00e9 Russe, pour le Donbass. Pourtant, ils existent.    SPA25         Bonjour Spa,          Nous n\u2019en avons pas parl\u00e9\u2026 car ce n\u2019\u00e9tait pas le sujet de la question pos\u00e9e.\u00a0;)          Mais je profite de votre commentaire pour faire un point \u00e0 ce sujet.          Depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, en 2014, de nombreux  volontaires \u00e9trangers, essentiellement issus des milieux d\u2019extr\u00eame droite europ\u00e9ens et nord-am\u00e9ricains, ont \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9s pour se battre sur les champs de bataille de l\u2019est du pays, aussi bien du c\u00f4t\u00e9 ukrainien que des s\u00e9paratistes prorusses du Donbass.          Actuellement, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises estiment qu\u2019environ 170\u00a0Fran\u00e7ais se trouvent en Ukraine, dont 30 \u00e0 40 pouvant se battre, les autres disant faire du soutien humanitaire. D\u2019apr\u00e8s leurs informations, la majorit\u00e9 des combattants s\u2019est engag\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 ukrainien. Seule une fraction \u2013 une dizaine de personnes tout au plus \u2013 a rejoint les s\u00e9paratistes prorusses.                    [Archive]\u00a0Relire notre reportage de 2014 au c\u00f4t\u00e9 d\u2019anciens militaires combattant aux c\u00f4t\u00e9s des s\u00e9paratistes prorusses\u00a0:                    Lire aussi :  Des paras fran\u00e7ais dans le Donbass                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T11:19:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T10:51:23+00:00","articleBody":"     La Russie a ordonn\u00e9 la fermeture des consulats de Lettonie, de Lituanie et d\u2019Estonie sur son territoire et exig\u00e9 le d\u00e9part de leurs employ\u00e9s en repr\u00e9sailles \u00e0 des mesures similaires prises dans ces trois pays, a annonc\u00e9 ce midi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe.Cette d\u00e9cision s\u2019applique aux consulats lettons \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg et Pskov, au consulat estonien \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg et \u00e0 son antenne \u00e0 Pskov et au consulat lituanien \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg.La Lettonie et l\u2019Estonie ont toutes deux ordonn\u00e9 ce mois-ci la fermeture de deux consulats russes en r\u00e9action \u00e0 l\u2019offensive militaire en Ukraine tandis que la Lituanie a expuls\u00e9 l\u2019ambassadeur de Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ferme des consulats des pays baltes","dateModified":"2022-04-21T11:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T10:30:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du g\u00e9ant russe du p\u00e9trole Lukoil, Vagit Alekperov, a d\u00e9missionn\u00e9, a annonc\u00e9 ce matin l\u2019entreprise. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident et membre du conseil d\u2019administration de Lukoil, V.\u00a0Alekperov, a annonc\u00e9 sa d\u00e9cision de renoncer \u00e0 [ses] fonctions\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du num\u00e9ro deux du secteur p\u00e9trolier russe. L\u2019annonce survient une semaine apr\u00e8s que le milliardaire a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 sur la liste des personnalit\u00e9s russes sanctionn\u00e9es par le Royaume-Uni.          Lukoil, un groupe priv\u00e9, avait appel\u00e9 d\u00e9but mars, une semaine apr\u00e8s l\u2019entr\u00e9e des forces russes en Ukraine et alors que l\u2019Occident multipliait les sanctions, \u00e0 arr\u00eater rapidement l\u2019offensive russe dans ce pays. Avec 10,5\u00a0milliards de dollars, M.\u00a0Alekperov, 71\u00a0ans, poss\u00e8de la dixi\u00e8me fortune de Russie, selon le classement de l\u2019\u00e9dition russe du magazine Forbes.          De nombreux oligarques et hauts responsables occidentaux ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9s par les Occidentaux, et leurs avoirs gel\u00e9s, mais M. Alekperov est le premier patron d\u2019un groupe de ce rang du secteur des hydrocarbures \u00e0 d\u00e9missionner. Les sanctions visant un autre milliardaire, Roman Abramovitch, ont conduit ce dernier \u00e0 mettre en vente le club de Chelsea, qu\u2019il avait rachet\u00e9 en\u00a02003.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le patron du g\u00e9ant russe du p\u00e9trole Lukoil d\u00e9missionne","dateModified":"2022-04-21T11:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T10:15:16+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie pr\u00e9voit de cesser d\u2019acheter du gaz russe, dont les revenus servent \u00e0 financer la guerre en Ukraine, d\u2019ici \u00e0 dix-huit mois, a fait savoir le ministre de la transition \u00e9cologique, Roberto Cingolani, dans un entretien publi\u00e9 ce matin par le quotidien La Stampa. \u00ab\u00a0A mon avis, nous devrions bient\u00f4t interrompre pour des raisons \u00e9thiques les livraisons de gaz russe\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.Le ministre effectue actuellement avec son homologue des affaires \u00e9trang\u00e8res, Luigi Di Maio, un p\u00e9riple de deux jours en Angola et au Congo pour conclure de nouveaux contrats d\u2019approvisionnement et r\u00e9duire ainsi la d\u00e9pendance italienne au gaz russe, qui repr\u00e9sente 45\u00a0% de ses fournitures.\u00ab\u00a0Nous sommes en train de diversifier avec une grande rapidit\u00e9 nos sources\u00a0\u00bb d\u2019approvisionnement, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Il est clair que l\u2019Europe tout enti\u00e8re est fortement d\u00e9pendante de la Russie pour le gaz, et cela repr\u00e9sente une grave erreur g\u00e9opolitique commise au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Il est inutile de penser pouvoir la r\u00e9soudre en un mois. Mais d\u2019un certain point de vue, c\u2019est beaucoup d\u2019argent, avec l\u2019\u00e9nergie nous donnons presque 1\u00a0milliard d\u2019euros par jour \u00e0 la Russie, et vous comprenez bien que nous finan\u00e7ons indirectement la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          Le gouvernement s\u2019est, en outre, attel\u00e9 \u00e0 mettre sur pied \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration thermostat\u00a0\u00bb, qui vise \u00e0 faire baisser le chauffage d\u2019un degr\u00e9 dans les \u00e9coles et administrations, et adopter une mesure \u00e9quivalente pour cet \u00e9t\u00e9 avec la climatisation. Cette r\u00e8gle, qui s\u2019appliquerait aussi aux foyers et aux soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es, pourrait faire \u00e9conomiser quatre milliards de m\u00e8tres cubes (m3) de gaz par an, soit environ 14 % du gaz import\u00e9 de Russie, selon La Stampa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Italie devrait cesser \u00ab\u00a0bient\u00f4t\u00a0\u00bb d\u2019acheter du gaz russe","dateModified":"2022-04-21T10:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T10:00:13+00:00","articleBody":"     Des photos des membres de ce groupe militaire sont tr\u00e8s partag\u00e9es dans le but de montrer que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est \u00ab\u00a0infest\u00e9e de n\u00e9onazis\u00a0\u00bb. Ils sont pourtant peu repr\u00e9sentatifs des forces arm\u00e9es du pays.                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazi...","dateModified":"2022-04-21T10:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T09:52:55+00:00","articleBody":"                   Des v\u00e9hicules br\u00fbl\u00e9s dans une partie d\u00e9truite de l\u2019usine m\u00e9tallurgique Ilitch de Marioupol, alors que de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9l\u00e8ve du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal pendant de violents combats, dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes prorusses, lundi 18\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/003ddd5_1650534673983-251436.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T10:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T09:49:41+00:00","articleBody":"              Bonjour, j'ai entendu que des Fran\u00e7ais \u00e9taient dans la brigade Azov, qui est dans l'usine \u00e0 Marioupol. Est-ce que c'est vrai ?     Milou         Bonjour Milou,          Nous ne disposons pas de preuve de la pr\u00e9sence de Fran\u00e7ais en ce moment dans l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol assi\u00e9g\u00e9e par les Russes.          En revanche, les autorit\u00e9s fran\u00e7aises estiment qu\u2019environ 170\u00a0Fran\u00e7ais se trouvent actuellement en Ukraine, dont 30 \u00e0 40 pouvant se battre, les autres disant faire du soutien humanitaire.          Parmi ceux qui se battent, une partie ont rejoint les forces arm\u00e9es\u00a0ukrainiennes officielles en tant que volontaires. D\u2019autres ont rejoint le r\u00e9giment Azov, auquel vous faites r\u00e9f\u00e9rence, et qui constitue la plupart des soldats pi\u00e9g\u00e9s actuellement dans l\u2019aci\u00e9rie.          Ce groupe est au c\u0153ur de la guerre de propagande russo-ukrainienne, pr\u00e9sent\u00e9 comme une milice n\u00e9onazie d\u2019un c\u00f4t\u00e9, comme un r\u00e9giment h\u00e9ro\u00efque r\u00e9sistant et lib\u00e9rateur de l\u2019autre.          Cr\u00e9\u00e9 en 2014 au d\u00e9but de la guerre contre les s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine par des militants d\u2019extr\u00eame droite, Azov arbore des embl\u00e8mes, comme le \u00ab\u00a0Wolfsangel\u00a0\u00bb (crochet de loup), rappelant ceux de la division SS Das Reich. Il a depuis \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la Garde nationale \u2013 qui rel\u00e8ve du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u2013 et s\u2019est \u00ab\u00a0\u201cd\u00e9id\u00e9ologis\u00e9\u201d, il est devenu une unit\u00e9 r\u00e9guli\u00e8re\u00a0\u00bb, selon Andreas Umland, expert au Stockholm Centre for Eastern European Studies.          Il n\u2019emp\u00eache que son image de groupement n\u00e9onazi reste et que de nombreux europ\u00e9ens d\u2019ultradroite, dont des Fran\u00e7ais, l\u2019ont rejoint. \u00ab\u00a0Poutine est alli\u00e9 avec des islamistes, comme le dictateur [tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan] Kadyrov, dont les soldats partent combattre [en Ukraine] en chantant \u201cAllah Akbar\u201d\u00a0\u00bb, explique Alexis Issaurat, administrateur de la boucle Telegram \u00ab\u00a0Brigade fran\u00e7aise r\u00e9giment Azov\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ouest Casual\u00a0\u00bb, une autre boucle Telegram d\u2019ultradroite, consacre \u00e9galement en ce moment de nombreuses publications \u00e0 la gloire d\u2019Azov.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T09:54:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T09:35:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a01 020 corps de civils, uniquement de civils, sont [dans les morgues] de la r\u00e9gion de Kiev\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Olga Stefanishyna. Depuis le retrait des forces russes de la r\u00e9gion de Kiev, \u00e0 la fin de mars, des centaines de corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui accusent, avec les Occidentaux, la Russie de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb, ce que d\u00e9ment Moscou.          Pour aller plus loin,  \u00e9coutez notre podcast sur la recherche de preuves de crimes de guerre par la Cour p\u00e9nale internationale\u00a0:                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de mille corps de civils dans les morgues de la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-04-21T09:42:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T09:20:22+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne a exig\u00e9 de la Russie qu\u2019elle autorise la mise en place imm\u00e9diate d\u2019un couloir humanitaire pour les personnes prises au pi\u00e8ge dans l\u2019aci\u00e9rie de Marioupol. \u00ab\u00a0Il y a environ mille civils et cinq cents soldats bless\u00e9s l\u00e0-bas. Ils doivent tous \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s d\u2019Azovstal aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Iryna Verechtchouk.          Hier, un couloir humanitaire avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 pour permettre l\u2019\u00e9vacuation des civils, mais il n\u2019a \u00ab\u00a0pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, les Russes ayant viol\u00e9 le cessez-le-feu, selon Mme\u00a0Verechtchouk.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande la mise en place d\u2019un couloir humanitaire \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-21T09:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T09:00:13+00:00","articleBody":"     Un premier charter avec 74\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 son bord doit atterrir \u00e0 Bordeaux cet apr\u00e8s-midi, en provenance de Moldavie, pays limitrophe de l\u2019Ukraine qui accueille plus de 426 000\u00a0d\u00e9plac\u00e9s du conflit ukrainien, selon les derni\u00e8res donn\u00e9es de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU).          \u00ab\u00a0C\u2019est la concr\u00e9tisation des engagements pris par la France, en lien avec ses partenaires europ\u00e9ens et avec le HCR [Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies], d\u2019aider la Moldavie \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur son sol\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. Paris s\u2019\u00e9tait, en effet, engag\u00e9 \u00e0 accueillir 2 500\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, dans le cadre d\u2019une op\u00e9ration que la Commission europ\u00e9enne coordonne avec les \u00ab\u00a0pays volontaires\u00a0\u00bb.Ces premi\u00e8res personnes transf\u00e9r\u00e9es \u00ab\u00a0seront accueillies dans la r\u00e9gion de Bordeaux\u00a0\u00bb, a-t-on pr\u00e9cis\u00e9. Il s\u2019agit \u00ab\u00a0majoritairement de femmes et d\u2019enfants\u00a0\u00bb ainsi que des \u00ab\u00a0personnes ayant besoin d\u2019un suivi m\u00e9dical\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 C\u00e9line Schmitt, porte-parole en France du HCR.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premier transfert en France d\u2019Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s en Moldavie","dateModified":"2022-04-21T09:04:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T08:49:18+00:00","articleBody":"              Est ce a dire que civils et militaires se sont rendus?    Lo         Bonjour Lo,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la citation de Vladimir Poutine, qui a d\u00e9clar\u00e9 ce matin\u00a0: \u00ab\u00a0La lib\u00e9ration de Marioupol est un succ\u00e8s.\u00a0\u00bb          Pour r\u00e9pondre directement \u00e0 votre question, non, les centaines de civils et les quelque 2 000\u00a0soldats retranch\u00e9s sur le site industriel Azovstal ne se sont pas rendus. La d\u00e9claration du chef de l\u2019Etat russe est donc quelque peu pr\u00e9matur\u00e9e.          Un couloir humanitaire, qui avait en principe \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9 pour permettre hier l\u2019\u00e9vacuation des civils, \u00ab\u00a0n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, a fait savoir la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, les Russes ayant viol\u00e9 le cessez-le-feu, explique-t-elle. Moscou a pour sa part accus\u00e9 \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s de Kiev d\u2019avoir cyniquement sabord\u00e9 cette op\u00e9ration humanitaire\u00a0\u00bb.          Des affirmations contradictoires comme celle-ci ce conflit n\u2019en manque pas. Car il ne se joue pas seulement sur le terrain, mais aussi dans les esprits. La Russie ne parle ainsi pas de guerre, mais d\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb visant au \u00ab\u00a0maintien de la paix\u00a0\u00bb, et pr\u00e9voit de punir jusqu\u2019\u00e0 quinze ans d\u2019emprisonnemment ceux qui parleraient d\u2019invasion depuis une loi contre les \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb vot\u00e9e au d\u00e9but de\u00a0mars.          Les propos rapport\u00e9s, tels que ceux de M.\u00a0Poutine, sont donc \u00e0 prendre pour ce qu\u2019ils sont\u00a0: un message \u00e0 son opinion publique et \u00e0 son arm\u00e9e, plut\u00f4t que la description d\u2019un \u00e9tat de fait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T08:59:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T08:04:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un discours diffus\u00e9 ce matin durant le Forum de Boao pour l\u2019Asie, le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019opposition de la Chine aux sanctions unilat\u00e9rales et \u00e0 la \u00ab\u00a0juridiction du bras long\u00a0\u00bb, sans mentionner directement les mesures prises par l\u2019Occident contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Xi Jinping a ajout\u00e9 que ces moyens de pression ne fonctionnent pas.La Chine a r\u00e9guli\u00e8rement critiqu\u00e9 les sanctions occidentales, dont celles impos\u00e9es \u00e0 la Russie, veillant toutefois \u00e0 ne pas venir en aide \u00e0 Moscou, ce qui pourrait mener \u00e0 ce que des sanctions soient d\u00e9cid\u00e9es contre P\u00e9kin. Les relations entre\u00a0P\u00e9kin et\u00a0Moscou se sont cependant renforc\u00e9es, et la Chine s\u2019est refus\u00e9e \u00e0 condamner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, imputant la crise ukrainienne \u00e0 l\u2019expansion de l\u2019OTAN vers l\u2019est.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine r\u00e9affirme son opposition aux sanctions unilat\u00e9rales contre la Russie","dateModified":"2022-04-21T08:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T07:39:39+00:00","articleBody":"                    INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/ee4e5aa_1650526669923-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-2104.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes au 21 avril","dateModified":"2022-04-21T07:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T07:33:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a jug\u00e9 jeudi que ses forces avaient pris le contr\u00f4le de la ville ukrainienne de Marioupol, ordonnant d\u2019assi\u00e9ger les derniers combattants ukrainiens plut\u00f4t que de donner l\u2019assaut sur le site industriel Azovstal, o\u00f9 ces derniers sont retranch\u00e9s.          \u00ab\u00a0La fin du travail de lib\u00e9ration de Marioupol, c\u2019est un succ\u00e8s\u00a0\u00bb, a dit Vladimir Poutine \u00e0 son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, apr\u00e8s lui avoir signifi\u00e9 qu\u2019un assaut du site d\u2019Azovstal n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas opportun\u00a0\u00bb et qu\u2019il fallait assi\u00e9ger \u00ab\u00a0la zone de mani\u00e8re \u00e0 ce que pas une seule mouche ne passe\u00a0\u00bb.          Selon M. Poutine, un assaut serait trop co\u00fbteux en vies, la zone \u00e9tant notamment compos\u00e9e d\u2019un vaste r\u00e9seau de galeries souterraines. \u00ab\u00a0Je consid\u00e8re que l\u2019assaut propos\u00e9 de la zone industrielle n\u2019est pas opportun. J\u2019ordonne de l\u2019annuler\u00a0\u00bb, a-t-il exig\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut pr\u00e9server la vie et la sant\u00e9 de nos soldats et officiers. Il n\u2019est pas utile de p\u00e9n\u00e9trer dans ces catacombes et de ramper sous ces installations industrielles.\u00a0\u00bbM. Poutine a, par ailleurs, promis la vie sauve \u00e0 ceux qui se rendront, ainsi qu\u2019une \u00ab\u00a0aide m\u00e9dicalis\u00e9e qualifi\u00e9e\u00a0\u00bb. Plus de 2 000 combattants ukrainiens tiennent encore le site, une des plus grandes usines m\u00e9tallurgiques d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine juge que \u00ab\u00a0la lib\u00e9ration de Marioupol est un succ\u00e8s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-21T08:19:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T07:30:38+00:00","articleBody":"     Cibl\u00e9s par les militaires russes pour contraindre les populations \u00e0 les soutenir, les \u00e9lus de villes comme Makariv, Borodianka ou Boutcha ont r\u00e9sist\u00e9. Certains en ont perdu la vie.                    Lire aussi :  Comment les maires de la r\u00e9gion de Kiev ont r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019envahisseur russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: reportage dans la r\u00e9gion de Kiev aupr\u00e8s d\u2019\u00e9lus ayant r\u00e9sist\u00e9 \u00e0 l\u2019en...","dateModified":"2022-04-21T07:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T07:15:56+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Moldavie, d\u00e9crit les cons\u00e9quences sur son pays de la guerre en Ukraine, notamment dans son rapport \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Elles se feront sentir pour une ou plusieurs d\u00e9cennies, et ce, sur tous les plans\u00a0: le fonctionnement de chaque Etat de la r\u00e9gion, le niveau de militarisation et de d\u00e9veloppement \u00e9conomique, le trafic d\u2019armes et de stup\u00e9fiants, les enjeux humanitaires\u2026 L\u2019impact sera dramatique, analyse-t-il. Chaque citoyen europ\u00e9en se sent moins en s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019il y a deux mois.\u00a0\u00bb                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Chaque citoyen europ\u00e9en se sent moins en s\u00e9curit\u00e9 qu\u2019il y a deux mois\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: entretien avec Nicu Popescu, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Molda...","dateModified":"2022-04-21T07:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T07:00:23+00:00","articleBody":"     Les corps de neuf civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s mercredi \u00e0 Borodianka, pr\u00e8s de Kiev. \u00ab\u00a0Ces personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les occupants [russes] et certaines des victimes pr\u00e9sentent des signes de torture\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 sur Facebook le chef de la police locale, Andriy Nebytov.          Borodianka a \u00e9t\u00e9, selon Kiev, le th\u00e9\u00e2tre de \u00ab\u00a0massacres de civils\u00a0\u00bb durant le mois de mars, lorsque les forces russes occupaient la ville. \u00ab\u00a0Dans une fosse, il y avait deux hommes de 35 ans, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019eux, une adolescente de 15 ans\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Nebytov. Avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Dans une autre, les forces de l\u2019ordre ont d\u00e9couvert les corps de six personnes\u00a0: quatre hommes et deux femmes\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0ont pu \u00eatre identifi\u00e9es comme des habitants de la ville\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0Les militaires russes ont sciemment abattu des civils qui ne leur opposaient aucune r\u00e9sistance\u00a0\u00bb, a-t-il fustig\u00e9, pr\u00e9cisant que les corps des victimes avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0emmen\u00e9s dans des morgues de la r\u00e9gion de Kiev pour \u00eatre expertis\u00e9s\u00a0\u00bb. Des m\u00e9decins l\u00e9gistes et des enqu\u00eateurs ont \u00e9galement inspect\u00e9 les deux fosses, selon M. Nebytov.Depuis le retrait des forces de Moscou il y a trois semaines de la r\u00e9gion de Kiev, des centaines de corps de civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s par les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui d\u00e9noncent avec les Occidentaux des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb des soldats russes qui occupaient la ville. Une accusation formellement rejet\u00e9e par la Russie.                    Pour aller plus loin, lisez notre article \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre\u00a0? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger\u00a0?\u00a0\u00bb                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf corps de civils retrouv\u00e9s \u00e0 Borodianka, certains avec des \u00ab\u00a0signes de torture\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-21T07:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T06:50:14+00:00","articleBody":"     Le premier ministre espagnol Pedro Sanchez est arriv\u00e9 ce matin avec son homologue danoise, Mette Frederiksen, \u00e0 Kiev o\u00f9 ils doivent tous deux rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 le gouvernement espagnol. M.\u00a0Sanchez avait d\u00e9clar\u00e9 hier qu\u2019il transmettrait au pr\u00e9sident ukrainien, lors de ce d\u00e9placement, \u00ab\u00a0l\u2019engagement sans faille, clair, de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb et de l\u2019Espagne \u00ab\u00a0pour la paix\u00a0\u00bb.                              Hier, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, s\u2019\u00e9tait \u00e9galement rendu \u00e0 Kiev, pour d\u00e9fendre \u00ab\u00a0une Europe libre et d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb.          Plusieurs dirigeants europ\u00e9ens se sont d\u00e9j\u00e0 rendus dans la capitale de l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but du conflit, notamment le premier ministre britannique, Boris Johnson, le chancelier autrichien, Karl Nehammer, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, ainsi que la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen. Les chefs de gouvernement de la R\u00e9publique tch\u00e8que, de la Slov\u00e9nie et de la Slovaquie ont aussi fait le d\u00e9placement.          M.\u00a0Zelensky avait \u00e9galement invit\u00e9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, et le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, \u00e0 venir en Ukraine. Lundi, le secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment Beaune, avait r\u00e9pondu sur Sud Radio que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise \u00ab\u00a0ira[it] peut-\u00eatre, si c\u2019est utile. (\u2026) On ne peut pas faire une visite seulement symbolique, il faut que ce soit une visite d\u2019impact\u00a0\u00bb. En ce qui concerne M.\u00a0Biden, la Maison Blanche a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas pr\u00e9vu qu\u2019il s\u2019y rende.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre espagnol arriv\u00e9 \u00e0 Kiev avec son homologue danoise","dateModified":"2022-04-21T07:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T06:40:10+00:00","articleBody":"     Quatre bus d\u2019\u00e9vacuation de civils ont r\u00e9ussi \u00e0 quitter le port ukrainien de Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.Les \u00e9vacuations, qui doivent se poursuivre aujourd\u2019hui, interviennent alors que ce port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov semble sur le point de tomber aux mains des Russes apr\u00e8s presque de deux mois de si\u00e8ge.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre bus d\u2019\u00e9vacuation ont quitt\u00e9 Marioupol, selon Kiev","dateModified":"2022-04-21T06:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#391028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T06:31:57+00:00","articleBody":"     Dans son briefing quotidien publi\u00e9 sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la Russie souhaite probablement pouvoir mettre en avant des succ\u00e8s significatifs [sur le terrain] avant les c\u00e9l\u00e9brations annuelles du 9 mai, jour de la victoire [lors de la seconde guerre mondiale]. Cela pourrait avoir une incidence sur la rapidit\u00e9 et la force avec lesquelles elle tentera de mener des op\u00e9rations avant cette date\u00a0\u00bb.Le jour de la victoire c\u00e9l\u00e8bre la victoire de l\u2019URSS sur l\u2019Allemagne nazie et constitue une grande f\u00eate annuelle en Russie.          Les forces russes progressent actuellement dans le Donbass dans le cadre d\u2019une nouvelle offensive apr\u00e8s avoir \u00e9chou\u00e9 \u00e0 prendre la capitale, Kiev, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re, qui pr\u00e9cise qu\u2019elles se dirigent vers la ville de Kramatorsk, \u00ab\u00a0qui continue de subir des attaques \u00e0 la roquette \u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou veut engranger des succ\u00e8s en Ukraine d\u2019ici au 9 mai, \u00ab\u00a0jour de la victoire\u00a0\u00bb en Russie","dateModified":"2022-04-21T06:55:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#390951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T06:00:33+00:00","articleBody":"     Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de Louhansk, les forces russes ont d\u00e9truit tous les entrep\u00f4ts de nourriture \u00e0 Sievierodonetsk, l\u2019une des plus grande villes de la r\u00e9gion administrative (oblast) de Louhansk.          Cit\u00e9 par le m\u00e9dia local The Kyiv Independent, il a ajout\u00e9 que les habitants de cette ville ne pouvaient d\u00e9sormais recevoir de la nourriture que par le biais de l\u2019aide humanitaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes ont d\u00e9truit tous les entrep\u00f4ts de nourriture \u00e0 Sievierodonetsk, selon gouverneur de L...","dateModified":"2022-04-21T06:00:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#390895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T05:39:52+00:00","articleBody":"     Plus de cinquante jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine et alors que les Russes s\u2019embourbent dans un conflit plus long qu\u2019ils ne s\u2019y attendaient\u00a0, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0se d\u00e9roule comme pr\u00e9vu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin Alexe\u00ef Polichtchouk, un haut fonctionnaire du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, \u00e0 l\u2019agence de presse russe TASS.          Et d\u2019esquisser les conditions de la fin de cette \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, selon la terminologie employ\u00e9e par le Kremlin\u00a0: celle-ci se terminera \u00ab\u00a0lorsque ses objectifs seront atteints. Parmi eux figurent la protection de la population pacifique du Donbass, la d\u00e9militarisation et la d\u00e9nazification de l\u2019Ukraine, ainsi que l\u2019\u00e9limination des menaces pour la Russie provenant du territoire ukrainien en raison de sa contr\u00f4le par les pays de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. M. Polichtchouk n\u2019a toutefois pas donn\u00e9 de d\u00e9tails sur la mani\u00e8re dont l\u2019OTAN mena\u00e7ait la Russie depuis le territoire ukrainien.          \u00ab\u00a0La strat\u00e9gie militaire initiale de Vladimir Poutine reposait sur l\u2019id\u00e9e que l\u2019Etat ukrainien allait  s\u2019effondrer comme un ch\u00e2teau de cartes. Anticipant une forme de consentement passif, [le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie] pensait que la population ukrainienne se soumettrait vite, expliquait au Monde le g\u00e9opolitologue Jean-Sylvestre Mongrenier, sp\u00e9cialiste des questions de s\u00e9curit\u00e9, au d\u00e9but d\u2019avril. Il pensait donc mener une guerre \u00e9clair, en deux ou trois jours, en d\u00e9capitant la direction politico-militaire ukrainienne. D\u2019o\u00f9 l\u2019offensive [au d\u00e9but de l\u2019invasion] contre Kiev, le centre de gravit\u00e9 politique, dans le nord de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0(...) se d\u00e9r...","dateModified":"2022-04-21T06:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#390848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T05:13:36+00:00","articleBody":"     Plus de 5 millions d\u2019hommes, femmes et enfants ont fui la guerre en Ukraine. De cet exode sans pr\u00e9c\u00e9dent en Europe depuis la seconde guerre mondiale, une part infime s\u2019est rendue en France.                    Lire aussi :  La France, un pays peu attractif pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine, de Syrie ou d\u2019Afghanistan                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb\u00a0: La France, un pays peu attractif pour les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine, de Syrie ou...","dateModified":"2022-04-21T05:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#390837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T04:53:56+00:00","articleBody":"     Selon Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de Louhansk, les forces russes contr\u00f4lent d\u00e9sormais 80\u00a0% de cette r\u00e9gion administrative (oblast), l\u2019une des deux qui composent le Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Avant l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gouvernement de Kiev contr\u00f4lait 60\u00a0% de Louhansk.          M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef dit que les Russes, qui ont renouvel\u00e9 leur offensive cette semaine dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, ont renforc\u00e9 leurs attaques dans cette zone. Le gouverneur d\u00e9clare que, apr\u00e8s avoir pris Kreminna, les Russes menacent maintenant les villes de Roubijne et Popasna et il a exhort\u00e9 tous les habitants \u00e0 \u00e9vacuer imm\u00e9diatement.          L\u2019oblast de Donetsk, dans laquelle se situe Marioupol, est la seconde r\u00e9gion administrative qui compose le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes contr\u00f4leraient 80\u00a0% de l\u2019oblast de Louhansk","dateModified":"2022-04-21T05:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#390843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T04:51:33+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct              Des b\u00e2timents endommag\u00e9s par les bombardements, avec l\u2019usine Azovstal en arri\u00e8re-plan o\u00f9 sont bloqu\u00e9s des civils, dans la ville portuaire de Marioupol, dans le sud de l'Ukraine, le 19\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/f6b7bb9_1650456745902-566750.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Biden annonce une nouvelle aide militaire de 800\u00a0millions de dollars pour...","dateModified":"2022-04-21T05:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#390832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T04:44:58+00:00","articleBody":"     Les derniers combattants ukrainiens de Marioupol refusent de se rendre, mais demandent \u00e0 la communaut\u00e9 internationale des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 les forces russes comptent s\u2019emparer de la totalit\u00e9 de cette ville strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 quitter Marioupol avec l\u2019aide d\u2019un tiers\u00a0\u00bb, munis d\u2019armes, \u00ab\u00a0afin de sauver les personnes qui nous ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es\u00a0\u00bb, a fait savoir, ce matin sur Telegram, Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du bataillon Azov.          Plusieurs centaines de civils, manquant de vivres et d\u2019eau, sont retranch\u00e9s dans l\u2019usine sid\u00e9rurgique et m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal avec le 36e\u00a0bataillon de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et le r\u00e9giment Azov, les deux derni\u00e8res unit\u00e9s combattantes \u00e0 Marioupol, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Sviatoslav Palamar a appel\u00e9 le \u00ab\u00a0monde civilis\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 se porter garant de \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, tout en assurant que les deux bataillons n\u2019acceptaient pas \u00ab\u00a0les conditions de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie concernant la remise des armes et la capture de nos d\u00e9fenseurs\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation est difficile, voire critique\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, dans cette immense usine, dernier \u00eelot de r\u00e9sistance de ce port \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9-sud du Donbass, o\u00f9 seraient \u00e9galement retranch\u00e9s \u00ab\u00a0environ un millier de civils, femmes et enfants\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les civils bloqu\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019usine, dont il \u00e9tait impossible de confirmer le nombre de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, \u00ab\u00a0ont peur \u00e0 cause des bombardements constants\u00a0\u00bb, ajoute le commandant Palamar, plaidant pour un cessez-le-feu.          Plus t\u00f4t, Kiev avait fait une proposition. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 tenir une \u201csession sp\u00e9ciale de n\u00e9gociations\u201d \u00e0 Marioupol. Pour sauver nos gars, [le bataillon] Azov, les soldats, les civils, les enfants, les vivants et les bless\u00e9s. Tout le monde\u00a0\u00bb, a implor\u00e9 mercredi soir, sur Twitter, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne et un des n\u00e9gociateurs avec la Russie.          Moscou, qui a lanc\u00e9 plusieurs ultimatums aux d\u00e9fenseurs de Marioupol, est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 prendre ce port qui lui permettrait de faire la jonction entre la Crim\u00e9e, qu\u2019elle a annex\u00e9e en\u00a02014, et les r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combattants ukrainiens de Marioupol envisagent un d\u00e9part sous conditions","dateModified":"2022-04-21T05:27:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#390830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T04:41:38+00:00","articleBody":"      Les combats se sont intensifi\u00e9s, mercredi, dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine. Les derniers combattants ukrainiens de Marioupol, dans le Donbass, r\u00e9clament \u00e0 la communaut\u00e9 internationale des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, au moment o\u00f9 les forces russes comptent s\u2019emparer de la totalit\u00e9 de cette ville assi\u00e9g\u00e9e o\u00f9 sont bloqu\u00e9s soldats et civils. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 quitter Marioupol avec l\u2019aide d\u2019un tiers\u00a0\u00bb, munis d\u2019armes, \u00ab\u00a0afin de sauver les personnes qui nous ont \u00e9t\u00e9 confi\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit, jeudi matin, Sviatoslav Palamar, commandant adjoint du r\u00e9giment Azov.          Le gouverneur de Louhansk a d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes contr\u00f4laient d\u00e9sormais 80\u00a0% de la r\u00e9gion, l\u2019une des deux qui composent le Donbass dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Serhi Ha\u00efda\u00ef a d\u00e9clar\u00e9 que, apr\u00e8s avoir pris Kreminna, les Russes mena\u00e7aient maintenant les villes de Roubijne et Popasna et il a exhort\u00e9 tous les habitants \u00e0 \u00e9vacuer imm\u00e9diatement.          \u00ab\u00a0Nous ferons tout notre possible pour vous soutenir et pour faire en sorte que l\u2019Ukraine gagne la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Kiev le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, venu rencontrer le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky. Il a notamment promis que des sanctions cibleraient bient\u00f4t les exportations russes de p\u00e9trole et de gaz.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, je peux confirmer que l\u2019attitude de l\u2019Occident est devenue plus chaleureuse\u00a0\u00bb, a salu\u00e9, mercredi sur BFM-TV, Volodymyr Zelensky \u00e0 propos de l\u2019aide mat\u00e9rielle apport\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0Nous attendons les livraisons des armements, nous avons des dates provisoires et nous avons des garanties\u00a0\u00bb, a dit le pr\u00e9sident ukrainien.          Moscou a affirm\u00e9, mercredi, avoir r\u00e9ussi le premier tir d\u2019essai de Sarmat, son missile intercontinental. Le Pentagone a r\u00e9agi, en assurant que le tir \u00e9tait un essai de \u00ab\u00a0routine\u00a0\u00bb et ne repr\u00e9sentait \u00ab\u00a0pas une menace\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, ni pour leurs alli\u00e9s.          Aucun couloir d\u2019\u00e9vacuation n\u2019a \u00e9t\u00e9 mis en place en Ukraine depuis samedi, faute d\u2019accord avec les Russes.          L\u2019invasion russe a d\u00e9j\u00e0 pouss\u00e9 vers les pays voisins de l\u2019Ukraine \u2013 \u00e0 commencer par la Pologne \u2013 plus de cinq millions d\u2019Ukrainiens, un record sur le territoire europ\u00e9en depuis la seconde guerre mondiale.          Une responsable ukrainienne a reproch\u00e9, mercredi, au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge de ne pas coop\u00e9rer avec son pays sur le sort de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, le soup\u00e7onnant d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0complice\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb vers la Russie, des accusations vivement rejet\u00e9es par le CICR.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-21T12:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html#390828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/21/guerre-en-ukraine-en-direct-biden-annonce-une-nouvelle-aide-militaire-de-800-millions-de-dollars-pour-l-ukraine-un-soutien-plus-que-necessaire-selon-zelensky_6123049_3210.html","datePublished":"2022-04-21T04:39:07+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/6048/3024/1342/671/60/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-22T04:40:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/6/6036/4024/1342/894/3/0/93a3814_5017881-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/22/19-17">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Céline Lis-Raoux, fondatrice de l’association RoseUp, dénonce, dans une tribune au « Monde », la volonté de Marine Le Pen d’abolir l’AME destinée aux étrangers en situation irrégulière. Refuser cette aide nous exposerait tous et serait contraire au respect de la dignité de chacun.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Immigration en Europe         « L’abandon de l’aide médicale d’Etat est à la fois dangereux médicalement, absurde économiquement et indigne moralement »   Tribune        Céline Lis-Raoux  Fondatrice de l’association RoseUp         Céline Lis-Raoux, fondatrice de l’association RoseUp, dénonce, dans une tribune au « Monde », la volonté de Marine Le Pen d’abolir l’AME destinée aux étrangers en situation irrégulière. Refuser cette aide nous exposerait tous et serait contraire au respect de la dignité de chacun.   Publié hier à 19h26, mis à jour hier à 19h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En politique comme dans la vie, il faut se méfier de ceux qui professent qu’ôter un droit à autrui en ajouterait un nouveau à soi-même. Ceux-là imaginent sans doute que la société est pareille à un tableau Excel, où soustraire une colonne ferait croître sa voisine d’autant…          Mais la société n’est pas un logiciel de calcul, elle est un corps vivant où chaque individu (qui signifie « indivisible ») est intimement lié, entrelacé à ses voisins. Notre langue ne dit pas autre chose lorsqu’elle parle de « corps social ». C’est vrai, dans un fichier comptable on déduit, on « retranche » aisément. Dans un corps, trancher une oreille n’a jamais fait repousser un orteil…          Ce corps social existe encore plus, et pourrait-on dire « viscéralement », en santé : il y est l’expression d’une réalité biologique. Nous croisons dans la rue, dans les transports en commun, au travail, durant nos loisirs, des femmes et des hommes dont nous ne savons pas s’ils sont français, étrangers, en situation régulière ou pas : le simple fait de respirer le même air lie notre destin à celui de milliers d’inconnus. Aucune idéologie, ici, juste la loi du vivant.          Comment, dès lors, refuser à une seule cellule de ce corps social l’accès aux soins ? Le faire nous exposerait tous. C’est cette idée qui a prévalu, en 2000, à la création de l’aide médicale d’Etat (AME), ouvrant aux personnes en situation irrégulière l’accès aux soins médicaux essentiels. Ses bénéficiaires, très pauvres (les deux tiers sont en « précarité alimentaire »), se trouvent particulièrement exposés en raison de leurs conditions de vie : la prévalence de maladies comme la tuberculose, les hépatites, le VIH est bien plus élevée que la moyenne.                            Lire aussi   Aide médicale d’Etat : « Tout le monde pâtirait d’une moins bonne prise en charge des migrants »                 Conçue pour protéger le corps social en son entier (qui a envie que la tuberculose circule à un niveau élevé en France ?), l’AME est vite devenue un totem pour les droites. Accusée d’encourager l’assistanat, d’attirer des immigrés désireux de se faire soigner gratis, voire de permettre à des « Géorgiennes de se faire payer des chirurgies esthétiques », comme le disait Stanislas Guerini en 2019, avant de se rétracter.          Les totems ne sont que des chimères issues de notre imagination. Eriger un fantasme en bois, en pierre ou en paroles ne le rend pas plus réel. La vérité : l’AME est réservée aux étrangers présents clandestinement depuis plus de trois mois (après échéance du visa touristique de trois mois).          Une même humanité          Quel malade grave entreprendrait un long voyage et attendrait ensuite au moins six mois avant d’être pris en charge ? Les chiffres de l’Assurance-maladie sont éloquents : seuls 51 % des possibles bénéficiaires ont recours à l’AME. Pourquoi ? La plupart en ignorent l’existence ou, s’ils la connaissent, hésitent à se rendre à l’hôpital de peur d’être arrêtés puis expulsés.        Il vous reste 50.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/21/l-abandon-de-l-aide-medicale-d-etat-est-a-la-fois-dangereux-medicalement-absurde-economiquement-et-indigne-moralement_6123167_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019abandon de l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019Etat est \u00e0 la fois dangereux m\u00e9dicalement, absurde \u00e9conomiquement et indigne moralement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-21T19:26:11+02:00","datePublished":"2022-04-21T19:26:11+02:00","dateModified":"2022-04-21T19:26:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Immigration en Europe"],"keywords":["Politique","Rassemblement national","Marine Le Pen","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","International","Europe","Immigration en Europe","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"C\u00e9line Lis-Raoux, fondatrice de l\u2019association RoseUp, d\u00e9nonce, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la volont\u00e9 de Marine Le Pen d\u2019abolir l\u2019AME destin\u00e9e aux \u00e9trangers en situation irr\u00e9guli\u00e8re. Refuser cette aide nous exposerait tous et serait contraire au respect de la dignit\u00e9 de chacun.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9line Lis-Raoux","description":"Fondatrice de l\u2019association RoseUp "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/01/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/bb4d4ea_5113131-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-18">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, n’a pas précisé d’où viendraient les armes promises, quel en serait le volume ni quand elles arriveraient.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Le Canada envoie des armes lourdes à l’Ukraine      Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, n’a pas précisé d’où viendraient les armes promises, quel en serait le volume ni quand elles arriveraient.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondance)         Publié hier à 18h58    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, s’adresse aux médias alors qu’il présente le nouveau budget de son gouvernement lors d’une visite à Laval, au Québec, le 13 avril 2022.  CHRISTINNE MUSCHI / REUTERS               Alors que la Russie a commencé la « nouvelle phase » de son intervention en Ukraine par une série de frappes dans l’est du pays, le Canada a réitéré son soutien plein et entier à Kiev. Justin Trudeau a ainsi annoncé, mardi 19 avril, l’envoi d’armes lourdes aux Ukrainiens. « Nous répondons à ce dont [les Ukrainiens] ont le plus spécifiquement besoin [et] leur demande la plus récente est de les aider avec l’artillerie lourde », a expliqué le premier ministre canadien, en affirmant être en « contact étroit » avec le président Volodymyr Zelensky. « Les Ukrainiens se sont battus comme des héros au cours des derniers mois », a-t-il poursuivi en ajoutant que « les militaires ukrainiens ne luttent pas seulement pour l’Ukraine, mais pour les valeurs qui sous-tendent plusieurs de nos sociétés libres démocratiques ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les alliés de Kiev poursuivent discrètement leurs livraisons d’armes                 Cette annonce est intervenue après une discussion tenue le matin même en vidéoconférence avec le président américain, Joe Biden, à laquelle participaient également les dirigeants de l’Union européenne, du Royaume-Uni et de l’OTAN. Elle survient également une semaine après que la Maison Blanche a promis une aide additionnelle de 800 millions de dollars (738 millions d’euros) à Kiev.          Justin Trudeau n’a pas précisé d’où viendraient les armes promises, quel en serait le volume ni quand l’artillerie lourde se retrouverait entre les mains des Ukrainiens. Le budget fédéral canadien, présenté le 7 avril, prévoit une enveloppe de 500 millions de dollars canadiens (369 millions d’euros) pour une aide militaire, létale et non létale, à l’Ukraine – une somme qui s’ajoute aux quelque 90 millions annoncés auparavant. Début avril, la ministre de la défense, Anita Anand, avait déclaré qu’Ottawa envisageait l’achat d’armement létal auprès de fournisseurs tiers, le stock des forces armées canadiennes, dans lequel le gouvernement a d’abord puisé, étant épuisé.          Accueil de réfugiés          Dès les premières heures de la guerre, le Canada s’était engagé à envoyer à l’armée ukrainienne plusieurs tonnes de munitions, 7 500 grenades et environ 4 500 lance-roquettes M72. Si certaines pièces d’équipement datent du milieu du XXe siècle, Daniel Le Bouthillier, chef des relations avec les médias à la défense nationale, insiste sur le fait que ces armes restent parfaitement utilisables, prenant l’exemple du canon antichar Carl-Gustav, « efficace contre les plates-formes blindées légères ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : interpellé par Volodymyr Zelensky, Joe Biden accentue le soutien militaire à Kiev                 L’effort canadien en matériel, relativement modeste, se compare quantitativement à celui du Danemark et des Pays-Bas, autres membres de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord. Mais la guerre en Ukraine a poussé Ottawa à accroître son budget militaire. La ministre des finances, Chrystia Freeland, a annoncé, début avril, lors de la présentation du budget fédéral, des investissements supplémentaires de près de 8 milliards de dollars sur cinq ans, pour un total de 41 milliards, sans toutefois atteindre l’objectif de 2 % de son PIB fixé par l’OTAN.        Il vous reste 36.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/21/le-canada-envoie-des-armes-lourdes-a-l-ukraine_6123159_3210.html"},"headline":"Le Canada envoie des armes lourdes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-04-21T18:58:10+02:00","datePublished":"2022-04-21T18:58:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 d\u2019o\u00f9 viendraient les armes promises, quel en serait le volume ni quand elles arriveraient.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/13/372/0/3500/1750/1342/671/60/0/e72ef84_ggg-mon113-canada-politics-0413-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/22/19-19">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Cette nouvelle enveloppe d’un montant de 800 millions de dollars comprend des obusiers et leurs munitions. Les Etats-Unis ont aussi l’intention d’apporter une aide économique supplémentaire de 500 millions de dollars pour soutenir l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Joe Biden annonce une nouvelle aide militaire « dans une période critique »      Cette nouvelle enveloppe d’un montant de 800 millions de dollars comprend des obusiers et leurs munitions. Les Etats-Unis ont aussi l’intention d’apporter une aide économique supplémentaire de 500 millions de dollars pour soutenir l’Ukraine.       Le Monde avec AP, AFP et Reuters     Publié hier à 18h21    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Les Etats-Unis et leurs alliés agissent « aussi vite que possible » pour continuer à fournir à l’Ukraine « les armes dont ses forces ont besoin », a assuré le président américain.  JIM WATSON / AFP                 Alors que la Russie a déclenché, lundi, une offensive majeure sur la région orientale de Donbass, partiellement contrôlée par des forces séparatistes prorusses depuis 2014, Joe Biden a répondu, jeudi 21 avril, une nouvelle fois à l’appel à l’aide de l’Ukraine.            A l’issue d’une rencontre avec le premier ministre ukrainien Denis Chmyhal, le président américain a annoncé une nouvelle aide militaire de 800 millions de dollars pour l’Ukraine. Cette enveloppe comprend « des armes d’artillerie lourde, des dizaines d’obusiers, 144 000 munitions ainsi que des drones », a-t-il détaillé depuis la Maison Blanche. M. Biden a déclaré que les Etats-Unis donneront de nombreux détails sur les armes qu’ils expédient à l’Ukraine, mais que certains seront gardés secrets.                             Lire aussi :  Le direct du jour sur la guerre en Ukraine                   L’annonce de cette aide s’ajoute aux quelque 2,6 milliards de dollars d’aide militaire que M. Biden avait précédemment approuvés pour l’Ukraine. Afin de continuer à fournir une assistance militaire à l’Ukraine, Joe Biden a indiqué qu’il allait demander des fonds supplémentaires au Congrès américain, car le programme d’aide adopté le mois dernier est désormais « presque épuisé ». Vladimir Poutine « ne réussira jamais » à occuper l’Ukraine, a promis le président démocrate.            The $800 Million in assistance to #Ukraine just announced by @JoeBiden incl:   
72 155mm Howitzers 

<article-nb="2022/04/22/19-20">
<filnamedate="20220422"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220422"><AAMMJJHH="2022042219">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le géant du Sud-Est asiatique, qui préside le G20 cette année, est confronté à une colère croissante de sa population en raison de la hausse des prix.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Comment le vote des détenus a perturbé le scrutin à Paris                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Travail détaché : éclaircissements sur la bataille de chiffres entre Marine Le Pen et Emmanuel Macron                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron critique le programme de Marine Le Pen et promet « des lendemains difficiles » si elle est élue                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés L’étrange effacement de Marine Le Pen lors du débat de l’entre-deux-tours             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La rédaction du magazine « Marianne » en ébullition après la « une » pro-Macron                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Automobile : « Les mois qui viennent ne s’annoncent pas prometteurs pour un secteur sous tension inédite »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Sécurité alimentaire : « Il faut produire mieux et non pas produire plus »   Gilles Luneau Essayiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur Youtube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondront à vos questions en direct vidéo le 24 avril             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Netflix a beau caracoler en tête du streaming, il n’a pas les poches profondes d’Amazon ou d’Apple »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »   Frédéric Sawicki Politiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si la déprime continue, le financement complexe de la filière cinéma finira par se poser »   Michel Guerrin Rédacteur en chef au « Monde »                    Livres  Article réservé à nos abonnés « Fiers d’être démagogues ! », de Philippe Larfargue : Démagogie, fille de la démocratie                   Culture Sur Arte.tv, le « Jour de gloire » arrive, mais pour qui ?                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Le Panier de fraises des bois », de Chardin, classé « trésor national » par l’Etat             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ça va être une élection à la Pompidou-Poher avec un second tour Macron-Pécresse » : les devins tout-scrutin de pacotille   Guillemette Faure                     Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Indonésie             L’Indonésie sous pression d’adopter un ton plus dur vis-à-vis de la Russie      Le géant du Sud-Est asiatique, qui préside le G20 cette année, est confronté à une colère croissante de sa population en raison de la hausse des prix.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié hier à 18h18, mis à jour hier à 18h49    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’Indonésie, le pays qui assure la présidence du G20 cette année, va devoir cheminer sur une ligne de crête durant les prochains mois, en raison de la crise russo-ukrainienne. La première réunion ministérielle du G20 depuis l’invasion russe de l’Ukraine, qui a rassemblé, mercredi 20 avril, à Washington, les ministres des finances et les banquiers centraux des vingt plus grandes économies de la planète, a déclenché des protestations et des boycotts d’une partie des invités occidentaux pour les sessions auxquelles participait la délégation russe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En présence des Russes, des réunions du G20 percutées par la guerre en Ukraine                 Or, Djakarta a, jusqu’à présent, résisté aux appels à désinviter la Russie, mettant en avant la dimension « non politique » du G20. Le président indonésien, Joko Widodo, souhaite, en outre, faire du sommet des chefs d’Etat de novembre, à Bali, celui de la sortie du Covid-19 et d’une plus grande coopération entre les économies développées et les autres. Le slogan choisi par l’Indonésie pour sa présidence est « Recover Together, Recover Stronger » (« se rétablir ensemble, se rétablir plus fortement »). Bali doit aussi offrir une vitrine des accomplissements de la première économie du Sud-Est asiatique – et la seule à être présente au G20 – depuis l’élection de « Jokowi », comme est généralement désigné le président en Indonésie, à la tête du pays, qui comptait 270 millions d’habitants en 2014.          Aux yeux des Occidentaux, Djakarta a certes condamné l’invasion russe de l’Ukraine, alors que l’Inde et le Vietnam se sont abstenus lors du vote de la résolution de l’Assemblée générale des Nations unies du 2 mars. Mais le pays de « Jokowi » montre peu d’empressement à boycotter la Russie, et notamment son pétrole. Fin mars, la présidente du groupe pétrolier public indonésien Pertamina, Nicke Widyawati, a officiellement sollicité la permission des élus pour importer de l’or noir russe « à un bon prix ».          Colère sociale          A ce stade, Pertamina « n’a pas reçu de feu vert », l’achat étant « encore au stade de la planification en interne », selon un représentant du groupe interrogé par le site d’informations économiques japonais Nikkei. Plusieurs rendez-vous diplomatiques importants dans les prochaines semaines pourraient peser sur les postures indonésiennes. La ministre des affaires étrangères, Retno Marsudi, a entamé, le 19 avril, une tournée en Europe et en Turquie, rencontrant, mercredi 20 avril, à Paris, son homologue français, Jean-Yves Le Drian.          Surtout, le président indonésien se rendra à Washington, du 10 au 12 mai, pour participer au sommet spécial entre les pays de l’Association des nations d’Asie du Sud-Est (Asean) et les Etats-Unis. Face aux menaces de boycott du sommet de Bali par les Etats-Unis et ses alliés canadiens, britanniques et australiens, si Vladimir Poutine y participe, « Jokowi » aura comme « mission de persuader Joe Biden de permettre aux parties belligérantes de trouver une solution gagnant-gagnant avant le début du sommet », prévient un éditorial du Jakarta Post du 21 avril.        Il vous reste 47.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/21/l-indonesie-sous-pression-d-adopter-un-ton-plus-dur-vis-a-vis-de-la-russie_6123153_3210.html"},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie sous pression d\u2019adopter un ton plus dur vis-\u00e0-vis de la Russie","dateCreated":"2022-04-21T18:18:48+02:00","datePublished":"2022-04-21T18:18:48+02:00","dateModified":"2022-04-21T18:49:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Mati\u00e8res premi\u00e8res","International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"Le g\u00e9ant du Sud-Est asiatique, qui pr\u00e9side le G20 cette ann\u00e9e, est confront\u00e9 \u00e0 une col\u00e8re croissante de sa population en raison de la hausse des prix.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/937b1bf_1650557775628-000-326v4fh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       


       
   
