<FILE-date="2022/09/03/16">

<article-nb="2022/09/03/16-1">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ La Russie et l’Ukraine s’accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale. Une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) est arrivée sur place, jeudi, pour évaluer la situation et les risques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un militaire russe garde une zone de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, le dimanche 1er mai 2022.    AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée, dans le sud-est de l’Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inquiétudes. Après l’inspection du site, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a constaté que « l’intégrité physique » de la centrale avait été « violée à plusieurs reprises ». Il a précisé qu’une « présence continue » sur le site de deux experts de l’AIEA avait été établie.L’Ukraine a annoncé, vendredi, avoir frappé une base russe à Enerhodar, ville où se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d’avoir retiré ses armements avant l’inspection du site par l’équipe de l’AIEA.Le géant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait « complètement » à l’arrêt jusqu’à la réparation d’une turbine, alors qu’il devait être remis en marche samedi à la suite d’une opération de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a déclaré, vendredi, qu’une fuite d’huile ne justifiait pas, d’un point de vue technique, l’arrêt du gazoduc.Le G7 a annoncé, vendredi, mettre « urgemment » en œuvre un plafonnement du prix du pétrole russe et a encouragé une « large coalition » de pays à y participer. « L’adoption d’une telle décision conduirait à une déstabilisation significative des marchés du pétrole », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.Les troupes russes ont lancé, dans la nuit de vendredi à samedi, des attaques à la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l’est de l’Ukraine, selon le gouverneur de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         Décryptage. La montée en puissance de l’armée polonaise n’échappe pas à la logique populiste du gouvernement         Editorial. Russie : tirer les leçons d’un pari perdu         Enquête. Depuis un siècle, les très mouvantes frontières des pays européens         Décryptage. L’enlisement de la guerre contraint Macron à adapter sa position vis-à-vis de la Russie         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-03T13:40:53+00:00","coverageEndTime":"2022-09-04T01:40:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","description":"La Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie affirme avoir repoussé un assaut ukrainien sur la centrale de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1000/4000/4000/696/696/3/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-03T13:40:53+00:00"
,"endDate":"2022-09-04T01:40:53+00:00"
  Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a salu\u00e9, samedi sur Twitter, \u00ab\u00a0le courage et le professionnalisme\u00a0\u00bb de la mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. \u00ab\u00a0La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Charles Michel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale de Zaporijia \u00ab\u00a0est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9side...","dateModified":"2022-09-03T14:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:18:58+00:00","articleBody":"     Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, Paolo Gentiloni, a assur\u00e9 samedi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e9tait \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb en cas d\u2019arr\u00eat total des livraisons de gaz russe, gr\u00e2ce au stockage et aux mesures d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas peur des d\u00e9cisions de [Vladimir] Poutine, nous demandons aux Russes de respecter les contrats, mais s\u2019ils ne le font pas, nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans le cadre du forum \u00e9conomique organis\u00e9 par The European House - Ambrosetti \u00e0 Cernobbio, sur le lac de C\u00f4me, en Italie.          Dans l\u2019UE, \u00ab\u00a0le stockage de gaz est actuellement \u00e0 environ 80\u00a0%, gr\u00e2ce \u00e0 la diversification des fournitures\u00a0\u00bb, m\u00eame si la situation diverge d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre, a soulign\u00e9 M.\u00a0Gentiloni. Bruxelles \u00ab\u00a0a fait beaucoup lors des derniers mois\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, il est possible de faire plus\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le mur de divisions qui a bloqu\u00e9 l\u2019action de la commission au cours des derniers mois pr\u00e9sente de nombreuses br\u00e8ches\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le commissaire europ\u00e9en. L\u2019objectif est de \u00ab\u00a0poursuivre la strat\u00e9gie d\u2019une Europe unie qui travaille contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en utilisant l\u2019arme \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne participons pas \u00e0 la guerre, nous ne participons pas \u00e0 l\u2019escalade militaire\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous soutenons l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous devons le faire maintenant plus efficacement\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 une coupure totale du gaz russe, affirme le co...","dateModified":"2022-09-03T14:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:05:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La matin\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile. Les bombardements se poursuivent\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 samedi sur Telegram Hanna Zamazeyeva, la pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e9cisant qu\u2019il y avait des bless\u00e9s et qu\u2019un \u00ab\u00a0enfant de 8\u00a0ans \u00e9tait mort\u00a0\u00bb lors d\u2019un bombardement russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un enfant de 8\u00a0ans est mort lors d\u2019un bombardement russe dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, a d\u00e9clar\u00e9 la p...","dateModified":"2022-09-03T14:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T13:52:42+00:00","articleBody":"                     Pour la rentr\u00e9e scolaire, des ouvriers nettoient la fa\u00e7ade d\u2019un b\u00e2timent scolaire endommag\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des d\u00e9mineurs ukrainiens examinent un crat\u00e8re caus\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Un march\u00e9 de gros d\u00e9truit par une frappe russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 3\u00a0septembre 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/8422f09_1662213045500-000-32hk99w.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","dateModified":"2022-09-03T14:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:43:11+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lors de son point de presse quotidien, a affirm\u00e9 ce matin que son arm\u00e9e avait repouss\u00e9 hier soir un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          Selon Moscou, plus de deux cent cinquante membres des forces navales ukrainiennes auraient tent\u00e9 de d\u00e9barquer vers 22\u00a0heures (heure de Paris) sur le littoral du lac o\u00f9 se trouve la centrale. Une vingtaine de bateaux ukrainiens auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, ce qui aurait amen\u00e9 le reste de la flotte ukrainienne \u00e0 se disperser et \u00e0 battre en retraite, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re russe. Nous n\u2019avons cependant pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier ces affirmations.          L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la centrale de Zaporijia dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais le site, proche du front, reste raccord\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et son fonctionnement est assur\u00e9 par des employ\u00e9s ukrainiens.          La Russie et l\u2019Ukraine, qui s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale, la plus puissante d\u2019Europe, alimentent les craintes d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-03T12:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:13:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Erdogan a d\u00e9clar\u00e9 que la Turquie pouvait jouer un r\u00f4le de facilitateur [\u00e0 propos de la situation] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales [ukrainiennes, dont les exportations \u00e9taient bloqu\u00e9es par la guerre]\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9 relatant l\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique de ce matin entre le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et son homologue russe, Vladimir Poutine. L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e de cette centrale dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine. Les bombardements autour du site font craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.          MM.\u00a0Erdogan et Poutine ont aussi \u00e9voqu\u00e9 les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, d\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidence turque. Ils ont en outre exprim\u00e9 leur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre la construction de la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Akkuyu, en Turquie, conform\u00e9ment au projet d\u00e9fini. Les deux dirigeants sont convenus d\u2019aborder toutes ces questions en d\u00e9tail lors d\u2019un sommet pr\u00e9vu les 15 et 16\u00a0septembre \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence turque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitateur \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dit Recep Erdogan \u00e0 Vl...","dateModified":"2022-09-03T11:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:47:02+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00ab\u00a0probablement atteint un degr\u00e9 de surprise tactique\u00a0\u00bb par leur contre-offensive en cours dans le sud de l\u2019Ukraine depuis le 29\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Les gains imm\u00e9diats de l\u2019op\u00e9ration sont limit\u00e9s, mais les forces ukrainiennes [ont su exploiter] les faiblesses de la logistique, de l\u2019administration et du commandement des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb, selon les renseignements britanniques.\u00ab\u00a0Les combats se poursuivant \u00e9galement dans les secteurs de Donbass et de Kharkiv, une d\u00e9cision d\u00e9cisive pour les commandants russes dans les prochains jours sera de savoir o\u00f9 engager toute force de r\u00e9serve op\u00e9rationnelle qu\u2019ils peuvent g\u00e9n\u00e9rer\u00a0\u00bb, concluent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine exploite le manque de leadership de l\u2019arm\u00e9e russe, selon les renseignements britanniques","dateModified":"2022-09-03T10:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:24:48+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019invasion russe entre dans son septi\u00e8me mois, le front est rest\u00e9 largement statique cette nuit, les forces russes bombardant des positions le long de la ligne de contact, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La Russie a men\u00e9 plus de vingt attaques a\u00e9riennes et l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a effectu\u00e9 plus de quarante sorties au cours de la journ\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, les troupes russes ont \u00e9galement lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Nous n\u2019avons pas, pour l\u2019heure, d\u2019informations sur les derniers mouvements de troupes de ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-09-03T10:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:58:34+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des principaux conseillers du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que Kiev exigerait des r\u00e9parations financi\u00e8res aupr\u00e8s de Moscou pour des destructions caus\u00e9es par l\u2019envahisseur russe. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine d\u00e9terminera le terme de la guerre en lib\u00e9rant ses territoires, ainsi que le montant du paiement des r\u00e9parations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.          Le 24\u00a0ao\u00fbt, jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait rappel\u00e9, dans son adresse \u00e0 la nation, qu\u2019il s\u2019opposait \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e de la guerre o\u00f9 l\u2019Ukraine c\u00e9derait des territoires \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Pour nous, l\u2019Ukraine, c\u2019est l\u2019Ukraine tout enti\u00e8re. Toutes les vingt-cinq r\u00e9gions, sans aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9, promettant notamment de reprendre le bassin du Donbass, aux mains des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou depuis\u00a02014, et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie la m\u00eame ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui est, pour nous, la fin de la guerre\u00a0? Avant, on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant, on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les terroristes\u00a0\u00bb russes, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev exige de la Russie qu\u2019elle paie des r\u00e9parations pour l\u2019invasion de ses territoires","dateModified":"2022-09-03T10:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:00:56+00:00","articleBody":"                     Distribution de pastilles d\u2019iode aux habitants en cas de fuites radioactives \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 2\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP              Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/b4c262a_15093fa55203454cb92ff7a3bf510245-5fd4a104f4d4494f9a3af67fb68e6bdf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","dateModified":"2022-09-03T09:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:15:17+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a fait savoir qu\u2019il allait livrer, samedi, 42,7\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine. Une annonce qui intervient quelques heures apr\u00e8s celle de la prolongation de la suspension des livraisons vers l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream\u00a01.          Le d\u00e9bit au point d\u2019entr\u00e9e de Soudja, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 son niveau de vendredi \u2013 un niveau cependant pas suffisant pour compenser les volumes qui \u00e9taient attendus gr\u00e2ce au gazoduc Nord Stream\u00a01.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom affirme qu\u2019elle poursuit ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-03T08:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:03:14+00:00","articleBody":"                     Une femme aux c\u00f4t\u00e9s du corps de sa m\u00e8re, tu\u00e9e par un bombardement, \u00e0 Donetsk, le 2\u00a0septembre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des roquettes russes lanc\u00e9es contre l\u2019Ukraine de la r\u00e9gion russe de Belgorod sont vues \u00e0 l\u2019aube \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre\u00a02022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/5637a0d_1662192051427-2022-09-02t181321z-513069505-rc259w95s3ga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-shelling.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","dateModified":"2022-09-03T08:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T06:24:24+00:00","articleBody":"     Alors que les \u00e9coles ont rouvert \u00e0 Kiev, les enseignements restent principalement dispens\u00e9s \u00e0 distance dans la ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la ligne de front.          Lire le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Olivier Truc.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe","dateModified":"2022-09-03T06:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T05:20:07+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9velopp\u00e9, au cours des derniers mois, un syst\u00e8me de \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb par lequel ont transit\u00e9 plusieurs millions d\u2019Ukrainiens, y compris des femmes, des vieillards et des enfants, dans la r\u00e9gion de Donetsk, conquise par la force. C\u2019est la conclusion d\u2019une \u00e9tude men\u00e9e par des experts de l\u2019universit\u00e9 Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Publi\u00e9e \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, l\u2019\u00e9tude se fonde sur des sources ouvertes, sur des clich\u00e9s satellites et sur le programme de cartographie Esri.          Les chercheurs am\u00e9ricains d\u00e9crivent et documentent avec pr\u00e9cision des faits d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9. Le syst\u00e8me comprend vingt et un lieux \u00e0 travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe sont contraints de passer pour se d\u00e9placer d\u2019une ville \u00e0 une autre, pour se rendre en Ukraine sous contr\u00f4le gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types\u00a0: les bureaux d\u2019enregistrement\u00a0; les centres de d\u00e9tention de courte dur\u00e9e\u00a0; les b\u00e2timents o\u00f9 se d\u00e9roulent les interrogatoires\u00a0; les centres de d\u00e9tention \u00e0 long terme.          Les auteurs de l\u2019\u00e9tude identifient cinq types de violations des droits humains\u00a0: les conditions de d\u00e9tention cruelles, inhumaines et d\u00e9gradantes, ainsi que la torture\u00a0; le transfert forc\u00e9 vers le territoire de la Russie\u00a0; l\u2019enl\u00e8vement de mineurs \u00e0 leurs parents \u2013\u00a0et, s\u2019ils sont morts, \u00e0 leurs familles\u00a0; le travail forc\u00e9\u00a0; la collecte massive de donn\u00e9es personnelles en dehors de tout cadre l\u00e9gal.          L\u2019\u00e9tude corrobore des t\u00e9moignages recueillis dans la r\u00e9gion de Zaporijia par Le Monde au cours des mois d\u2019avril, mai et juin, aupr\u00e8s de Marioupolitains ayant r\u00e9ussi \u00e0 sortir de la zone occup\u00e9e.          Pour en savoir plus\u00a0:              Lire aussi :     En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-03T05:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:49+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inqui\u00e9tudes. Apr\u00e8s l\u2019inspection du site, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a constat\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique\u00a0\u00bb de la centrale avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0pr\u00e9sence continue\u00a0\u00bb sur le site de deux experts de l\u2019AIEA avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, vendredi, avoir frapp\u00e9 une base russe \u00e0 Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d\u2019avoir retir\u00e9 ses armements avant l\u2019inspection du site par l\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA.          Le g\u00e9ant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche samedi \u00e0 la suite d\u2019une op\u00e9ration de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, qu\u2019une fuite d\u2019huile ne justifiait pas, d\u2019un point de vue technique, l\u2019arr\u00eat du gazoduc.          Le G7 a annonc\u00e9, vendredi, mettre \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb en \u0153uvre un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe et a encourag\u00e9 une \u00ab\u00a0large coalition\u00a0\u00bb de pays \u00e0 y participer. \u00ab\u00a0L\u2019adoption d\u2019une telle d\u00e9cision conduirait \u00e0 une d\u00e9stabilisation significative des march\u00e9s du p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Les troupes russes ont lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi matin","dateModified":"2022-09-03T10:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:13+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-09-03T05:14:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1000/4000/4000/696/696/3/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/03/16-2">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au « Monde », sur l’actuelle proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, dite « directive CRD VI » qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et empêcher les banques africaines d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Économie         « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Tribune        Alain Gauvin  Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit        Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au « Monde », sur l’actuelle proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, dite « directive CRD VI » qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et empêcher les banques africaines d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au terme de la visite du président de la République Emmanuel Macron, au Cameroun, au Bénin et en Guinée-Bissau (du 25 au 28 juillet), visite intervenant « dans le droit fil de l’agenda présenté en novembre 2017 à Ouagadougou pour renouveler la relation Afrique-France », on peut s’interroger sur la capacité de l’Union européenne (UE) à renforcer et à pérenniser son partenariat avec l’Afrique.          Certes, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, rappelait, lors de la conférence de presse clôturant [le 18 février] le 6e sommet Afrique-UE, la nécessité d’un tel partenariat, en définissant clairement le rôle de l’UE, « un partenaire économique » auquel l’Afrique peut « faire confiance ».          Certes encore, le « paquet d’investissement “Global Gateway” Afrique-Europe » à 150 milliards d’euros, qui a pour objet de « soutenir l’Afrique en vue d’une reprise et d’une transformation solides, inclusives, vertes et numériques », illustre de façon remarquable toute l’attention politique européenne portée à l’Afrique.                           Lire aussi :  La difficile évolution de l’approche française en Afrique                 Mais, le droit européen ne semble pas toujours en phase avec la politique européenne alors même que, en tant qu’instrument, il devrait la servir.               A titre d’exemple de cette incohérence juridique, on sait que la diaspora africaine est un acteur essentiel – plus stable que l’aide publique au développement et les investissements directs étrangers – du développement économique et social de l’Afrique. On sait aussi que les transferts d’argent et la « bi-bancarisation » contribuent puissamment au lien économique entre les deux continents.                           Lire aussi :  L’Europe et l’Afrique veulent croire à un partenariat renouvelé                 Pourtant, la proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, communément appelée « directive CRD VI » [Capital Requirements Directive VI ] pourrait bien, si sa rédaction actuelle était conservée, susciter de fâcheuses divergences d’interprétation entre les Etats membres quant à la latitude qui devrait être laissée aux banques des pays tiers – et, donc, des banques africaines – d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.          Deux pernicieuses conséquences          En effet, l’article 21 quater de la CRD VI exigerait des banques africaines qu’elles créent une succursale dans chaque pays de l’Union européenne où elles souhaiteraient exercer une activité bancaire, ce qui, en soi, n’est pas critiquable. Cependant, aujourd’hui, certains Etats de l’Union interdisent aux banques africaines de commercialiser, sur leur sol, auprès des diasporas, les services bancaires dont ces dernières ont besoin dans leur pays d’origine, en Afrique.        Il vous reste 36.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/03/la-diaspora-africaine-est-un-acteur-essentiel-du-developpement-economique-et-social-de-l-afrique_6140086_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La diaspora africaine est un acteur essentiel du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social de l\u2019Afrique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T12:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-03T12:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-03T12:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","Diaspora","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Guin\u00e9e-Bissau","B\u00e9nin","Cameroun","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur l\u2019actuelle proposition de directive du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, dite \u00ab\u00a0directive CRD\u00a0VI\u00a0\u00bb qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et emp\u00eacher les banques africaines d\u2019offrir leurs services \u00e0 leur client\u00e8le diasporique r\u00e9sidant en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Gauvin","description":"Avocat au barreau de Paris, docteur d\u2019Etat en droit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/437/0/5247/2623/1342/671/60/0/e1bf9fe_5802467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-3">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Salué en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant soviétique est perçu par beaucoup de Russes comme le responsable des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Russie             A Moscou, les funérailles de Gorbatchev sans Vladimir Poutine, qui s’est contenté d’un hommage minimal      Salué en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant soviétique est perçu par beaucoup de Russes comme le responsable des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h24, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les gardes d’honneur se tiennent près du cercueil de Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’Union soviétique, à la Maison des syndicats de Moscou, le 3 septembre 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / REUTERS                 Les funérailles du dernier dirigeant de l’Union des républiques socialistes soviétiques (URSS), Mikhaïl Gorbatchev, se déroulent samedi 3 septembre à Moscou, sans le président Vladimir Poutine, signe de l’héritage controversé du père de la perestroïka en Russie.            Grande figure politique du XXe siècle, Mikhaïl Gorbatchev s’est éteint mardi soir, à l’âge de 91 ans, des suites d’une « longue et grave maladie », selon l’hôpital où il était soigné. Il a marqué l’histoire en précipitant, malgré lui, la disparition de l’Union soviétique en 1991, alors qu’il essayait de la sauver avec des réformes démocratiques et économiques, mettant ainsi fin à la guerre froide.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Mikhaïl Gorbatchev : le legs ambivalent du dernier dirigeant soviétique                   Responsable du déclassement russe, selon Moscou            Salué en Occident comme un homme de paix, Mikhaïl Gorbatchev est vu par beaucoup en Russie comme le responsable du déclassement géopolitique de Moscou et des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS. Signe de cette désaffection, aucun jour de deuil national n’a été annoncé, même si des « éléments de funérailles nationales » seront présents lors de son inhumation, notamment une « garde d’honneur », a souligné le Kremlin.                 A titre de comparaison, Boris Eltsine, premier président de la Fédération de Russie, au pouvoir lors des années de transition douloureuse vers l’économie de marché, et qui avait désigné Vladimir Poutine comme successeur, avait eu droit, lui, à des honneurs appuyés à sa mort, en 2007. Le Kremlin avait alors décrété un jour de deuil national et organisé des funérailles officielles, en présence de MM. Poutine et Gorbatchev.            Vladimir Poutine absent            Les obsèques du dernier dirigeant de l’Union soviétique ont commencé par une cérémonie d’adieu, à 9 heures, à la Maison des syndicats, lieu symbolique de la capitale russe où les dépouilles de plusieurs dignitaires communistes ont été exposées, comme celle de Joseph Staline, en 1953.            A l’intérieur, un portrait de l’ancien dirigeant trônait à côté du cercueil ouvert, près duquel la fille de Gorbatchev, Irina, était assise. Deux gardes en uniforme étaient postés de part et d’autre du cercueil, pendant que les visiteurs déposaient des fleurs avant de s’incliner respectueusement devant la dépouille.                Quelques milliers de personnes sont venues rendre hommage à M. Gorbatchev depuis le début de la matinée, a constaté l’Agence France-Presse. « Nous avons eu une bouffée de liberté, il nous a donné la transparence et le pluralisme », a déclaré Natalia Leleko, une enseignante de 60 ans. C’était « un air de liberté qui manquait depuis longtemps, l’absence de peur », abonde Ksenia Joupanova, une interprète de 41 ans.            L’ex-président russe Dmitri Medvedev et le journaliste Dmitri Mouratov, lauréat du prix Nobel de la paix 2021, étaient également présents à la cérémonie, marquée par une grande absence, celle du président Poutine. Jeudi, il avait annoncé qu’il ne pourrait y participer, du fait, officiellement, d’un « emploi du temps » chargé.            Au lendemain de la mort de M. Gorbatchev, M. Poutine lui avait rendu mercredi un premier hommage minimal, dans un message de condoléances. Sur un ton neutre, il avait constaté que Mikhaïl Gorbatchev avait eu « une grande influence sur l’histoire du monde » et qu’il s’était « efforcé de proposer ses propres solutions aux problèmes ». La relation entre les deux hommes était complexe, oscillant entre marques d’estime et reproches mutuels, avant de faire place à une cordiale indifférence.            Viktor Orban à Moscou            Par contraste, les capitales occidentales, de Washington à Berlin, en passant par Paris et Rome, ont célébré chaleureusement la mémoire de Mikhaïl Gorbatchev, salué pour avoir œuvré au rapprochement Est-Ouest et à une réduction des arsenaux nucléaires, ce qui lui avait valu le prix Nobel de la paix en 1990.                L’Allemagne, dont la réunification a été permise par la chute du mur de Berlin et de l’URSS, a annoncé que les drapeaux seraient en berne dans la capitale allemande, samedi. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a présenté ses condoléances lors d’un entretien téléphonique samedi avec M. Poutine, a fait savoir le Kremlin.            Dans un contexte de vives tensions entre la Russie et les pays occidentaux en raison du conflit en Ukraine, seul un dirigeant étranger s’est déplacé pour assister aux funérailles à Moscou : le premier ministre hongrois, Viktor Orban. Les autres pays occidentaux ont, eux, envoyé des ambassadeurs.            Le déplacement de M. Orban intervient alors que la Hongrie a rendu public, mercredi, un renforcement de ses échanges avec Gazprom et reçoit des livraisons supplémentaires de gaz, au moment où ses partenaires européens sont confrontés à une forte réduction des quantités fournies. Depuis son retour au pouvoir en 2010, M. Orban a tissé des liens avec la Russie, une collaboration maintenue malgré l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                M. Poutine n’a cependant pas prévu de rencontrer M. Orban lors de sa visite, a fait savoir le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, à l’agence de presse russe RIA Novosti, expliquant qu’« il n’y a eu aucune demande pour des entretiens ».                                                          Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/gorbatchev-a-moscou-ses-funerailles-se-deroulent-sans-vladimir-poutine-qui-s-est-contente-d-un-hommage-minimal_6140075_3210.html"},"headline":"A Moscou, les fun\u00e9railles de Gorbatchev sans Vladimir Poutine, qui s\u2019est content\u00e9 d\u2019un hommage minimal","dateCreated":"2022-09-03T10:24:01+02:00","datePublished":"2022-09-03T10:24:01+02:00","dateModified":"2022-09-03T13:48:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Salu\u00e9 en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant sovi\u00e9tique est per\u00e7u par beaucoup de Russes comme le responsable des ann\u00e9es de crise politique, \u00e9conomique et morale qui ont suivi la chute de l\u2019URSS.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/546/0/3500/1750/1342/671/60/0/f462c39_m001-russia-gorbachev-funeral-0903-1b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-4">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le débat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l’examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Banques / Finance / Assurance             Italie, Espagne… Ces pays qui taxent les superprofits      Le débat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l’examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Cela s’appelle « remettre une pièce dans le juke-box ». La lancinante musique sur la taxation des superprofits va remonter d’un ton, après la publication, vendredi 2 septembre, des bénéfices de l’armateur de porte-conteneurs CMA CGM : 7,6 milliards d’euros au deuxième trimestre, après 7,2 milliards au premier. Ainsi, TotalEnergies, qui a réalisé 10,4 milliards d’euros de résultat net au premier semestre, n’est-il plus seul à être la cible de critiques récurrentes d’une grande partie de la classe politique, du Rassemblement national aux partis de la Nupes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré son rejet au Parlement, la taxation des superprofits s’impose dans le débat                 Superprofits ? Les puristes disent qu’il n’en existe pas de définition économique et qu’il s’agit plutôt d’une surperformance financière momentanée. Une divergence d’appréciation qui traverse le gouvernement. « Je ne sais pas ce que c’est qu’un superprofit », a affirmé le ministre de l’économie et des finances, le 30 août, lors des rencontres des entreprises de France du Medef. « Taxer plus en France, c’est produire moins en France », a ajouté Bruno Le Maire. Plus nuancée, la première ministre, Elisabeth Borne, laisse l’option ouverte si elle constate, en fin d’année, que les patrons n’ont pas redistribué une partie de cette manne en salaires, primes ou baisse des prix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »                 En mars, l’Agence internationale de l’énergie estimait à 200 milliards d’euros le surplus de bénéfices que les compagnies d’énergie européennes pourraient engranger en 2022. Or, les bénéfices de TotalEnergies, Shell et BP ou de producteurs d’électricité comme Engie ne sont pas dus à un effort d’investissement, mais seulement à l’envolée des cours du pétrole, du gaz et de l’électricité. Pas plus pour l’armateur CMA CGM : le numéro trois mondial du secteur a profité de la flambée des taux de fret depuis la mi-2020 – des prix du conteneur qu’il fixe lui-même.          Bénéfices « scandaleux »          Même des institutions libérales ne trouvent rien à redire à une imposition supplémentaire. L’Organisation de coopération et de développement économiques la défend pour financer des aides aux ménages et aux entreprises. La commissaire européenne à l’énergie, Kadri Simson, est favorable à ce que les Etats membres de l’Union européenne puissent « taxer temporairement les profits excédentaires tirés des prix exceptionnellement élevés de l’électricité ». Jugeant certains bénéfices « scandaleux », le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies, Antonio Guterres, appelait, début août, « tous les gouvernements à [les] taxer et à utiliser ces fonds pour soutenir les plus vulnérables ».        Il vous reste 48.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/italie-espagne-ces-pays-qui-taxent-les-superprofits_6140067_3234.html"},"headline":"Italie, Espagne\u2026 Ces pays qui taxent les superprofits","dateCreated":"2022-09-03T09:48:52+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:48:52+02:00","dateModified":"2022-09-03T10:45:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","Banques \/ Finance \/ Assurance","Transports","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Le d\u00e9bat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l\u2019examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/165/0/5000/2500/1342/671/60/0/d66556b_1661932636977-girette-hl-larefd2-166122.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-5">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Face à la flambée des factures, l’Europe réfléchit notamment à plafonner les tarifs de certains producteurs.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies fossiles             Energie : Bruxelles avance des premières pistes      Face à la flambée des factures, l’Europe réfléchit notamment à plafonner les tarifs de certains producteurs.          Par Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 09h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale au gaz de Lichterfelde à Berlin (Allemagne), le 30 mars 2022.  MICHAEL SOHN / AP               Pétrole, gaz… Les pays occidentaux tentent de trouver des parades face aux conséquences de la guerre en Ukraine sur le front de l’énergie. Alors que les pays du G7 se sont accordés, vendredi 2 septembre, pour plafonner les prix du pétrole russe importé, l’Union européenne (UE), elle, s’attelle à préparer son conseil d’urgence sur l’énergie du 9 septembre. Objectif : calmer la flambée des factures, les prix de l’électricité s’envolant, notamment sous l’effet de la hausse des prix du gaz qui fait tourner les centrales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le G7 s’accorde sur un plafonnement des prix du pétrole russe                 Et ce, alors que les flux se tarissent, Gazprom ayant annoncé, vendredi, après la décision du G7, que le gazoduc Nord Stream – pipeline vital pour l’approvisionnement des Européens – serait « complètement » arrêté jusqu’à la réparation d’une turbine. Pour le président du Conseil européen, Charles Michel, « cette décision de Gazprom n’est bien évidemment pas surprenante. Mais l’utilisation de l’arme du gaz n’entamera pas la résolution de l’Union. Nous allons accélérer nos efforts vers l’indépendance énergétique ».          Davantage de tarifs réglementés          Dans un document, qui sera examiné par les ministres européens de l’énergie, la Commission européenne met en avant plusieurs propositions, dont un scénario qui combine trois actions principales. Primo, l’adoption de mesures pour inciter à la réduction de la consommation d’électricité, sur le modèle de ce qui a été décidé pour le gaz, le 26 juillet. Deuzio, le plafonnement des prix de gros pour les sources d’électricité les moins chères à produire, telles que le nucléaire et les énergies renouvelables. Et ce, en vue de limiter les surprofits des énergéticiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe se convertit en ordre dispersé à la sobriété énergétique                 Et, tertio, l’adoption de tarifs réglementés pour les ménages et les PME les plus précaires. « Moins de la moitié des Etats utilisent des tarifs réglementés, tandis que l’aide directe aux ménages reste l’instrument le plus utilisé dans l’UE », explique la Commission, qui veut « fournir un plus grand degré de sécurité juridique pour étendre les tarifs réglementés (…), notamment avec une dérogation claire [aux règles européennes] pour couvrir également les PME ».           La Commission européenne se dit opposée à un plafonnement indifférencié des prix de détail pour tous les consommateurs          En résumé, « il faut utiliser une partie des profits excessifs que les producteurs d’électricité engrangent aujourd’hui (…) afin de soutenir les consommateurs à petits revenus et entreprises vulnérables », a expliqué, ce même jour, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, lors d’un discours en Bavière (sud de l’Allemagne).             Il vous reste 43.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/energie-bruxelles-avance-des-premieres-pistes_6140063_3234.html"},"headline":"Energie\u00a0: Bruxelles avance des premi\u00e8res pistes","dateCreated":"2022-09-03T09:13:24+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:13:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des factures, l\u2019Europe r\u00e9fl\u00e9chit notamment \u00e0 plafonner les tarifs de certains producteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/222/0/3240/1620/1342/671/60/0/f5651c5_1662183432803-562977.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-6">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta. Europe », média indépendant russe en exil, sera l’invité d’honneur du débat intitulé « Ukraine : raconter la guerre » lors du Festival du Monde le 17 septembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Le Festival du Monde               Kirill Martinov, journaliste en résistance      Le rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta. Europe », média indépendant russe en exil, sera l’invité d’honneur du débat intitulé « Ukraine : raconter la guerre » lors du Festival du Monde le 17 septembre.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Kirill Martinov dans les bureaux de « Novaïa Gazeta. Europe » à Riga, en mai 2022.  VLAD DOKSHIN / NOVAYA GAZETA. EUROPE               Au lendemain de l’invasion russe en Ukraine, le 25 février, Kirill Martinov écrit ces quelques lignes sur Twitter, comme une consigne que l’on laisserait sur une table, en partant : « Restez sain d’esprit, ne vous plaignez pas, refusez d’aider les criminels de guerre de quelque manière que ce soit, auto-organisez-vous. Nous allons perdre nos emplois, nos illusions, notre patrie, mais ce n’est toujours rien comparé à ce qui se passe pour les Ukrainiens maintenant. » Puis, le journaliste a claqué la porte de chez lui et quitté la Russie, entraînant dans son sillage, en Lettonie, une trentaine de collaborateurs du journal indépendant Novaïa Gazeta.          Désormais installé à Riga, Kirill Martinov, 41 ans, dirige Novaïa Gazeta. Europe, une version née dans l’urgence, rejoignant ainsi la cohorte des médias russes en exil de plus en plus nombreux. L’agression en Russie, le 7 avril, du rédacteur en chef, Dmitri Mouratov, Prix Nobel de la paix 2021, aspergé au visage d’un liquide rouge, a précipité les choses. Le jour même, décision a été prise de délocaliser une partie de la rédaction à Riga pour porter « la voix des Russes qui partagent les valeurs européennes ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Novaïa Gazeta », le dernier journal indépendant installé en Russie, s’arrête                 Créé en 1993 avec le soutien de Mikhaïl Gorbatchev, Novaïa Gazeta connaît le prix de la liberté. Depuis les années 2000, six de ses journalistes, dont Anna Politkovskaïa, ont été tués dans l’exercice de leur métier en temps de paix. Mais cette fois, la menace pesait sur tous, avec l’introduction de nouveaux articles dans le code pénal russe punissant jusqu’à quinze ans de prison quiconque propagerait des informations de nature à « discréditer » l’armée russe. « Tous ceux qui sont contre la guerre finissent en prison, c’est une tragédie, et Poutine est identifié à la guerre, il n’y a pas de retour en arrière possible », affirme Kirill Martinov.          « Vengeance » du pouvoir          Ce 29 août, les nouvelles ne sont pas bonnes. Andreï Zaïakine, l’un des journalistes de la rédaction resté en Russie, cofondateur par ailleurs de la plate-forme Dissernet – bien connue dans le pays, elle traque les plagiats de travaux universitaires au profit des politiques –, est placé en régime de semi-liberté (interdiction de quitter son domicile entre 20 heures et 8 heures du matin, d’utiliser le téléphone, Internet, et de recevoir du courrier) en attendant de passer en jugement. Accusé de financement « d’activité terroriste », pour avoir versé 1 000 roubles (16 euros) à la Fondation de lutte contre la corruption de l’opposant Andreï Navalny, il encourt jusqu’à huit ans de colonie pénitentiaire. « Une vengeance contre les journalistes », soupire Kirill Martinov. Une de plus.        Il vous reste 55.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/festival/article/2022/09/03/kirill-martinov-journaliste-en-resistance_6140062_4415198.html"},"headline":"Kirill Martinov, journaliste en r\u00e9sistance","dateCreated":"2022-09-03T09:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:00:10+02:00","dateModified":"2022-09-03T09:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Festival du Monde","Le Festival du Monde"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Russie","International","Le Monde & Vous","Votre communaut\u00e9","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Le Festival du Monde"],"description":"Le r\u00e9dacteur en chef de \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta. Europe\u00a0\u00bb, m\u00e9dia ind\u00e9pendant russe en exil, sera l\u2019invit\u00e9 d\u2019honneur du d\u00e9bat intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Ukraine\u00a0: raconter la guerre\u00a0\u00bb lors du Festival du Monde le 17 septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/146/0/3543/1771/1342/671/60/0/027b83a_1662041398685-raw-photo-martynov-8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Festival du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-7">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Une vingtaine de camps fonctionnent depuis avril dans les territoires envahis par l’armée russe. Plusieurs millions d’Ukrainiens ont traversé ces lieux où interrogatoires, détention et torture sont de mise pour déterminer leur degré de loyauté.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou      Une vingtaine de camps fonctionnent depuis avril dans les territoires envahis par l’armée russe. Plusieurs millions d’Ukrainiens ont traversé ces lieux où interrogatoires, détention et torture sont de mise pour déterminer leur degré de loyauté.          Par Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les autorités russes ont développé au cours des derniers mois un système de « camps de filtration » par lequel ont transité plusieurs millions d’Ukrainiens, y compris femmes, vieillards et enfants, dans la région de Donetsk, conquise par la force. C’est la conclusion d’une étude réalisée par des experts de l’université de Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, créé par le département d’Etat américain. Publiée fin août, l’étude se base sur des sources ouvertes, sur des clichés satellites et sur le programme de cartographie Esri.          Les chercheurs américains décrivent et documentent avec précision des faits d’une extrême gravité. Le système comprend 21 lieux à travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occupées par l’armée russe sont contraints de passer pour se déplacer d’une ville à une autre, pour se rendre en Ukraine sous contrôle gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types : les bureaux d’enregistrement, les centres de détention de courte durée, les bâtiments où se déroulent les interrogatoires et les centres de détention à long terme.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie affirme avoir repoussé un assaut ukrainien sur la centrale de Zaporijia                 Les auteurs de l’étude identifient cinq types de violations des droits de l’homme : la torture et les conditions de détention cruelles, inhumaines et dégradantes ; le transfert forcé vers le territoire de la Russie ; l’enlèvement de mineurs à leurs parents ; le travail forcé ; la collecte massive de données personnelles en dehors de tout cadre légal.               L’étude corrobore des témoignages recueillis dans la région de Zaporijia par Le Monde au cours des mois d’avril, mai et juin, auprès de Marioupolitains ayant réussi à sortir de la zone occupée. Une moitié des camps sont situés dans un rayon de 50 km autour de la ville de Marioupol (450 000 habitants), conquise à la mi-mai après avoir été entièrement ravagée par trois mois de bombardements continus.          Collecte des données biométriques          Un camp de filtration est considéré comme vérifié par les auteurs s’il est étayé par « au moins cinq sources ouvertes indépendantes » et distinctes se recoupant. Les images satellites ont permis de confirmer l’emplacement de l’installation ou d’obtenir des preuves que le site est utilisé comme camp de filtration, grâce à la présence de rangées de tentes et d’autobus. Conflict Observatory a identifié une dizaine de camps suspects supplémentaires, mais n’a pas trouvé suffisamment de données pour affirmer leur nature avec certitude.          Jeudi 1er septembre, l’ONG Human Rights Watch (HRW) a enfoncé le clou en publiant un rapport aux conclusions similaires, mais fondé, lui, sur les témoignages de vingt personnes « filtrées » entre le 15 mars et le 6 mai, dont plusieurs venaient de Marioupol. Beaucoup décrivent la peur, le désespoir et l’impuissance qu’ils ont ressentis lorsqu’ils se sont rendus aux points de filtration. « Ils ne savaient pas ce qui les attendait, mais ils savaient que revenir à l’horreur de Marioupol n’était pas une option, et ils pensaient que la seule façon de leur permettre de fuir les hostilités et le danger était de suivre le processus », explique l’ONG. D’après ces témoins, les points de « filtrage » étaient installés tantôt dans des postes de police, tantôt dans des centres communautaires ou des camps de fortune.        Il vous reste 60.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/en-ukraine-occupee-l-archipel-des-camps-de-filtration-de-moscou_6140047_3210.html"},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateCreated":"2022-09-03T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-09-03T06:00:22+02:00","dateModified":"2022-09-03T10:43:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Une vingtaine de camps fonctionnent depuis avril dans les territoires envahis par l\u2019arm\u00e9e russe. Plusieurs millions d\u2019Ukrainiens ont travers\u00e9 ces lieux o\u00f9 interrogatoires, d\u00e9tention et torture sont de mise pour d\u00e9terminer leur degr\u00e9 de loyaut\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/577/0/4810/2405/1342/671/60/0/35fc777_61b35f85e2514e1b8336361ecc2088d5-61b35f85e2514e1b8336361ecc2088d5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-8">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Les archéologues amateurs de Legenda fouillent la terre à la recherche de cadavres de soldats abandonnés sur le champ de bataille ou de juifs jetés en masse dans des fosses pendant la seconde guerre mondiale. En leur offrant enfin une sépulture, ils espèrent contribuer à apaiser un pays hanté par la violence.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           RAFAEL YAGHOBZADEH POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                         M le mag        Lettonie         Dans les forêts de Lettonie, avec les fossoyeurs de la Grande Guerre patriotique   Par Allan Kaval (Rome, correspondant)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00     Temps de Lecture 17 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes archéologues amateurs de Legenda fouillent la terre à la recherche de cadavres de soldats abandonnés sur le champ de bataille ou de juifs jetés en masse dans des fosses pendant la seconde guerre mondiale. En leur offrant enfin une sépulture, ils espèrent contribuer à apaiser un pays hanté par la violence.                Dans la plaine de Courlande, en Lettonie, des silhouettes hérissées d’étranges appendices se détachent contre un ciel mouillé. Pelles. Sondes. Détecteurs de métaux. Des bottes s’enfoncent dans des flaques qui évoquent des cratères d’obus. Des uniformes dépareillés frottent contre des branches qu’on croirait brisées par la mitraille. Une dizaine d’hommes et quelques femmes se déploient sur un champ, regards rivés vers la terre. Il y avait ici un bosquet. Des bûcherons ont arraché ses vieux arbres et ses jeunes broussailles.          Les silhouettes explorent une couche plus profonde. Guidé par les tonalités de son appareil qui perce le silence de la campagne, un homme extrait déjà du sol un obus mangé par la rouille. Un autre a tiré de la boue une pièce détachée de la carcasse d’un char. Soudain, une forme fauve frémit derrière un bouquet d’arbres. Un jeune cerf effrayé bondit. Il fuit à toute allure dans un horizon vert de blé en herbe, laissant les hommes derrière lui, figés dans un instant d’incrédulité. Leurs regards retournent bientôt vers le sol. Les proies qu’ils cherchent sont mortes depuis longtemps.          La campagne de printemps de l’association d’archéologie amateur Legenda a commencé ce matin de juin et ses participants espèrent retrouver dans ce champ une fosse commune renfermant les restes de soldats lettons engagés dans l’Armée rouge pendant la seconde guerre mondiale. A leur tête, tel le général d’une armée imaginaire, le fondateur Talis Esmits, 58 ans, casquette militaire et petites lunettes rectangulaires, crie ses ordres avec de grands gestes du bras.                              Talis Esmits, fondateur de Legenda, près de sa cabane, en Lettonie, le 12 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Depuis 1999, Legenda, qui attire deux fois par an des volontaires venus de toute l’Europe, se voue à retrouver les dépouilles abandonnées au fil des multiples bains de sang qui ont fait de la Lettonie « le champ de bataille du continent », selon les termes de Talis Esmits. Ses compagnons ont planté leurs pelles près de la localité de Lestene, aux abords de ce qui fut la poche de Courlande, où 250 000 soldats du IIIe Reich ont repoussé, au prix de combats acharnés, un nombre équivalent de soldats soviétiques, de l’hiver 1944 à la capitulation allemande du 8 mai 1945.               « Dans ces champs et ces forêts, pendant l’hiver 1944, des Lettons enrôlés dans la SS combattaient d’autres Lettons engagés de force dans l’Armée rouge », explique Talis Esmits. Le sort de ces hommes évoque celui d’une nation piégée pour la plus grande partie de son histoire entre l’aire d’influence germanique et l’impérialisme russe. « Beaucoup sont morts ici, seuls et sans sépulture », raconte Talis. Or, selon la devise que Legenda a faite sienne, « la guerre n’est pas terminée tant que le dernier soldat n’est pas enterré ».        Il vous reste 89.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/03/dans-les-forets-de-lettonie-avec-les-fossoyeurs-de-la-grande-guerre-patriotique_6140044_4500055.html"},"headline":"Dans les for\u00eats de Lettonie, avec les fossoyeurs de la Grande Guerre patriotique","dateCreated":"2022-09-03T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-03T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-09-03T06:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Lettonie"],"keywords":["Longs formats","Guerre en Ukraine","Histoire","M le mag","Lettonie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Les arch\u00e9ologues amateurs de Legenda fouillent la terre \u00e0 la recherche de cadavres de soldats abandonn\u00e9s sur le champ de bataille ou de juifs jet\u00e9s en masse dans des fosses pendant la seconde guerre mondiale. En leur offrant enfin une s\u00e9pulture, ils esp\u00e8rent contribuer \u00e0 apaiser un pays hant\u00e9 par la violence.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/160/0/1500/750/1342/671/60/0/c1fae3e_216351-3285352.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-9">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Ce gazoduc, vital pour les livraisons de gaz en Europe, sera « complètement » à l’arrêt jusqu’à la réparation d’une turbine, alors qu’il devait être remis en marche le 3 septembre après une opération de maintenance, selon l’entreprise d’Etat russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                    Le G7 va mettre en œuvre « urgemment » un plafonnement du prix du pétrole russe         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor, Sandra Favier et Anna Villechenon      Image de couverture :  Une turbine du gazoduc Nord Stream stockée à l’usine de Siemens, à Muelheim an der Ruhr, dans l’ouest de l’Allemagne. le 3 août 2022, après des travaux de maintenance au Canada.   SASCHA SCHUERMANN / AFP          Les inspecteurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), ont effectué, jeudi 1er septembre, une inspection très attendue de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine. « L’intégrité physique de la centrale a été violée à plusieurs reprises », a déclaré le directeur général de l’AIEA, Rafael Mariano Grossi. Une partie des experts vont rester sur place jusqu’à dimanche ou lundi pour continuer l’évaluation.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a reçu la délégation de l’AIEA mardi, a regretté que l’agence n’ait pas exigé « une démilitarisation immédiate » du site, occupé par l’armée russe depuis le début du mois de mars.Le président de la République française, Emmanuel Macron, a prôné, jeudi, la poursuite du dialogue avec la Russie, estimant qu’il fallait « assumer de pouvoir toujours continuer à parler à tout le monde ». Et de conclure : « Surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d’accord. »L’Union européenne a ouvert en Pologne un centre médical destiné à accueillir les blessés et les malades en provenance d’Ukraine avant leur évacuation vers d’autres pays européens par voie aérienne, a annoncé, jeudi, la Commission européenne.L’armée russe déplace de force des civils ukrainiens depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, y compris ceux qui fuyaient les hostilités, vers des zones sous leur contrôle, a affirmé l’ONG Human Rights Watch (HRW) dans un rapport publié jeudi.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. En Ukraine, la visite de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia n’éteint pas les inquiétudes         Tribune. « La centrale nucléaire de Zaporijia est un avatar dramatique d’une crise énergétique mondiale »         Décryptage. Face à la Russie, Macron contraint de tirer les leçons de l’enlisement de la guerre en Ukraine         Reportage. La contre-offensive ukrainienne vers Kherson : « A certains endroits, il y a des combats acharnés »         Chronique. « A Pékin comme à Moscou, les dirigeants politiques estiment être seuls en mesure de dire ce qu’est la vraie identité »         Podcast. Guerre en Ukraine : où en est-on ?         Décryptage. Les Vingt-Sept compliquent un peu l’entrée des Russes dans les pays de l’Union européenne         Tribune. « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »            La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le G7 va mettre en œuvre « urgemment » un plafonnement du prix du pétrole russe         Ce qu’il faut savoir ce vendredi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-02T23:05:30+00:00","coverageEndTime":"2022-09-03T11:05:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","description":"Ce gazoduc, vital pour les livraisons de gaz en Europe, sera \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche le 3\u00a0septembre apr\u00e8s une op\u00e9ration de maintenance, selon l\u2019entreprise d\u2019Etat russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor, Sandra Favier et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : des fuites d’huile ne justifient pas l’arrêt du gazoduc Nord Stream, juge Siemens après l’annonce de Gazprom","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Ce gazoduc, vital pour les livraisons de gaz en Europe, sera \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche le 3\u00a0septembre apr\u00e8s une op\u00e9ration de maintenance, selon l\u2019entreprise d\u2019Etat russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/0/0/7888/4881/1342/830/3/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Clémence Apetogbor, Sandra Favier et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-09-02T23:05:30+00:00"
,"endDate":"2022-09-03T11:05:30+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-09-03T05:09:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-03T01:45:50+00:00","articleBody":"     La Russie s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e, dans une lettre au secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU) de n\u2019avoir pour l\u2019instant re\u00e7u aucun visa des Etats-Unis pour la venue en septembre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU de sa d\u00e9l\u00e9gation men\u00e9e par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, selon le texte vu vendredi par l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0A la date du 1er\u00a0septembre, aucun des 56 repr\u00e9sentants russes (\u2026) n\u2019a re\u00e7u de visa d\u2019entr\u00e9e pour les Etats-Unis\u00a0\u00bb dans la perspective de la semaine de haut niveau de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale du 20 au 26\u00a0septembre \u00e0 New York, \u00e9crit l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Vassily Nebenzia, dans cette lettre adress\u00e9e \u00e0 Antonio Guterres. \u00ab\u00a0La m\u00eame situation existe pour les journalistes et les membres d\u2019\u00e9quipage du vol de notre ministre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est d\u2019autant plus inqui\u00e9tant que, ces derniers mois, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont refus\u00e9 sans cesse d\u2019accorder des visas \u00e0 un certain nombre de d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s russes devant participer \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements officiels de l\u2019ONU\u00a0\u00bb, affirme-t-il, appelant les Etats-Unis \u00e0 respecter \u00ab\u00a0leurs obligations l\u00e9gales\u00a0\u00bb et \u00e0 \u00ab\u00a0accorder rapidement\u00a0\u00bb les visas demand\u00e9s.          Selon un accord datant de 1947 entre les Etats-Unis et l\u2019ONU, les Etats-Unis ne doivent pas emp\u00eacher le transit vers le si\u00e8ge des Nations unies des repr\u00e9sentants des Etats membres.          En f\u00e9vrier, juste apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les Etats-Unis avaient annonc\u00e9 des sanctions contre le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine et son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, notamment une interdiction d\u2019entr\u00e9e sur leur territoire.          \u00ab\u00a0Les Etats-Unis prennent au s\u00e9rieux leurs obligations en tant que pays h\u00f4te de l\u2019ONU\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 un porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain \u00e0 l\u2019AFP, notant que le processus d\u2019octroi des visas \u00e9tant confidentiel, il n\u2019\u00e9tait pas possible de commenter sur des cas particuliers.          Vu le nombre important de demandes \u00e0 traiter chaque ann\u00e9e, \u00ab\u00a0pour assurer un traitement dans les temps, nous rappelons sans cesse \u00e0 la mission russe aupr\u00e8s de l\u2019ONU, et aux autres missions, que les Etats-Unis doivent recevoir les demandes le plus t\u00f4t possible\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est particuli\u00e8rement important en raison des actions non justifi\u00e9es de la Russie contre notre ambassade en Russie\u00a0\u00bb, qui a limit\u00e9 le personnel et \u00ab\u00a0nos capacit\u00e9s \u00e0 traiter les demandes de visas\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou s\u2019inqui\u00e8te de ne pas avoir re\u00e7u de visas pour se rendre \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-03T01:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636782","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T22:28:37+00:00","articleBody":"     Dans son allocution vid\u00e9o de la soir\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a approuv\u00e9 l\u2019introduction d\u2019un plafond pour les prix de vente du p\u00e9trole russe annonc\u00e9e par le G7.          \u00ab\u00a0Lorsque ce m\u00e9canisme sera mis en \u0153uvre, il deviendra un \u00e9l\u00e9ment important de la protection des pays civilis\u00e9s et des march\u00e9s de l\u2019\u00e9nergie contre l\u2019agression hybride russe\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il, en demandant d\u2019agir de la sorte avec le gaz en provenance de Russie.          \u00ab\u00a0Il est grand temps que de telles sanctions \u00e9nerg\u00e9tiques contre la Russie soient prises. Les sanctions qui vont non seulement limiter le flux de p\u00e9trodollars et d\u2019euros du gaz vers Moscou, mais aussi, et surtout, r\u00e9tablir la justice pour tous les Europ\u00e9ens, que la Russie tente de faire chanter avec des prix artificiellement gonfl\u00e9s sur le march\u00e9 de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, explique M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","dateModified":"2022-09-02T22:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T20:43:52+00:00","articleBody":"     Le fabricant de turbines Siemens Energy a d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019une fuite d\u2019huile ne justifie pas, d\u2019un point de vue technique, l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream\u00a01, d\u00e9cid\u00e9 plus t\u00f4t par le g\u00e9ant russe du gaz Gazprom apr\u00e8s la d\u00e9couverte de telles fuites dans une turbine.          \u00ab\u00a0En tant que fabricant de turbines, nous pouvons affirmer qu\u2019une telle constatation ne constitue pas une raison technique pour arr\u00eater les op\u00e9rations\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Siemens Energy dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que par le pass\u00e9 l\u2019apparition \u00ab\u00a0de ce type de fuite n\u2019a pas entra\u00een\u00e9 l\u2019arr\u00eat des op\u00e9rations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, juge Siemens","dateModified":"2022-09-02T20:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T19:00:03+00:00","articleBody":"     L\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb, a r\u00e9affirm\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse vendredi soir. \u00ab\u00a0J\u2019ai moi-m\u00eame vu plusieurs impacts sur des b\u00e2timents r\u00e9sultant de bombardements. Ce qui est compl\u00e8tement irresponsable\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, ajoutant que sa d\u00e9l\u00e9gation avait observ\u00e9 une activit\u00e9 militaire croissante dans la r\u00e9gion.          Avec les conditions de travail des op\u00e9rateurs ukrainiens, il s\u2019agit des deux points les plus sensibles au regard de l\u2019AIEA. Toutefois, M.\u00a0Grossi a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une coop\u00e9ration avait \u00e9t\u00e9 observ\u00e9e sur place. Se c\u00f4toient sur le site de la centrale des op\u00e9rateurs ukrainiens, des experts nucl\u00e9aires russes et des forces militaires russes, a-t-il d\u00e9taill\u00e9. Mais \u00ab\u00a0ils travaillent ensemble et la centrale est fonctionnelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Par ailleurs, le directeur de l\u2019AIEA a \u00e9mis une inqui\u00e9tude concernant l\u2019alimentation \u00e9lectrique externe de la centrale. \u00ab\u00a0Sans [elle], les syst\u00e8mes de refroidissement des r\u00e9acteurs ne fonctionnent plus et cela peut conduire \u00e0 un accident majeur\u00a0\u00bb, a-t-il rappel\u00e9. Il a fait \u00e9tat d\u2019interruptions et de pannes de cette alimentation externe. Toutefois, les op\u00e9rateurs diesel fonctionnent normalement, a-t-il rassur\u00e9.          \u00ab\u00a0Il y a une \u00e9norme tension, qui doit \u00eatre g\u00e9r\u00e9e avec beaucoup de pr\u00e9caution. Notre pr\u00e9sence a une grande valeur ajout\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, en pr\u00e9cisant que le maintien de deux experts de l\u2019AIEA permettait d\u00e9sormais d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9tablir une pr\u00e9sence continue\u00a0\u00bb dans la centrale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique de la centrale de Zaporijia \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb, r\u00e9aff...","dateModified":"2022-09-02T22:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T16:50:26+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant russe Gazprom a annonc\u00e9 vendredi que le gazoduc Nord Stream, vital pour les livraisons en Europe, sera \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche samedi apr\u00e8s une op\u00e9ration de maintenance.          Dans un communiqu\u00e9, Gazprom a annonc\u00e9 avoir d\u00e9couvert des \u00ab\u00a0fuites d\u2019huile\u00a0\u00bb dans la turbine lors de cette op\u00e9ration de maintenance. \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration (\u2026), le transport du gaz via Nord Stream est compl\u00e8tement suspendu\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le groupe.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le Kremlin avait affirm\u00e9 que le fonctionnement du gazoduc Nord Stream \u00e9tait \u00ab\u00a0menac\u00e9\u00a0\u00bb par une p\u00e9nurie de pi\u00e8ces de rechange en raison des sanctions visant Moscou pour son offensive en Ukraine. La Russie devait reprendre samedi ses livraisons de gaz via le pipeline Nord Stream, apr\u00e8s une nouvelle interruption de trois jours qui a mis \u00e0 rude \u00e9preuve les nerfs des Europ\u00e9ens, engag\u00e9s dans une course contre la montre pour \u00e9viter une crise \u00e9nerg\u00e9tique cet hiver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom annonce l\u2019arr\u00eat de Nord Stream jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine","dateModified":"2022-09-02T17:32:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T16:09:53+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 vendredi avoir frapp\u00e9 une base russe \u00e0 Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes, au lendemain d\u2019une visite d\u2019une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique.          \u00ab\u00a0Dans les localit\u00e9s de Kherson et d\u2019Energodar, des frappes pr\u00e9cises de nos troupes ont d\u00e9truit trois syst\u00e8mes d\u2019artillerie de l\u2019ennemi, ainsi qu\u2019un d\u00e9p\u00f4t de munitions\u00a0\u00bb, a inform\u00e9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans son rapport du soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir frapp\u00e9 une base russe pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-09-02T16:38:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T16:08:07+00:00","articleBody":"    A-t-on des nouvelles de M. Lavrov qui ne me semble pas \u00eatre intervenu publiquement depuis quelque temps? s'il n'\u00e9tait plus en odeur de saintet\u00e9 il ferait mieux de s'\u00e9loigner des fen\u00eatres en \u00e9tage.     F sur les ondes         Bonjour F sur les ondes,          Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a pris la parole jeudi 1er\u00a0septembre lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019Institut d\u2019Etat des relations internationales de Moscou, selon l\u2019agence russe RIA Novosti. \u00ab\u00a0Nous ferons tout pour que les int\u00e9r\u00eats de la population russophone de Moldavie et de la Transnistrie soient respect\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre, r\u00e9pondant \u00e0 une question sur la situation en Transnistrie, adressant au passage une mise en garde \u00e0 la Moldavie. Il a ajout\u00e9 que les autorit\u00e9s moldaves devraient \u00ab\u00a0arr\u00eater de jouer aux jeux g\u00e9opolitiques impos\u00e9s par l\u2019Occident\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","dateModified":"2022-09-02T16:11:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T15:59:20+00:00","articleBody":"     Le num\u00e9ro deux de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Riabkov, a appel\u00e9 solennellement Washington vendredi \u00e0 ne pas fournir d\u2019armes de longue port\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, estimant que les Etats-Unis pourraient \u00e0 terme \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme un pays cobellig\u00e9rant.          \u00ab\u00a0Nous avons pr\u00e9venu \u00e0 plusieurs reprises les Etats-Unis des cons\u00e9quences qui pourraient s\u2019ensuivre s\u2019ils continuaient \u00e0 inonder l\u2019Ukraine avec des armes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision d\u2019Etat. \u00ab\u00a0Ils se placent de fait dans un \u00e9tat proche de ce qu\u2019on pourrait qualifier d\u2019acteur du conflit\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          \u00ab\u00a0La Russie est capable de d\u00e9fendre pleinement ses int\u00e9r\u00eats, et les objectifs de l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale seront pleinement atteints\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 fin ao\u00fbt une nouvelle aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine de pr\u00e8s de trois milliards de dollars pour d\u00e9montrer le soutien durable des Etats-Unis. Cette aide comprenait notamment des missiles suppl\u00e9mentaires pour les syst\u00e8mes am\u00e9ricains d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met en garde les Etats-Unis sur la livraison d\u2019armes de longue port\u00e9e ","dateModified":"2022-09-02T16:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T14:51:47+00:00","articleBody":"                     Un pr\u00eatre b\u00e9nit les cercueils de civils non identifi\u00e9s morts sur le territoire de la communaut\u00e9 de Boutcha en f\u00e9vrier-mars 2022, lors de fun\u00e9railles \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, vendredi 2\u00a0septembre 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP                 Des membres de la famille se recueillent devant le cercueil d\u2019un des quatre militaires ukrainiens morts au combat, \u00e0 Odessa, le 2\u00a0septembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/6e46b51_e3897d0f501942be96a8ab4a0c38a393-e3897d0f501942be96a8ab4a0c38a393-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","dateModified":"2022-09-02T14:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636096","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T14:37:01+00:00","articleBody":"     A l\u2019issue du conseil de d\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise de l\u2019\u00e9nergie, tenu vendredi matin, la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique, Agn\u00e8s Pannier-Runacher, a affirm\u00e9 qu\u2019\u00e0 l\u2019aube de l\u2019hiver, alors que la Russie r\u00e9duit drastiquement ses livraisons, les stocks de gaz en France \u00e9taient remplis \u00e0 92\u00a0%.          \u00ab\u00a0C\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 et la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne que nous pourrons \u00e9viter des mesures contraignantes\u00a0\u00bb, a-t-elle aussi d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Si la situation est s\u00e9rieuse, nous avons activ\u00e9 tous les leviers \u00e0 notre main pour pr\u00e9parer l\u2019hiver\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          Pour ce qui est de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, la ministre a pr\u00e9cis\u00e9 que trente-deux r\u00e9acteurs \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat mais qu\u2019EDF s\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0engag\u00e9 \u00e0 [tous les] red\u00e9marrer pour cet hiver\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Les mesures du gouvernement en cas de p\u00e9nurie de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La cl\u00e9 pour passer l\u2019hiver, c\u2019est la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les stocks de gaz en France sont remplis \u00e0 92\u00a0%, assure la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique","dateModified":"2022-09-02T14:43:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T14:25:47+00:00","articleBody":"     Gazprom devrait reprendre comme pr\u00e9vu samedi ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Allemagne par le gazoduc Nord Stream\u00a01 apr\u00e8s trois jours d\u2019arr\u00eat pour maintenance, a appris l\u2019agence de presse Reuters vendredi de deux sources proches du g\u00e9ant russe de l\u2019\u00e9nergie.          Nord Stream\u00a01, qui passe sous la mer Baltique pour relier la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne et \u00e0 d\u2019autres pays d\u2019Europe occidentale, fonctionnait \u00e0 20\u00a0% de sa capacit\u00e9 avant cet arr\u00eat jeudi. Les livraisons sont cens\u00e9es reprendre \u00e0 3\u00a0heures, samedi. \u00ab\u00a0L\u2019approvisionnement devrait fonctionner\u00a0\u00bb comme pr\u00e9vu, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019une des sources \u00e0 l\u2019agence de presse Reuters.          Moscou affirme que les sanctions occidentales prises \u00e0 son encontre perturbent le fonctionnement de Nord Stream 1 et ses op\u00e9rations de maintenance, mais Bruxelles n\u2019y voit qu\u2019un pr\u00e9texte et reproche \u00e0 la Russie d\u2019utiliser le gaz comme une \u00ab\u00a0arme de guerre\u00a0\u00bb \u00e9conomique. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi que la fiabilit\u00e9 de Nord Stream\u00a01 \u00e9tait compromise par le manque de ressources, assurant que \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas la faute de Gazprom\u00a0\u00bb.          Les Europ\u00e9ens craignent de nouvelles coupures de l\u2019approvisionnement en gaz cet hiver. Gazprom a notamment annonc\u00e9 jeudi qu\u2019il suspendait enti\u00e8rement et imm\u00e9diatement ses livraisons au groupe fran\u00e7ais Engie. En cause, selon l\u2019op\u00e9rateur russe, le non-paiement par Engie de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des livraisons effectu\u00e9es en juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gazprom devrait relancer les flux de Nord Stream\u00a01 samedi","dateModified":"2022-09-02T14:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T13:52:16+00:00","articleBody":"     Quatorze prisonniers de guerre ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s vendredi au cours d\u2019un \u00e9change de prisonniers, a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien de coordination sur le traitement des prisonniers de guerre dans la r\u00e9gion de Donetsk.          \u00ab\u00a0Parmi eux, dix de la 58e brigade m\u00e9canis\u00e9e s\u00e9par\u00e9e [OMBr] et quatre de la 30e OMBr. Ils ont \u00e9t\u00e9 captur\u00e9s par les forces d\u2019occupation au printemps de cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le rapport. Un officier et un infirmier militaire figurent parmi les soldats lib\u00e9r\u00e9s, est-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel \u00e9change de prisonniers dans la r\u00e9gion de Donetsk","dateModified":"2022-09-02T14:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T13:10:02+00:00","articleBody":"     L\u2019introduction d\u2019un plafond pour les prix de vente du p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliserait\u00a0\u00bb le march\u00e9 de l\u2019or noir, a mis en garde vendredi le Kremlin. \u00ab\u00a0Nous pouvons dire une chose avec certitude\u00a0: l\u2019adoption d\u2019une telle d\u00e9cision conduirait \u00e0 une d\u00e9stabilisation significative des march\u00e9s du p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Le vice-premier ministre russe charg\u00e9 des questions \u00e9nerg\u00e9tiques, Alexandre Novak, a pr\u00e9venu jeudi que la Russie ne vendrait plus de p\u00e9trole aux pays plafonnant les prix. \u00ab\u00a0En ce qui concerne les restrictions sur les prix, (\u2026) nous ne livrerons simplement plus de p\u00e9trole ou de produit p\u00e9trolier aux compagnies ou aux pays qui imposent de telles restrictions\u00a0\u00bb, a-t-il averti, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Un plafonnement serait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement absurde\u00a0\u00bb et provoquerait une d\u00e9stabilisation du march\u00e9 dont \u00ab\u00a0les consommateurs europ\u00e9ens et am\u00e9ricains seraient les premiers \u00e0 payer le prix\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9. L\u2019Union europ\u00e9enne a adopt\u00e9 en juin un embargo progressif sur le p\u00e9trole russe, pr\u00e9voyant entre autres l\u2019arr\u00eat des importations de brut par bateau dans les six mois.             Lire aussi :     Malgr\u00e9 les r\u00e9ticences de la Hongrie, l\u2019Union europ\u00e9enne s\u2019accorde \u00e0 l\u2019arrach\u00e9 sur un embargo du p\u00e9trole russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le Kremlin, plafonner le prix du p\u00e9trole russe \u00ab\u00a0d\u00e9stabiliserait\u00a0\u00bb le march\u00e9","dateModified":"2022-09-02T13:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T13:07:22+00:00","articleBody":"     Le groupe des Sept va \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb mettre en \u0153uvre un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe et encourage une \u00ab\u00a0large coalition\u00a0\u00bb de pays \u00e0 y participer, dans une d\u00e9claration publi\u00e9e vendredi.          \u00ab\u00a0Le plafond des prix sera fix\u00e9 \u00e0 un niveau fond\u00e9 sur une s\u00e9rie de donn\u00e9es techniques et sera d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019ensemble de la coalition avant sa mise en \u0153uvre\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les sept pays dans cette d\u00e9claration, assurant que les futurs prix seraient \u00ab\u00a0communiqu\u00e9s publiquement de mani\u00e8re claire et transparente\u00a0\u00bb. Concr\u00e8tement, la Russie vendrait son p\u00e9trole \u00e0 ces pays \u00e0 un prix inf\u00e9rieur \u00e0 celui auquel elle le c\u00e8de aujourd\u2019hui, mais qui resterait sup\u00e9rieur au prix de production, afin qu\u2019elle ait un int\u00e9r\u00eat \u00e9conomique \u00e0 continuer \u00e0 leur en vendre, et qu\u2019elle ne coupe ainsi pas ses livraisons.          L\u2019enjeu est de rallier le plus de pays possible, car le plafonnement des prix ne fonctionnera que si tous les grands pays acheteurs y participent, soulignent les experts, qui pointent en particulier le r\u00f4le de la Chine et de l\u2019Inde. Dans ce but, le G7 \u00ab\u00a0invite tous les pays \u00e0 donner leur avis sur la conception du plafonnement des prix et \u00e0 mettre en \u0153uvre cette importante mesure\u00a0\u00bb, afin d\u2019\u00e9tablir \u00ab\u00a0une large coalition\u00a0\u00bb permettant de maximiser l\u2019effet de la mesure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 va mettre en \u0153uvre \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-09-02T13:49:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T12:27:58+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant su\u00e9dois de l\u2019\u00e9lectrom\u00e9nager Electrolux, qui avait d\u00e9j\u00e0 suspendu ses activit\u00e9s en Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 vendredi son d\u00e9part d\u00e9finitif du pays et la cession de sa filiale locale. \u00ab\u00a0Electrolux a d\u00e9cid\u00e9 de quitter la Russie et de c\u00e9der son activit\u00e9 \u00e0 une direction locale via une vente de sa filiale russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le groupe dans un communiqu\u00e9.          Le groupe su\u00e9dois n\u2019a pas de site de production en Russie mais y r\u00e9alisait avant la guerre en Ukraine 1,6\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires mondial et 4\u00a0% de son chiffre d\u2019affaires europ\u00e9en. Une provision de 350\u00a0millions de couronnes (environ 33\u00a0millions d\u2019euros) va \u00eatre pass\u00e9e dans les comptes du troisi\u00e8me trimestre, pr\u00e9cise Electrolux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant de l\u2019\u00e9lectrom\u00e9nager Electrolux quitte d\u00e9finitivement la Russie","dateModified":"2022-09-02T12:38:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#636004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T11:00:01+00:00","articleBody":"     La Russie a salu\u00e9 vendredi l\u2019inspection de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine, par des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique.          \u00ab\u00a0Globalement, nous trouvons tr\u00e8s positif le fait que la d\u00e9l\u00e9gation soit arriv\u00e9e et ait commenc\u00e9 \u00e0 travailler en d\u00e9pit des difficult\u00e9s et des probl\u00e8mes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin Dmitri Peskov.          \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour faire une \u00e9valuation. (\u2026) L\u2019\u00e9quipe est toujours sur place, donc il est encore trop t\u00f4t, mais le plus important est que la mission soit l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou juge l\u2019inspection de la centrale de Zaporijia par l\u2019AIEA \u00ab\u00a0tr\u00e8s positive\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-02T11:01:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T10:26:04+00:00","articleBody":"     La Russie semble pr\u00eate \u00e0 reprendre samedi ses livraisons de gaz vers l\u2019Europe via le pipeline Nord Stream\u00a01, apr\u00e8s une courte maintenance, d\u2019apr\u00e8s les donn\u00e9es publi\u00e9es vendredi par l\u2019op\u00e9rateur du gazoduc.          La r\u00e9ouverture des vannes serait un soulagement pour les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne mais n\u2019apaiserait pas leurs craintes de nouvelles interruptions cet hiver sur ce gazoduc-cl\u00e9 qui relie la Russie au nord de l\u2019Allemagne.          Les ordres d\u2019exp\u00e9dition, publi\u00e9s par le site de la soci\u00e9t\u00e9 Nord Stream, op\u00e9rateur du gazoduc, montrent que les flux devraient red\u00e9marrer \u00e0 partir de 2\u00a0heures du matin \u00e0 20\u00a0% de la capacit\u00e9 normale, soit le m\u00eame niveau qu\u2019avant les travaux de maintenance. Ces travaux ont d\u00e9but\u00e9 mercredi et ont r\u00e9duit le d\u00e9bit \u00e0 z\u00e9ro.          Les annonces sur les volumes attendus peuvent encore \u00e9voluer et doivent \u00eatre confirm\u00e9es par les flux r\u00e9els.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reprise des livraisons de gaz russe vers l\u2019Europe samedi","dateModified":"2022-09-02T10:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T09:49:21+00:00","articleBody":"    Un petit mot sur l'offensive de Kherson ?\r\nPeu d'informations nettes \r\nDe ce que on lit, \u00e7a n a pas l'air aussi concluant que souhaiter.\r\nIls d\u00e9truisent bcp de choses gr\u00e2ce \u00e0 leur himar mais n'avancent pas bcp    Lolxd        Bonjour. Merci pour toutes vos informations sur la mission de l'AIEA, mais par ailleurs o\u00f9 en est la contre-offensive majeure entam\u00e9e par les forces ukrainiennes dans la r\u00e9gion de Kherson ? Ont-ils repris des territoires \u00e0 la Russie et r\u00e9ussi \u00e0 repousser la ligne de front?    Thomas          Bonjour Lolxd et Thomas.          Il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a demand\u00e9 \u00ab\u00a0le silence\u00a0\u00bb aux m\u00e9dias ukrainiens et ordonn\u00e9 \u00e0 ses unit\u00e9s de ne pas recevoir les journalistes, qui sont tenus \u00e0 l\u2019\u00e9cart de la ligne de front. Les communiqu\u00e9s de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien sont, au mieux, laconiques.          Dans son point de situation, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique est \u00e0 peine plus loquace\u00a0: \u00ab\u00a0De violents combats se poursuivent dans le sud de l\u2019Ukraine, notamment des bombardements dans les environs d\u2019Enerhodar, pr\u00e8s de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par la Russie.\u00a0\u00bb          M\u00eame sobri\u00e9t\u00e9 dans le dernier briefing du Pentagone qui, s\u2019il \u00e9voque des avanc\u00e9es ukrainiennes et des retraits des forces russes, ne communique volontairement aucun d\u00e9tail. Raison pour laquelle l\u2019Institute for the Study of War appelle \u00e0 la prudence, \u00e9crivant que ces \u00ab\u00a0op\u00e9rations se d\u00e9rouleront tr\u00e8s probablement au cours des semaines et peut-\u00eatre des mois \u00e0 venir\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     La contre-offensive ukrainienne vers Kherson\u00a0: \u00ab\u00a0A certains endroits, il y a des combats acharn\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","dateModified":"2022-09-02T10:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T09:35:15+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) arriv\u00e9e jeudi \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia aura du mal \u00e0 effectuer une \u00e9valuation objective de la situation en raison de l\u2019interf\u00e9rence des forces russes qui contr\u00f4lent le site depuis le d\u00e9but de mars, a estim\u00e9 vendredi l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien public ukrainien Energoatom.          \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019ont pas autoris\u00e9 les inspecteurs de la mission \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans le centre de crise [de la centrale], o\u00f9 sont actuellement stationn\u00e9s les soldats russes que les agents de l\u2019AIEA ne sont pas suppos\u00e9s voir\u00a0\u00bb, a fait savoir le groupe Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram. \u00ab\u00a0Les occupants [russes] mentent et d\u00e9forment les faits, qu\u2019il s\u2019agisse des preuves qui attestent de leurs bombardements de la centrale ou de leurs cons\u00e9quences sur les infrastructures, peut-on lire dans ce communiqu\u00e9. Il est \u00e9vident que, dans de telles conditions, cela sera difficile pour l\u2019AIEA d\u2019effectuer une \u00e9valuation objective de la situation.\u00a0\u00bb               Jeudi soir, Volodymyr Zelensky estimait que l\u2019AIEA aurait d\u00fb insister sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9militariser\u00a0\u00bb le territoire de la centrale. Dans son message vid\u00e9o quotidien, il a assur\u00e9 avoir \u00ab\u00a0des preuves claires que la Russie a fait beaucoup de choses cyniques pour tromper la mission\u00a0\u00bb de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          L\u2019ambassadeur de la Russie aupr\u00e8s de l\u2019AIEA, dont le si\u00e8ge se trouve \u00e0 Vienne, en Autriche, a annonc\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019agence de presse russe RIA Novosti que deux inspecteurs de l\u2019agence resteraient en permanence sur place \u00e0 l\u2019issue de la mission en cours. De son c\u00f4t\u00e9, Vladimir Rogov, membre des autorit\u00e9s mises en place par la Russie dans la partie de l\u2019oblast de Zaporijia contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 RIA Novosti que \u00ab\u00a0les services sp\u00e9ciaux ukrainiens, sur ordre de Zelensky, [avaient] tent\u00e9 d\u2019introduire leurs espions et saboteurs travaillant sous couverture journalistique dans la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique de la centrale\u00a0\u00bb nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les Russes, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le directeur de l\u2019AIEA                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La visite de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale de Zaporijia, une op\u00e9ration de communication, selon l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-02T09:43:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T09:15:43+00:00","articleBody":"     Les forces de l\u2019ordre am\u00e9ricaines ont perquisitionn\u00e9 jeudi deux propri\u00e9t\u00e9s du milliardaire russe Viktor Vekselberg, un alli\u00e9 du pr\u00e9sident Vladimir Poutine soumis \u00e0 des sanctions, a rapport\u00e9 la cha\u00eene NBC News.          Des agents f\u00e9d\u00e9raux et des policiers locaux les bras charg\u00e9s de bo\u00eetes ont \u00e9t\u00e9 vus quittant un appartement de la luxueuse Park Avenue \u00e0 New York et une maison de vacances dans les Hamptons, une destination pris\u00e9e proche de New York. Les deux propri\u00e9t\u00e9s appartiennent \u00e0 l\u2019oligarque russe, selon NBC, qui cite des documents du Tr\u00e9sor am\u00e9ricain. Les autorit\u00e9s fouillent \u00e9galement une propri\u00e9t\u00e9 sur l\u2019\u00eele Fisher de Miami qui serait li\u00e9e \u00e0 M.\u00a0Vekselberg, a ajout\u00e9 la cha\u00eene.          L\u2019homme d\u2019affaires dirige le groupe Renova, un conglom\u00e9rat install\u00e9 \u00e0 Moscou, et il est l\u2019un des oligarques russes vis\u00e9s par les sanctions occidentales prises apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Ses avoirs aux Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s et les compagnies am\u00e9ricaines ont \u00e9t\u00e9 interdites de traiter avec lui et ses entreprises. Il fait \u00e9galement l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate du minist\u00e8re de la justice am\u00e9ricain pour fraude bancaire, mais aucune charge n\u2019a \u00e9t\u00e9 retenue, selon NBC.          L\u2019Espagne avait d\u00e9j\u00e0 saisi en avril, \u00e0 la demande des Etats-Unis, un yacht d\u2019une valeur de 90\u00a0millions d\u2019euros appartenant \u00e0 Viktor Vekselberg. Washington avait annonc\u00e9 en mars la cr\u00e9ation d\u2019une cellule destin\u00e9e \u00e0 la poursuite des \u00ab\u00a0oligarques russes corrompus\u00a0\u00bb et de tous ceux qui violeraient les sanctions adopt\u00e9es par l\u2019administration Biden contre Moscou. Depuis, les Am\u00e9ricains ont \u00ab\u00a0sanctionn\u00e9 et bloqu\u00e9 des navires et avions pour une valeur de plus d\u2019un milliard, ainsi que gel\u00e9 des centaines de millions de dollars d\u2019avoirs d\u2019\u00e9lites russes sur des comptes am\u00e9ricains\u00a0\u00bb, d\u2019apr\u00e8s la Maison Blanche.          Le pr\u00e9sident Joe Biden esp\u00e8re pouvoir liquider ces actifs et utiliser l\u2019argent pour compenser les d\u00e9g\u00e2ts subis par l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La police am\u00e9ricaine perquisitionne des propri\u00e9t\u00e9s d\u2019un oligarque russe","dateModified":"2022-09-02T09:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T09:12:15+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne ministre socialiste S\u00e9gol\u00e8ne Royal a questionn\u00e9 la r\u00e9alit\u00e9 des crimes de guerre commis par les forces arm\u00e9es russes en Ukraine. D\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une propagande de guerre par la peur\u00a0\u00bb de la part du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, S\u00e9gol\u00e8ne Royal a notamment mis en doute, sur BFM-TV \u00ab\u00a0la maternit\u00e9 bombard\u00e9e\u00a0\u00bb dans le sud-est de l\u2019Ukraine en mars. \u00ab\u00a0Vous pensez bien que s\u2019il y avait la moindre victime, le moindre b\u00e9b\u00e9 avec du sang, \u00e0 l\u2019heure des t\u00e9l\u00e9phones portables on les aurait eues [les images]\u2026\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. Malgr\u00e9 les preuves accumul\u00e9es, elle a, plus pr\u00e9cis\u00e9ment, mis en cause la v\u00e9racit\u00e9 du massacre de Boutcha et du bombardement de la maternit\u00e9 de Marioupol. \u00ab\u00a0Les crimes de guerre sont document\u00e9s\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9 en retour, sur Twitter, le premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure. Rapha\u00ebl Glucksmann, du mouvement de gauche Place publique, a d\u00e9nonc\u00e9, quant \u00e0 lui, un \u00ab\u00a0naufrage. Total\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   S\u00e9gol\u00e8ne Royal met en doute les crimes de guerre commis en Ukraine, malgr\u00e9 les preuves                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9gol\u00e8ne Royal met en doute les crimes de guerre commis par l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine","dateModified":"2022-09-02T09:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T08:26:12+00:00","articleBody":"                     Nina Solovey, professeure de langue et de litt\u00e9rature ukrainiennes, donne un cours en ligne lors du premier jour d\u2019\u00e9cole \u00e0 Poltava, le 1er\u00a0septembre 2022. IGOR TKACHOV \/ AFP                 Micha Korolev, 6 ans, r\u00e9fugi\u00e9 de Kharkiv, assiste \u00e0 une le\u00e7on en ligne lors de la rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9cole de Poltava, le 1er\u00a0septembre 2022. IGOR TKACHOV \/ AFP                 Des \u00e9coliers visitent un abri antibombes lors d\u2019une formation sur la rentr\u00e9e des classes \u00e0 Odessa, le 1er\u00a0septembre 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 Des \u00e9coliers assistent \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire, dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, le 1er\u00a0septembre 2022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/7d91626_1662107085031-000-32hg4zh.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: des fuites d\u2019huile ne justifient pas l\u2019arr\u00eat du gazoduc Nord Stream, j...","dateModified":"2022-09-02T09:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T08:20:25+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a adress\u00e9 une mise en garde \u00e0 la Moldavie, \u00e9crit l\u2019agence RIA Novosti. \u00ab\u00a0Nous ferons tout pour que les int\u00e9r\u00eats de la population russophone de Moldavie et de la Transnistie soient respect\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre, r\u00e9pondant \u00e0 une question sur la situation en Transnistrie lors d\u2019un discours \u00e0 l\u2019Institut d\u2019Etat des relations internationales de Moscou. Il a ajout\u00e9 que les autorit\u00e9s moldaves devraient \u00ab\u00a0arr\u00eater de jouer aux jeux g\u00e9opolitiques impos\u00e9s par l\u2019Occident\u00a0\u00bb.                    Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave a r\u00e9pondu sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de rappeler \u00e0 mes coll\u00e8gues que la Moldavie est une d\u00e9mocratie et que les droits et libert\u00e9s de chacun, y compris ceux qui parlent russe, ukrainien, gagaouze, bulgare (\u2026) sont garantis. Aucune plainte aupr\u00e8s des autorit\u00e9s moldaves comp\u00e9tentes n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par les russophones. Chisinau reste pleinement attach\u00e9 \u00e0 un dialogue pacifique dans le r\u00e8glement de la question de la Transnistrie et \u00e0 appeler la Russie \u00e0 retirer les troupes stationn\u00e9es ill\u00e9galement sur notre territoire. Toute suggestion d\u2019une approche diff\u00e9rente est sans fondement.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     La Transnistrie, prorusse, une menace pour l\u2019Ukraine                 Lire aussi :     La Transnistrie, enclave prorusse inflammable                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie met en garde la Moldavie","dateModified":"2022-09-02T09:02:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T07:27:44+00:00","articleBody":"     Air Liquide, groupe industriel fran\u00e7ais sp\u00e9cialiste des gaz industriels, a annonc\u00e9 vendredi son intention de quitter la Russie, o\u00f9 il emploie pr\u00e8s de 720 personnes, en transf\u00e9rant ses activit\u00e9s sur place aux dirigeants locaux via le rachat de l\u2019entreprise par ces derniers.          Les activit\u00e9s d\u2019Air Liquide en Russie repr\u00e9sentent moins de 1\u00a0% du chiffre d\u2019affaires du groupe, qui a atteint, en\u00a02021, plus de 23\u00a0milliards d\u2019euros. Le groupe fran\u00e7ais fait savoir, dans un communiqu\u00e9, que ses activit\u00e9s en Russie ne seraient plus consolid\u00e9es dans ses comptes \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre.          La r\u00e9alisation de l\u2019op\u00e9ration reste soumise \u00e0 l\u2019approbation des autorit\u00e9s russes et le montant de la cession n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9.          Air Liquide avait d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 au premier semestre une provision exceptionnelle relative \u00e0 ses activit\u00e9s dans le pays, d\u2019un montant de 404\u00a0millions d\u2019euros.          Le d\u00e9part d\u2019Air Liquide de Russie est annonc\u00e9 alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie entre dans son sixi\u00e8me mois, poussant de nombreuses entreprises fran\u00e7aises \u00e0 quitter le pays. C\u2019est notamment le cas de la Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale, qui a c\u00e9d\u00e9, en mai, sa filiale russe Rosbank, mais aussi de Renault, qui a vendu notamment ses parts dans Avtovaz, fabricant des voitures Lada, en conservant une option de rachat pendant six ans.          D\u2019autres ont suspendu leurs activit\u00e9s, comme le groupe de luxe Herm\u00e8s ou le sp\u00e9cialiste des articles de sport Decathlon.          En revanche, Leroy Merlin et Auchan, qui font partie comme Decathlon de la galaxie Mulliez, maintiennent pour le moment leurs activit\u00e9s dans le pays, tout comme le groupe agroalimentaire Danone ou le g\u00e9ant pharmaceutique Sanofi.          Le groupe p\u00e9trolier et gazier TotalEnergies n\u2019a pas non plus quitt\u00e9 le pays, estimant que cela contribuerait \u00ab\u00a0\u00e0 enrichir des investisseurs russes\u00a0\u00bb mais a annonc\u00e9 vendredi dernier la cession de ses parts dans la soci\u00e9t\u00e9 Terneftegaz, accus\u00e9e de fabriquer du carburant utilis\u00e9 par des avions russes engag\u00e9s dans le conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Air Liquide quitte la Russie et va transf\u00e9rer ses activit\u00e9s aux dirigeants locaux","dateModified":"2022-09-02T08:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T04:15:04+00:00","articleBody":"     M\u00eame lieu m\u00eame d\u00e9cor, mais un ton bien diff\u00e9rent dans le contexte de la guerre en Ukraine. Emmanuel Macron a renou\u00e9, jeudi 1er\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, avec la traditionnelle conf\u00e9rence des ambassadeurs. En\u00a02020 et 2021, le rendez-vous diplomatique de la rentr\u00e9e \u00e0 Paris avait \u00e9t\u00e9 annul\u00e9 pour cause de pand\u00e9mie de Covid-19. Quant \u00e0 la derni\u00e8re \u00e9dition en date, \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt\u00a02019, elle avait vu le chef de l\u2019Etat fustiger \u00ab\u00a0l\u2019Etat profond\u00a0\u00bb constitu\u00e9, selon lui, par les diplomates troubl\u00e9s par sa politique de la main tendue envers la Russie de Vladimir Poutine. Quelques jours avant la rencontre, M.\u00a0Macron avait re\u00e7u le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie dans sa r\u00e9sidence d\u2019\u00e9t\u00e9 du fort de Br\u00e9gan\u00e7on (Var). Critiqu\u00e9 dans une partie de l\u2019Europe, le dialogue amorc\u00e9 alors est rest\u00e9 lettre morte, bien avant le d\u00e9clenchement des hostilit\u00e9s en Ukraine. Et le conflit, qui s\u2019enlise, plus de six mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, est venu an\u00e9antir les derni\u00e8res illusions du chef de l\u2019Etat. Trois ans apr\u00e8s, \u00ab\u00a0l\u2019esprit de Br\u00e9gan\u00e7on\u00a0\u00bb est d\u00e9finitivement enterr\u00e9.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: l\u2019enlisement de la guerre contraint Macron \u00e0 adapter sa position vis-\u00e0-vis de la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 la Russie, Macron contraint de tirer les le\u00e7ons de l\u2019enlisement de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-02T07:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T04:07:24+00:00","articleBody":"     Les obstacles se sont accumul\u00e9s jusqu\u2019au dernier moment, mais la mission de l\u2019Agence internationale pour l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a finalement r\u00e9ussi \u00e0 acc\u00e9der, jeudi 1er\u00a0septembre, \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. Cette visite visait \u00e0 faire un \u00e9tat des lieux du site, occup\u00e9 par les Russes depuis le 4\u00a0mars. C\u2019est la premi\u00e8re fois, en soixante-cinq ans d\u2019histoire de l\u2019AIEA, que des observateurs traversaient un front de bataille actif afin de proc\u00e9der \u00e0 une inspection.          Apr\u00e8s \u00ab\u00a0quatre \u00e0 cinq heures\u00a0\u00bb de visite, le chef de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, qui conduit la d\u00e9l\u00e9gation, a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0vu ce qu\u2019il avait besoin de voir\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0les unit\u00e9s [de r\u00e9acteurs], le syst\u00e8me d\u2019urgence et d\u2019autres pi\u00e8ces, les salles de contr\u00f4le\u00a0\u00bb, tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0le travail ne [faisait] que commencer\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique de la centrale a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 une fois revenu en territoire contr\u00f4l\u00e9 par Kiev. Nous n\u2019avons pas d\u2019\u00e9l\u00e9ments pour \u00e9valuer cela\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0c\u2019est quelque chose qui ne peut pas continuer \u00e0 se produire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.             Lire aussi :     En Ukraine, la visite de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia n\u2019\u00e9teint pas les inqui\u00e9tudes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La visite de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia n\u2019\u00e9teint pas les inqui\u00e9tudes","dateModified":"2022-09-02T07:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T04:00:30+00:00","articleBody":"      Les inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), ont effectu\u00e9, jeudi 1er septembre, une inspection tr\u00e8s attendue de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans le sud-est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique de la centrale a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Mariano Grossi. Une partie des experts vont rester sur place jusqu\u2019\u00e0 dimanche ou lundi pour continuer l\u2019\u00e9valuation.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a re\u00e7u la d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA mardi, a regrett\u00e9 que l\u2019agence n\u2019ait pas exig\u00e9 \u00ab\u00a0une d\u00e9militarisation imm\u00e9diate\u00a0\u00bb du site, occup\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but du mois de mars.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, a pr\u00f4n\u00e9, jeudi, la poursuite du dialogue avec la Russie, estimant qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0assumer de pouvoir toujours continuer \u00e0 parler \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb. Et de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0Surtout ceux avec qui nous ne sommes pas d\u2019accord.\u00a0\u00bb          L\u2019Union europ\u00e9enne a ouvert en Pologne un centre m\u00e9dical destin\u00e9 \u00e0 accueillir les bless\u00e9s et les malades en provenance d\u2019Ukraine avant leur \u00e9vacuation vers d\u2019autres pays europ\u00e9ens par voie a\u00e9rienne, a annonc\u00e9, jeudi, la Commission europ\u00e9enne.          L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9place de force des civils ukrainiens, y compris ceux qui fuient les hostilit\u00e9s, vers des zones sous leur contr\u00f4le, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a affirm\u00e9 l\u2019ONG Human Rights Watch (HRW) dans un rapport publi\u00e9 jeudi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce vendredi matin","dateModified":"2022-09-02T05:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html#635682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-des-fuites-d-huile-ne-justifient-pas-l-arret-du-gazoduc-nord-stream-juge-siemens-apres-l-annonce-de-gazprom_6139903_3210.html","datePublished":"2022-09-02T04:00:06+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/937/0/7888/3944/1342/671/60/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-02T04:00:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/0/0/7888/4881/1342/830/3/0/bf0033f_5079175-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/03/16-10">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le groupe russe était censé reprendre samedi ses livraisons via le gazoduc qui relie la Russie au nord de l’Allemagne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                           International       Guerre en Ukraine             Gaz russe : le géant Gazprom prolonge la suspension de Nord Stream jusqu’à la réparation d’une turbine      Le groupe russe était censé reprendre samedi ses livraisons via le gazoduc qui relie la Russie au nord de l’Allemagne.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h53, mis à jour à 05h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Une turbine du gazoduc Nord Stream dans l’usine de Siemens Energy, où le moteur est entreposé après des travaux de maintenance effectués au Canada, à Muelheim (Allemagne), le 3 août 2022.  SASCHA SCHUERMANN / AFP                 Le géant russe Gazprom a annoncé, vendredi 2 septembre au soir, que le gazoduc Nord Stream, qui devait reprendre du service samedi après une maintenance, sera finalement « complètement » arrêté jusqu’à la réparation d’une turbine de ce pipeline vital pour l’approvisionnement des Européens.            Dans un communiqué, Gazprom a indiqué avoir découvert des « fuites d’huile » dans la turbine, lors de cette opération de maintenance dans une station de compression située en Russie. « Jusqu’à la réparation (…), le transport du gaz par Nord Stream est complètement suspendu », a indiqué le groupe, sans préciser combien de temps pouvait durer cette réparation.                 Ce rebondissement va accentuer encore l’angoisse des Européens, qui se démènent pour éviter une crise énergétique cet hiver et accusent Moscou d’user du gaz comme d’une arme pour se venger des sanctions occidentales après l’offensive russe en Ukraine.                             Lire aussi :  Approvisionnement en gaz de la France : huit questions pour tout comprendre                   Opérations de maintenance            Le groupe Gazprom devait reprendre samedi ses livraisons de gaz par Nord Stream, qui relie la Russie au nord de l’Allemagne, après une nouvelle interruption de trois jours pour ces opérations de maintenance.            Gazprom a assuré avoir découvert cette « fuite d’huile » lors d’un contrôle technique effectué avec des représentants du groupe allemand Siemens, qui a fabriqué la turbine. Le groupe russe fait état de cette fuite d’huile sur des « câbles reliés à des compteurs de vitesse d’un rotor ». Sur Telegram, le groupe a publié une photo montrant des câbles entourés d’un liquide brunâtre.                Ces ennuis techniques empêchent d’assurer « une exploitation sécurisée du moteur de la turbine à gaz », soutient Gazprom, s’appuyant sur un avertissement de l’Agence civile russe de surveillance des industries.            Plus tôt dans la journée, le Kremlin avait affirmé qu’une seule turbine fonctionnait sur place et que l’activité de Nord Stream était « menacée » par une pénurie de pièces de rechange en raison des sanctions visant Moscou. Moscou affirme notamment que ces sanctions empêchent la restitution d’une turbine Siemens qui avait été envoyée au Canada pour être réparée. L’Allemagne, où se trouve la turbine, assure que c’est la Russie qui bloque le retour de cette pièce-clé.            Le fabricant de turbines Siemens Energy a déclaré vendredi que la fuite ne justifie pas, d’un point de vue technique, l’arrêt du gazoduc. « En tant que fabricant de turbines, nous pouvons affirmer qu’une telle constatation ne constitue pas une raison technique pour arrêter les opérations », a déclaré Siemens Energy dans un communiqué, précisant que par le passé l’apparition « de ce type de fuite n’a pas entraîné l’arrêt des opérations ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gazprom va couper le robinet du gaz au fournisseur Engie à partir de jeudi 1er septembre                   « Nous ne pouvons plus nous fier à la Russie ou à Gazprom »            Depuis le début de l’intervention militaire du Kremlin en Ukraine, fin février, la Russie a déjà cessé ses fournitures de gaz, par d’autres pipelines, à plusieurs pays de l’Union européenne, comme la Bulgarie et la Pologne. Et, en juillet, Gazprom avait déjà procédé à dix jours de travaux de maintenance sur le gazoduc Nord Stream, qui avait ensuite été remis en marche, mais avec une nouvelle baisse des livraisons.                Un responsable allemand avait jugé l’interruption de cette semaine « incompréhensible sur le plan technique », y voyant une manœuvre politique de la Russie. « Nous ne pouvons plus nous fier à la Russie ou à Gazprom » pour respecter leurs engagements sur les livraisons de gaz, a répété cette semaine le ministre de l’économie, Robert Habeck.            Il semble désormais que les craintes d’un arrêt total des livraisons russes à l’approche de l’hiver se confirment. Pour compenser les quantités manquantes, les Européens s’efforcent de trouver d’autres fournisseurs et de réduire leur consommation, sur fond d’explosion des prix du gaz sur les marchés et de spectre de récession.            Une coupure totale du gaz russe pourrait amputer d’un point la croissance française, a estimé le ministre de l’économie, Bruno Le Maire. En Allemagne, l’activité devrait se contracter au second semestre, plombée par l’impact de l’envolée des prix de l’énergie sur le puissant secteur industriel. Dans la première économie européenne, la menace de pénurie de gaz cet hiver semble cependant s’éloigner. Le pays se démène pour réduire sa dépendance à la Russie, qui atteignait encore 55 % des importations de gaz en février.                Les projets d’installation de plusieurs terminaux flottants permettant d’importer du gaz naturel liquéfié (GNL) ont connu une nette accélération en Allemagne : deux premières unités devraient entrer en fonction cet hiver. Une diversification qui « aidera à passer l’hiver sans perturbations majeures », selon le ministère de l’économie allemand.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Contre la crise de l’énergie, l’exécutif tente de préparer les esprits à « la fin de l’abondance »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/02/gaz-russe-le-geant-gazprom-annonce-l-arret-de-nord-stream-jusqu-a-la-reparation-d-une-turbine_6140027_3210.html"},"headline":"Gaz russe\u00a0: le g\u00e9ant Gazprom prolonge la suspension de Nord Stream jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine","dateCreated":"2022-09-02T21:53:27+02:00","datePublished":"2022-09-02T21:53:27+02:00","dateModified":"2022-09-03T05:33:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le groupe russe \u00e9tait cens\u00e9 reprendre samedi ses livraisons via le gazoduc qui relie la Russie au nord de l\u2019Allemagne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/323/0/4500/2250/1342/671/60/0/c2ee83c_5079169-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-11">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ A trois semaines des élections générales, plusieurs personnalités politiques interviennent sur le réseau social, avec plus ou moins de succès.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Italie             En Italie, Silvio Berlusconi et Matteo Renzi essaient de rajeunir leur campagne sur TikTok      A trois semaines des élections générales, plusieurs personnalités politiques interviennent sur le réseau social, avec plus ou moins de succès.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié hier à 18h55, mis à jour à 09h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Capture d'écran d'une vidéo de Silvio Berlusconi postée sur son compte TikTok @silvio.berlusconi le 1er septembre 2022.  TIKTOK               « Durant cette campagne électorale, j’ai été surprise de ne pas constater une course vers la plate-forme la plus en vogue et riche en potentiel qu’est TikTok », écrivait, le 27 août, sur son blog, Valentina Tonutti, spécialiste de stratégie digitale et de communication politique. Tout a changé quatre jours plus tard. Jeudi 1er septembre, Silvio Berlusconi (Forza Italia, droite), Matteo Renzi (Italia Viva, centre) et le Parti Démocrate (PD – centre gauche) ont en effet débarqué simultanément sur l’application utilisée par 6 millions de jeunes Italiens.          Dans la campagne pour les élections générales du 25 septembre, caractérisée par sa brièveté, la plupart des principaux candidats ont fait le pari de saturer les réseaux sociaux, avec pour ambition de mobiliser les jeunes. C’est d’abord Silvio Berlusconi, 85 ans, qui a diffusé sa première vidéo. Débutant par un tonitruant « Ciao ragazzi !  » (« salut les jeunes ! »), le Cavaliere, plus bronzé que jamais, se tient statique derrière son bureau, expliquant être « un peu envieux » de ces jeunes qui affectionnent l’application TikTok, dont 60 % des utilisateurs ont moins de 30 ans.          4 millions de vues en une journée          « Nous parlerons de votre avenir et vous dirons comment nous voulons faire de l’Italie un pays qui puisse vous offrir de nouvelles opportunités et la possibilité de réaliser vos rêves », promet le fondateur de Forza Italia dans un style un peu laborieux, forçant gestes et sourires. La deuxième vidéo berlusconienne TikTok du 1er septembre était une histoire drôle sur Poutine, Biden, le pape et lui-même dans un avion…               « Un style un peu anachronique, qui rappelle la télé des années 1990 qu’il a façonnée », analyse Giovanni Boccia Artieri, sociologue des médias à l’université Carlo Bo d’Urbino. La séquence n’a pas manqué de provoquer sarcasmes et commentaires. Mais cette arrivée sur la plate-forme a été couronnée de succès avec plus de 4 millions de vues et 200 000 inscrits au nouveau compte en moins d’une journée.           « L’invasion des réseaux pour jeunes par une foule de chefs de parti empotés, faisant semblant de parler comme s’ils avaient 15 ans produit des effets embarrassants », Massimo Gramellini du « Corriere della Sera »          Chez Matteo Renzi, le style est plus direct : « Certains me connaissent pour avoir été arbitre de foot ou chef scout », a lancé l’ancien président du conseil des ministres (2014-2016) et ancien maire de Florence dans sa première vidéo. « Mais je suis surtout quelqu’un qui croit dans la politique. » « L’invasion des réseaux sociaux pour jeunes par une foule de chefs de parti empotés, faisant semblant de parler comme s’ils avaient 15 ans produit des effets embarrassants », relève, acerbe, l’éditorialiste Massimo Gramellini, vendredi 2 septembre, dans le quotidien  Corriere della Sera.        Il vous reste 40.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/02/en-italie-berlusconi-et-renzi-decouvrent-tiktok-pendant-la-campagne-electorale_6140008_3210.html"},"headline":"En Italie, Silvio Berlusconi et Matteo Renzi essaient de rajeunir leur campagne sur TikTok","dateCreated":"2022-09-02T18:55:39+02:00","datePublished":"2022-09-02T18:55:39+02:00","dateModified":"2022-09-03T09:23:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"A trois semaines des \u00e9lections g\u00e9n\u00e9rales, plusieurs personnalit\u00e9s politiques interviennent sur le r\u00e9seau social, avec plus ou moins de succ\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/538/0/1093/546/1342/671/60/0/2b18b12_1662136460110-berlusconi.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-12">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le gouvernement polonais veut « négocier » avec Berlin des réparations pour les pertes liées à la seconde guerre mondiale, qu’elle estime à 1 300 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pologne             La Pologne tente de raviver le débat sur les réparations de guerre par l’Allemagne      Le gouvernement polonais veut « négocier » avec Berlin des réparations pour les pertes liées à la seconde guerre mondiale, qu’elle estime à 1 300 milliards d’euros.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié hier à 18h48, mis à jour hier à 19h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le dirigeant du parti au pouvoir Droit et justice, Jaroslaw Kaczynski, le 1er septembre 2022, à Varsovie, lors d’une cérémonie marquant le début de la seconde guerre mondiale.  MICHAL DYJUK / AP               « La Pologne n’a PAS renoncé aux réparations de guerre allemandes », titrait, en cette semaine de commémoration du 83e anniversaire de l’invasion de la Pologne par l’Allemagne hitlérienne (1er septembre 1939) et du début de la seconde guerre mondiale, le principal hebdomadaire progouvernemental polonais wSieci, voix officielle du parti national-conservateur Droit et justice (PiS). Jeudi 1er septembre a été présenté un rapport se livrant à une évaluation du coût des dommages matériels, humains, militaires et territoriaux infligés par l’Allemagne à la Pologne durant le conflit et l’occupation allemande. Selon le document de trois tomes, dévoilé en présence des plus hauts responsables gouvernementaux lors d’une cérémonie au château royal de Varsovie, partiellement détruit pendant la guerre, ces coûts cumulés s’élèveraient à 6 200 milliards de zlotys (1 300 milliards d’euros).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Pologne agite la question des réparations de guerre, évaluées à 850 milliards de dollars, face à l’Allemagne                 « Cette journée n’est pas seulement une présentation de certains travaux, nous décidons aussi de soulever cette affaire sur la scène internationale. C’est notre objectif, a insisté, lors de son discours, le chef de la majorité au pouvoir, Jaroslaw Kaczynski. Nous savons que nous prenons un chemin qui sera long et difficile, et nous n’attendons pas de succès rapide. » L’homme fort du pays a estimé que si « certains pays ont reçu des réparations adéquates, l’Allemagne n’a jamais rendu les comptes de ses crimes envers la Pologne ». Il a ajouté que la somme avancée dans le rapport lui semblait « tout à fait supportable pour l’économie allemande ».                           Lire aussi :  La Pologne rouvre le débat sur la demande de réparations de guerre à l’Allemagne                 « Au-delà des pertes directes, la Pologne a également perdu ses chances de développement, a renchéri le chef du gouvernement, Mateusz Morawiecki. L’économie dans son ensemble et l’Etat ne pouvaient pas se développer. La mort de plus de 5 millions de personnes (…) ne peut être compensée, mais nous avons le devoir de compter ces pertes et de présenter l’addition à ceux qui sont coupables. » Le rapport tend à démontrer que la Pologne a pris un retard de développement structurel, en raison de « l’extermination systématique des élites » et de la perte de souveraineté qu’a engendrée la guerre.          Rhétorique anti-allemande          En Allemagne, la question a été sèchement évacuée par le gouvernement. « La position du gouvernement fédéral n’a pas changé, la question des réparations est close, a déclaré un porte-parole du ministère des affaires étrangères. La Pologne a renoncé à de nouvelles réparations il y a longtemps, en 1953, et a confirmé cette renonciation à plusieurs reprises », a-t-il précisé. A l’issue de la conférence de Potsdam (1945), l’Union soviétique s’était engagée à verser à la Pologne 15 % des réparations versées par l’Allemagne. La plupart des historiens s’accordent sur le fait que la Pologne est sortie perdante de cet accord, incluant l’obligation de livrer en échange à l’URSS du charbon à des prix préférentiels. En 1953, le dirigeant communiste Boleslaw Bierut avait renoncé, sous pression de l’allié soviétique, à toutes formes de réparations « au nom de l’intérêt d’un développement pacifique » dans le bloc de l’Est. Cet épisode suscite toujours de vifs débats en Pologne et n’est pas reconnu par la droite ultraconservatrice.        Il vous reste 27.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/02/le-gouvernement-polonais-tente-de-raviver-le-debat-sur-les-reparations-de-guerre-par-l-allemagne_6140007_3210.html"},"headline":"La Pologne tente de raviver le d\u00e9bat sur les r\u00e9parations de guerre par l\u2019Allemagne","dateCreated":"2022-09-02T18:48:24+02:00","datePublished":"2022-09-02T18:48:24+02:00","dateModified":"2022-09-02T19:16:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["International","Europe","Pologne"],"description":"Le gouvernement polonais veut \u00ab\u00a0n\u00e9gocier\u00a0\u00bb avec Berlin des r\u00e9parations pour les pertes li\u00e9es \u00e0 la seconde guerre mondiale, qu\u2019elle estime \u00e0 1\u00a0300\u00a0milliards d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/0/0/2053/1026/1342/671/60/0/e34e2ca_7f575ac8438049aa8a04f972f2feea58-7f575ac8438049aa8a04f972f2feea58-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-13">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Varsovie a entamé un programme de modernisation d’une ampleur sans précédent, qui témoigne de sa volonté de jouer un rôle important dans l’OTAN mais suscite des interrogations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pologne             La montée en puissance de l’armée polonaise n’échappe pas à la logique populiste du gouvernement      Varsovie a entamé un programme de modernisation d’une ampleur sans précédent, qui témoigne de sa volonté de jouer un rôle important dans l’OTAN mais suscite des interrogations.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant) et Cédric Pietralunga         Publié hier à 17h34    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats chantent l’hymne national lors de la journée de l’armée polonaise, à Varsovie, le 15 août 2022.  MICHAL DYJUK / AP               La nouvelle a provoqué la sidération dans les milieux militaires. Le 27 juillet, la Pologne a annoncé avoir passé avec la Corée du Sud le plus important contrat d’armement jamais signé par un pays européen de l’ex-bloc soviétique. S’il est mené à son terme, il devrait faire des forces polonaises la première armée de terre du Vieux Continent. Au total, Varsovie a commandé 980 chars de combat K2, 672 canons automoteurs de 155 mm K9 et 48 avions de chasse FA-50 à diverses entreprises sud-coréennes. Le montant global du contrat est estimé à quelque 15 milliards de dollars (15,07 milliards d’euros) par les analystes, l’équivalent du budget annuel de la défense de la Pologne.          Selon le gouvernement polonais, cette décision a été prise à la suite de l’offensive russe en Ukraine, qui a réveillé les craintes d’un expansionnisme de Moscou à la frontière orientale de l’Europe. « Nous tirons des leçons de ce qui se passe en Ukraine (…). Nous ne pouvons pas attendre. Nous devons armer l’armée polonaise », a déclaré le ministre de la défense, Mariusz Blaszczak, expliquant que si l’accent avait été mis sur les forces terrestres dans ces achats, c’est parce que « les forces blindées et l’artillerie sont d’une grande importance sur le champ de bataille de nos jours ».          « Principe d’urgence »          Cette commande est d’autant plus impressionnante qu’elle vient s’ajouter à d’autres signées ces dernières années. En 2020, Varsovie avait déjà annoncé l’achat aux Etats-Unis de 32 avions de chasse F-35, pour un montant estimé à 4,6 milliards de dollars, et de 20 lance-roquettes multiples Himars, pour 410 millions. Au printemps, la Pologne a également passé commande de 250 chars américains Abrams, moyennant 5 milliards de dollars. « La Pologne renforce son armée depuis 2014 et l’annexion de la Crimée, qu’elle considère avoir été abandonnée par les Occidentaux. Les Polonais se sont convaincus qu’ils devaient se défendre eux-mêmes », explique Léo Péria-Peigné, chercheur à l’Institut français des relations internationales. « La Pologne veut jouer un rôle majeur au sein de l’OTAN et ne plus être perçue comme une armée de second rang », ajoute Thibault Fouillet, chercheur à la Fondation pour la recherche stratégique (FRS).                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »                 Désireux d’aller vite, le gouvernement de Mateusz Morawiecki a fait le choix d’acheter « sur étagère » des équipements déjà éprouvés et surtout pour partie disponibles. Cent quatre-vingts chars K2 et 48 canons K9 devraient ainsi être livrés à la Pologne dès la fin de l’année ou au début de la suivante. Douze avions FA-50 sont aussi attendus à partir de mi-2023. « La Pologne est guidée par un principe d’urgence que nous ne ressentons pas nécessairement en Europe occidentale. Celui-ci s’est accentué avec la cession d’un certain nombre de ses matériels à l’Ukraine », analyse Thibault Fouillet de la FRS. De fait, Varsovie est l’un de ceux qui ont fourni le plus d’armes à Kiev depuis le 24 février, avec notamment la livraison de plus de 200 chars T-72 et PT-91 prélevés dans ses stocks.        Il vous reste 66.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/02/la-montee-en-puissance-de-l-armee-polonaise-n-echappe-pas-a-la-logique-populiste-du-gouvernement_6139992_3210.html"},"headline":"La mont\u00e9e en puissance de l\u2019arm\u00e9e polonaise n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 la logique populiste du gouvernement","dateCreated":"2022-09-02T17:34:47+02:00","datePublished":"2022-09-02T17:34:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Pologne"],"description":"Varsovie a entam\u00e9 un programme de modernisation d\u2019une ampleur sans pr\u00e9c\u00e9dent, qui t\u00e9moigne de sa volont\u00e9 de jouer un r\u00f4le important dans l\u2019OTAN mais suscite des interrogations.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/159/0/2176/1088/1342/671/60/0/0c9edc3_1662077668472-542702.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-14">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Alors que les écoles ont rouvert à Kiev, les cours restent principalement dispensés à distance dans la ville située près de la ligne de front.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                             RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe   Par Olivier Truc (Zaporijia (Ukraine), envoyé spécial)   Publié hier à 11h54, mis à jour hier à 14h51     Temps de Lecture 4 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageAlors que les écoles ont rouvert à Kiev, les cours restent principalement dispensés à distance dans la ville située près de la ligne de front.                En ce jeudi 1er septembre, jour de rentrée scolaire dans l’Ukraine en guerre, les petits sacs à dos d’écolières d’Olena et Sofiya sont restés toute la journée sur la plage arrière de la voiture de leurs parents, jaune pour l’une, noir pour l’autre. Après deux jours passés sur des routes dangereuses pour parcourir 300 kilomètres depuis leur village, en zone occupée par les Russes, après l’angoisse des interrogatoires aux checkpoints et les bombardements, il est 17 h 30 et elles viennent tout juste d’arriver en zone libre. Autour d’elles, sur le parking de la zone commerciale d’Epicentr, à Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, à 30 kilomètres seulement de la ligne de démarcation avec la zone occupée, d’autres Ukrainiens du même convoi sont pris en charge par les ONG et les autorités.                              Une inscription mentionne « Enfants » sur le pare-brise arrière d’une voiture garée sur le parking du centre d’accueil des déplacés des territoires occupés, à Zaporijia, en Ukraine, le 1er septembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Zaporijia est le point d’entrée obligatoire et unique pour tous les déplacés venant de zone occupée, qu’ils viennent du Donbass, de Crimée ou de Kherson. Olena, Sofiya et leurs parents ont quitté le village de Dmytrivka, dans l’oblast de Kherson, la veille au matin, deux jours après le début de la contre-offensive ukrainienne dans cette région. « La violence des combats a été un des facteurs qui nous a poussés à partir, explique la mère, Nataliya. Mais la principale raison est qu’on avait peur pour nos enfants à cause de la rentrée scolaire. Les Russes voulaient forcer nos filles à intégrer une école russe. Ils nous ont dit que si nous refusions, les enfants seraient placés dans un orphelinat. »               Plusieurs familles de déplacés arrivées ces derniers jours de zone occupée avec qui Le Monde a parlé ont rapporté ces menaces comme l’une des principales raisons de leur fuite. « Si on refusait de mettre notre enfant dans une école russe, dit Denys, arrivé la veille avec sa femme et son fils de 8 ans de Nova Kakhovka, à l’est de Kherson, sur les rives du Dniepr, ils nous mettaient une amende de 40 000 roubles [655 euros], si on refusait une deuxième fois, l’amende montait à 148 000 roubles. Au troisième refus, ils mettaient notre fils dans un orphelinat. »          Refus d’enseigner en russe          La plupart des enseignants refusent de collaborer. Deux d’entre eux ont été arrêtés récemment à Enerhodar, la cité de la centrale nucléaire voisine contrôlée par les Russes. L’un a été relâché, l’autre est toujours en prison. Certains acceptent, pour le salaire. Réfugié depuis deux mois à Zaporijia, le maire de Enerhodar, Dmytro Orlov, gère à distance la rentrée scolaire de ses concitoyens, qu’ils soient en zone occupée ou en zone libre. « L’école que les Russes voulaient ouvrir ce 1er septembre n’a aucun succès, ils ont été obligés de retarder la rentrée. De notre côté, nous lançons notre propre plate-forme en soutien aux élèves restés sur place, afin qu’ils puissent télécharger les cours en ukrainien pour les suivre même si les Russes coupent Internet. »        Il vous reste 57.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/02/guerre-en-ukraine-a-zaporijia-une-rentree-scolaire-sous-la-menace-russe_6139955_3210.html"},"headline":"A Zaporijia, en Ukraine, une rentr\u00e9e scolaire sous le signe de la guerre","dateCreated":"2022-09-02T11:54:14+02:00","datePublished":"2022-09-02T11:54:14+02:00","dateModified":"2022-09-02T14:51:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Alors que les \u00e9coles ont rouvert \u00e0 Kiev, les cours restent principalement dispens\u00e9s \u00e0 distance dans la ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la ligne de front.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Zaporijia (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/600/0/5600/2800/1342/671/60/0/af14510_1662079369563-raf-06.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-15">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Emmanuel Macron avait fait le pari de l’ouverture vers la Russie pour l’arrimer à l’Europe. Le déclenchement de la guerre en Ukraine et son enlisement marquent l’échec de la médiation voulue par le chef de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                       Débats       Guerre en Ukraine         Russie : tirer les leçons d’un pari perdu   Éditorial   Le Monde    Emmanuel Macron avait fait le pari de l’ouverture vers la Russie pour l’arrimer à l’Europe. Le déclenchement de la guerre en Ukraine et son enlisement marquent l’échec de la médiation voulue par le chef de l’Etat.   Publié hier à 11h22, mis à jour hier à 16h57    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En évoquant, le 1er septembre, la sombre perspective d’« une guerre longue » en Ukraine, à l’occasion de la conférence annuelle des ambassadeurs réunis à l’Elysée, Emmanuel Macron a confirmé l’évolution à laquelle il a été contraint à propos d’une crise devenue centrale, pour laquelle il a longtemps espéré jouer les médiateurs, mais sans succès. Le président de la République voit sans doute avec dépit son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, avec lequel il entretient des relations glaciales, y prétendre aujourd’hui, avec pour l’instant de meilleures cartes dans son jeu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine                   Emmanuel Macron a assuré devant les diplomates vouloir conserver le contact avec le maître du Kremlin, Vladimir Poutine, pour « préparer la paix », une perspective qui reste pour l’instant illusoire. Il n’empêche : son pari de l’ouverture vers la Russie pour l’arrimer à l’Europe, symbolisé par le sommet de Brégançon, en 2019, a bel et bien été perdu. Et la guerre a relancé une Alliance atlantique qu’il jugeait en « mort cérébrale ».            Evolution contrainte            Face à un homologue russe cadenassé dans une vision délirante de l’Ukraine, la diplomatie performative qui le faisait stigmatiser devant le même parterre un « Etat profond », localisé au Quai d’Orsay et prisonnier d’analyses jugées figées, n’a pas été plus efficace que face à Donald Trump, en 2018, pour tenter de sauver l’accord sur le nucléaire iranien, ou que face au labyrinthe des factions libanaises, deux ans plus tard, après l’explosion qui avait ravagé le port de Beyrouth.                 En se rendant à Kiev, en juin, aux côtés du président du conseil italien, Mario Draghi, et du chancelier allemand, Olaf Scholz, qui dirige un pays encore plus déstabilisé par ce premier conflit majeur sur le sol européen depuis la fin de la seconde guerre mondiale, Emmanuel Macron a matérialisé spectaculairement l’évolution à laquelle il avait été contraint.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : l’enlisement de la guerre contraint Macron à adapter sa position vis-à-vis de la Russie                   Ses détracteurs ont jugé ce déplacement tardif, ce qu’il était factuellement, même si le président de la République n’a alors pas compté ses efforts, à quelques jours d’un sommet européen déterminant, afin d’obtenir pour l’Ukraine le statut de candidate à l’Union européenne. Emmanuel Macron s’était auparavant compliqué inutilement la tâche en répétant ne pas vouloir « humilier » la Russie en Ukraine, une préoccupation inaudible alors que, sur le terrain, l’agresseur russe multipliait vraisemblablement les crimes de guerre. Elle a renforcé la défiance des pays européens de l’Est alors que, dans le même temps, l’autre poids lourd de l’Union, l’Allemagne, payait le prix de choix énergétiques désastreux.            L’obligation de tirer des leçons            Le 17 août, Emmanuel Macron a invité solennellement ses compatriotes à « accepter de payer le prix de notre liberté et de nos valeurs » en se plaçant plus que jamais au côté de l’Ukraine. Une gravité qui a également dominé sa brève intervention en ouverture du conseil des ministres de la rentrée, le 24 août, marquée par l’annonce de « la fin de l’insouciance » et de celle de « l’abondance ».                Dans le discours sur l’Europe prononcé à Prague, le 29 août, le chancelier allemand s’est efforcé de convaincre qu’il est prêt à répondre au « changement d’époque » entraîné par l’invasion russe. Le président français doit, lui aussi, tirer toutes les leçons d’un volontarisme qui a buté sur le réel. L’enlisement du conflit lui en donne non seulement l’occasion, mais surtout l’obligation. C’est une nécessité, s’il entend forger avec ses partenaires européens une parade efficace contre les velléités belliqueuses de la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Elysée défend la réforme contestée du Quai d’Orsay                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/02/russie-tirer-les-lecons-d-un-pari-perdu_6139944_3232.html"},"headline":"Russie\u00a0: tirer les le\u00e7ons d\u2019un pari perdu","dateCreated":"2022-09-02T11:22:48+02:00","datePublished":"2022-09-02T11:22:48+02:00","dateModified":"2022-09-02T16:57:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Emmanuel Macron avait fait le pari de l\u2019ouverture vers la Russie pour l\u2019arrimer \u00e0 l\u2019Europe. Le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine et son enlisement marquent l\u2019\u00e9chec de la m\u00e9diation voulue par le chef de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/333/0/4001/2000/1342/671/60/0/d675c1c_1662130586176-000-1jm6xk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-16">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’adoption d’une aide à l’achat de véhicules à batterie produits en Amérique du Nord ulcère Bruxelles. Le sujet pourrait être porté devant l’OMC.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Industrie automobile             Nouvelle querelle commerciale entre l’Europe et les Etats-Unis autour des voitures électriques      L’adoption d’une aide à l’achat de véhicules à batterie produits en Amérique du Nord ulcère Bruxelles. Le sujet pourrait être porté devant l’OMC.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, correspondant)         Publié hier à 10h26, mis à jour hier à 16h10    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Va-t-on assister à un retour de la guerre commerciale entre l’Europe et les Etats-Unis ? Après les conflits au sujet des subventions aux constructeurs aéronautiques Airbus et Boeing ou sur les droits de douane appliqués à l’acier et l’aluminium européen, désormais apaisés, un autre dossier empoisonne les relations entre Washington et Bruxelles. La création d’un crédit d’impôts allant jusqu’à 7 500 dollars (7 520 euros) pour l’achat de véhicules électriques produits (batterie incluse) aux Etats-Unis, au Canada et au Mexique. Cette mesure a été votée le 11 août par le Congrès dans le cadre de la loi sur la réduction de l’inflation voulue par Joe Biden.                            Lire aussi   L’Europe et les Etats-Unis signent une trêve dans leur conflit commercial                 Si, à Bruxelles, on comprend les ressorts politiques internes d’une telle décision à l’approche des élections de mi-mandat, le président américain démocrate étant fortement soutenu par le puissant syndicat de l’automobile l’UAW très implanté dans certains Etats-clés du Midwest, cette décision n’en est pas moins discriminatoire pour les Européens. Et ce d’autant plus, que sur le Vieux Continent, l’essentiel des pays membres ont mis en place des aides et autres bonus à l’achat de « wattures » (véhicules électriques) quel que soit leur lieu de production.               Pour de nombreux acteurs européens, il est donc urgent d’agir. Dès le 17 août, l’Association des constructeurs européens d’automobiles faisait état de sa forte « déception » après l’annonce de la mesure américaine. « Les aides à l’achat sont très importantes pour lancer un marché et faciliter l’adoption des véhicules électriques, rappelle le lobby européen. Afin d’atteindre l’objectif de 50 % des ventes de voitures zéro émissions d’ici 2030, il faut des mesures d’aides bien plus inclusives. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les subventions à la voiture électrique rappellent que le retour du protectionnisme américain est désormais une réalité bipartisane »                 Un marché très rentable pour  les Européens          Les Etats-Unis, avec une part des débouchés de l’électrique encore modeste (5,6 % au deuxième trimestre 2022, soit 432 000 modèles écoulés), sont un marché historiquement très rentable pour les marques européennes, et surtout allemandes. Si Volkswagen y a perdu de sa superbe depuis le « dieselgate », Audi, BMW, Mercedes ou Porsche y tiennent encore la dragée haute à Tesla et y vendent ensemble près d’un million de berlines chaque année. Bref, ces groupes comptent bien rentabiliser leurs investissements colossaux dans leurs nouveaux modèles électrifiés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un sommet sur la voiture électrique à la Maison Blanche… sans Elon Musk                 A Washington, l’Alliance pour l’innovation automobile, un lobby qui rassemble des constructeurs américains et européens, rappelle par ailleurs que « sur 72 modèles électrifiés proposés aujourd’hui dans le pays, 70 % ne pourraient pas être éligibles. Et aucun ne pourra obtenir le crédit d’impôt complet quand il faudra prendre en compte le lieu d’approvisionnement des matériaux de base des batteries [terres rares, lithium, etc.] », écrit John Bozzella, le président de cette alliance sur son blog.            Il vous reste 46.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/02/nouvelle-querelle-commerciale-entre-l-europe-et-les-etats-unis-autour-des-voitures-electriques_6139935_3234.html"},"headline":"Nouvelle querelle commerciale entre l\u2019Europe et les Etats-Unis autour des voitures \u00e9lectriques","dateCreated":"2022-09-02T10:26:29+02:00","datePublished":"2022-09-02T10:26:29+02:00","dateModified":"2022-09-02T16:10:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie automobile","Europe","Union europ\u00e9enne","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Economie"],"description":"L\u2019adoption d\u2019une aide \u00e0 l\u2019achat de v\u00e9hicules \u00e0 batterie produits en Am\u00e9rique du Nord ulc\u00e8re Bruxelles. Le sujet pourrait \u00eatre port\u00e9 devant l\u2019OMC.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/26/603/0/7300/3650/1342/671/60/0/2f0f8d1_42800323-pns-704018489.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-17">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’agression russe en Ukraine et la volonté de Vladimir Poutine d’en conquérir au moins une partie relancent les questions territoriales à l’intérieur du Vieux Continent, où les frontières, notamment à l’Est, ne cessent de se déplacer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           TALI RANDALL                         Débats       Europe         Depuis un siècle, les très mouvantes frontières des pays européens   Par Marc Semo   Publié hier à 08h00, mis à jour à 06h05     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’agression russe en Ukraine et la volonté de Vladimir Poutine d’en conquérir au moins une partie relancent les questions territoriales à l’intérieur du Vieux Continent, où les frontières, notamment à l’Est, ne cessent de se déplacer.                Simples marqueurs symboliques ou, au contraire, barrières souvent trop réelles, les frontières délimitent le périmètre d’exercice de la souveraineté. « Elles sont du temps inscrit dans l’espace », écrit le géographe et diplomate Michel Foucher dans son livre L’Obsession des frontières (Perrin, 2007), soulignant qu’« elles restent des buttes-témoins du passé ou des fronts vifs selon les conjonctures locales, toujours des lieux de mémoire et parfois de ressentiment ». Représentation mentale, la carte procède du territoire autant qu’elle le précède.          Ainsi, pour justifier l’annexion de la Crimée proclamée un mois plus tôt et son soutien militaire aux rebelles prorusses du Donbass, Vladimir Poutine, lors d’un discours télévisé de plus de quatre heures, le 17 avril 2014, fit ressurgir d’un passé tsariste enfoui la Novorossia – Nouvelle-Russie – région administrative de l’empire russe de 1721 à 1917. Cette thématique est martelée avec toujours plus d’insistance dans la propagande du Kremlin depuis l’« opération spéciale » en Ukraine lancée le 24 février 2022.          La « nouvelle Russie » évoquée en 2014 par le président russe s’étend à l’est et au sud de l’actuelle Ukraine, incluant le Donbass et englobant tout le littoral ukrainien depuis Marioupol, sur la mer d’Azov, jusqu’aux frontières de la Moldavie, en incluant Odessa, le très cosmopolite grand port de la mer Noire. « Ces régions ne faisaient pas partie de l’Ukraine à l’époque des tsars, elles furent données à Kiev par le gouvernement soviétique dans les années 1920. Pourquoi l’ont-ils fait ? Dieu seul le sait », s’indignait, dans son discours, le président russe, se posant en héritier de Pierre le Grand (tsar puis empereur de Russie de 1682 à 1725) et de Catherine II (impératrice de Russie de 1762 à 1796). Ces derniers arrachèrent ces terres aux Tatars et aux Ottomans, avant de les repeupler avec, notamment, des colons russes. De quoi justifier, dans le narratif poutinien, leur rattachement à la Russie aux dépens d’une Ukraine qui, aux yeux du chef d’Etat, n’existe pas hors de ses liens avec la grande sœur russe, comme il l’expliquait dans un long texte de juillet 2021 sur « l’unité historique des Russes et des Ukrainiens ».          Quête de grandeur          « Avec cette intervention, et en passant de la politique d’influence que pratiquait Moscou vers “l’étranger proche” à une volonté de contrôle beaucoup plus stricte, Vladimir Poutine fait bouger la tectonique des plaques des relations internationales et bouleverse les structures de l’après-guerre froide », relève l’historien Georges-Henri Soutou, auteur notamment de La Guerre froide. 1943-1990 (Pluriel, 2011) et de nombreux ouvrages de référence sur le sujet. Cette quête assumée de grandeur et de puissance pose en des termes radicalement nouveaux la question des frontières en Europe, à commencer par celles héritées de l’effondrement de l’Union des républiques socialistes soviétiques (URSS).             Il vous reste 87.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/02/depuis-un-siecle-les-tres-mouvantes-frontieres-des-pays-europeens_6139912_3232.html"},"headline":"Depuis un si\u00e8cle, les tr\u00e8s mouvantes fronti\u00e8res des pays europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-09-02T08:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-02T08:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-03T06:05:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Europe"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Enqu\u00eates","D\u00e9bats","Enqu\u00eates id\u00e9es"],"description":"L\u2019agression russe en Ukraine et la volont\u00e9 de Vladimir Poutine d\u2019en conqu\u00e9rir au moins une partie relancent les questions territoriales \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du Vieux Continent, o\u00f9 les fronti\u00e8res, notamment \u00e0 l\u2019Est, ne cessent de se d\u00e9placer.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/619/64/2526/1263/1342/671/60/0/9e5e893_1662034822986-img-20220831-090924.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-18">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le chef de l’Etat a renoué, jeudi 1er septembre, à l’Elysée, avec la conférence des ambassadeurs. Après l’échec de la médiation avec la Russie, il assume la poursuite du dialogue avec Vladimir Poutine, mais préfère insister sur l’« unité européenne ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Ukraine : l’enlisement de la guerre contraint Macron à adapter sa position vis-à-vis de la Russie      Le chef de l’Etat a renoué, jeudi 1er septembre, à l’Elysée, avec la conférence des ambassadeurs. Après l’échec de la médiation avec la Russie, il assume la poursuite du dialogue avec Vladimir Poutine, mais préfère insister sur l’« unité européenne ».          Par Philippe Ricard         Publié hier à 06h07, mis à jour hier à 11h04    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron, lors de la conférence des ambassadeurs de France, à l’Elysée, le 1er septembre 2022.  CYRIL BITTON POUR « LE MONDE »               Même lieu, même décor, mais un ton bien différent dans le contexte de la guerre en Ukraine. Emmanuel Macron a renoué, jeudi 1er septembre, à l’Elysée, avec la traditionnelle conférence des ambassadeurs. En 2020 et en 2021, le rendez-vous diplomatique de la rentrée à Paris avait été annulé pour cause de pandémie de Covid-19. Quant à la dernière édition en date, fin août 2019, elle avait vu le chef de l’Etat fustiger « l’Etat profond » constitué, selon lui, par les diplomates troublés par sa politique de la main tendue envers la Russie de Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Elysée défend la réforme contestée du Quai d’Orsay                 Quelques jours avant la rencontre, M. Macron avait reçu le président russe dans sa résidence d’été du fort de Brégançon (Var) et justifié le rapprochement avec Moscou. « La Russie est une grande puissance des Lumières. (…) Elle a sa place dans l’Europe des valeurs auxquelles nous croyons », estimait-il alors. Il s’agissait, dans son esprit, de remettre à plat l’ordre de sécurité européen, tout en cherchant à prévenir l’émergence d’un axe russo-chinois.               Critiqué dans une partie de l’Europe, le dialogue amorcé à l’époque à Brégançon est resté lettre morte, bien avant le déclenchement des hostilités en Ukraine. Il n’a pas empêché la Russie de chercher à empoisonner l’opposant Alexeï Navalny. Ni de contester, entre autres, l’engagement de la France au Sahel, en dépit des mises en garde de Paris contre l’envoi de mercenaires russes au Mali. La guerre en Ukraine, qui s’enlise plus de six mois après le début de l’invasion russe, est venue anéantir les dernières illusions du chef de l’Etat. Trois ans après, « l’esprit de Brégançon » est définitivement enterré.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                 Faute de pouvoir jouer les médiateurs entre Kiev et Moscou, Emmanuel Macron a, au fil des combats, été contraint de revoir sa doctrine vis-à-vis de la Russie. « Nous devons nous préparer à une guerre longue », a-t-il dit, jeudi 1er septembre, tout en cherchant à remobiliser les diplomates afin de faire face à une crise qui ébranle la sécurité de l’ensemble du continent. Fin juin, lors du sommet du G7, le chef de l’Etat espérait encore que le conflit s’achève avant l’hiver et la fin de l’année. « M. Macron a été forcé d’actualiser son logiciel, ce qu’il fait sous la pression des événements, souvent a minima et à son corps défendant », dit un ancien diplomate.          Plus en position de jouer les médiateurs          Ainsi, il n’est plus question de demander aux forces en présence de mettre un terme le plus rapidement possible aux hostilités. « Personne n’accepterait en Ukraine que Zelensky soit contraint de faire de trop grandes concessions, en particulier territoriales, explique un proche du dossier, à l’heure où Kiev vient de lancer une contre-offensive dans la région de Kherson. Les Ukrainiens ne sont pas prêts à négocier, ils résistent et veulent repousser leur agresseur aussi loin que possible. »        Il vous reste 66.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/02/face-a-la-russie-macron-contraint-de-tirer-les-lecons-de-l-enlisement-de-la-guerre-en-ukraine_6139905_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: l\u2019enlisement de la guerre contraint Macron \u00e0 adapter sa position vis-\u00e0-vis de la Russie","dateCreated":"2022-09-02T06:07:44+02:00","datePublished":"2022-09-02T06:07:44+02:00","dateModified":"2022-09-02T11:04:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chef de l\u2019Etat a renou\u00e9, jeudi 1er\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, avec la conf\u00e9rence des ambassadeurs. Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de la m\u00e9diation avec la Russie, il assume la poursuite du dialogue avec Vladimir Poutine, mais pr\u00e9f\u00e8re insister sur l\u2019\u00ab\u00a0unit\u00e9 europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/0/0/6720/3360/1342/671/60/0/0ba9ebd_1662089613775-cbi1067019.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-19">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les Britanniques connaîtront, lundi, le nom de leur nouveau chef du gouvernement et, sauf énorme surprise, il s’agira de l’actuelle ministre des affaires étrangères, Liz Truss, qui héritera d’une situation économique et sociale très difficile.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : tout comprendre à l’élection du ou de la future première ministre      Les Britanniques connaîtront, lundi, le nom de leur nouveau chef du gouvernement et, sauf énorme surprise, il s’agira de l’actuelle ministre des affaires étrangères, Liz Truss, qui héritera d’une situation économique et sociale très difficile.          Par Marie Slavicek         Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 16h18    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La ministre des affaires étrangères, Liz Truss, est donnée favorite face à son rival Rishi Sunak par les instituts de sondage pour remplacer le premier ministre sortant, Boris Johnson.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 Les membres du Parti conservateur, majoritaire au Parlement britannique, choisissent actuellement qui de Liz Truss ou de Rishi Sunak deviendra leur nouveau dirigeant, après la démission de Boris Johnson. En vertu des règles, le gagnant du vote, qui sera connu lundi 5 septembre, deviendra automatiquement chef du gouvernement.            Comment fonctionne le mode de désignation du ou de la future première ministre britannique ? Qui sont les deux candidats à la succession de Boris Johnson ? Quels sont les dossiers brûlants qui attendent le ou la future locataire du 10 Downing Street ? Le Monde fait le point.            Quel est le mode de désignation ?            Après cinq tours de vote en quinze jours et une campagne interne particulièrement féroce, le résultat est finalement tombé le 20 juillet : Liz Truss, l’actuelle ministre des affaires étrangères, et Rishi Sunak, l’ex-ministre des finances, ont été désignés par les députés du Parti conservateur comme les candidats finalistes pour remplacer le premier ministre britannique, Boris Johnson. Ce dernier s’est résolu à démissionner, le 7 juillet, poussé vers la sortie par ses propres députés du parti tory à la suite du scandale du « partygate ».                 Les deux concurrents seront départagés à l’issue d’un vote par correspondance et en ligne des quelque 200 000 membres du parti, organisé du 1er août au 2 septembre. Ce mode de désignation, dans un pays qui compte 46 millions d’électeurs inscrits, pose question. Selon une étude réalisée par la Queen Mary University de Londres, les membres du parti sont à 70 % des hommes, plutôt âgés (la cinquantaine en moyenne), et ne représentent pas la diversité ethnique du Royaume-Uni. En outre, ils sont globalement plus à droite que la moyenne des électeurs conservateurs. Ils sont, par exemple, très favorables aux baisses d’impôts et s’inquiètent davantage de l’immigration que du changement climatique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Succession de Boris Johnson : dans la dernière phase, un processus discutable                   A en croire les sondages, Mme Truss est ultra-favorite pour remporter ce scrutin : d’après une enquête YouGov publiée le 21 juillet, 62 % des membres du parti interrogés la préféraient, contre 38 % se disant prêts à choisir M. Sunak (soit vingt-quatre points d’écart). Quoi qu’il arrive, le nom du nouveau ou de la nouvelle locataire du 10 Downing Street sera annoncé lundi 5 septembre. Il ou elle sera ensuite reçue officiellement par la reine Elizabeth II, mardi, avant une probable nomination du gouvernement mercredi.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Succession de Boris Johnson : Liz Truss conforte son statut de favorite                   La reine recevra le nouveau premier ministre dans sa résidence écossaise, une première            Elizabeth II va bousculer la tradition. La reine, 96 ans, restera dans sa résidence écossaise de Balmoral, où elle passe habituellement la fin de l’été, pour y recevoir, mardi, le nouveau ou la nouvelle première ministre. Au préalable, Boris Johnson se rendra également en Ecosse, mardi, pour présenter officiellement sa démission à Elizabeth II.                Compte tenu de ses difficultés croissantes à se déplacer, la presse s’interrogeait sur le retour de la reine à Londres pour officialiser, au palais de Buckingham, l’entrée en fonction de son quinzième chef de gouvernement en soixante-dix ans de règne. Le palais a confirmé, mercredi, la modification du « ballet » très codifié qui entoure le changement de premier ministre. Cette décision va quelque peu compliquer la transition : le trajet de quelques centaines de mètres entre Downing Street et Buckingham sera remplacé par un voyage de 800 kilomètres, retardant potentiellement le laborieux processus de formation du nouveau gouvernement.             

<article-nb="2022/09/03/16-20">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ De langue maternelle russe, l’écrivain ukrainien Volodymyr Rafeienko explique pourquoi il lui est devenu viscéralement impossible d’utiliser cet idiome.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »   Tribune        Volodymyr Rafeienko  Ecrivain        De langue maternelle russe, l’écrivain ukrainien Volodymyr Rafeienko explique pourquoi il lui est devenu viscéralement impossible d’utiliser cet idiome.   Publié hier à 05h00, mis à jour hier à 16h09    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Je suis un écrivain ukrainien qui n’a ni parlé ni écrit en ukrainien pendant les quarante-cinq premières années de sa vie et qui, aujourd’hui, communique à l’oral presque uniquement en ukrainien et n’écrit qu’en ukrainien. Pour moi, revenir à ma langue maternelle russe est absolument impossible.          Pour ne serait-ce que fixer à grands traits les raisons de cette métamorphose linguistique, il faut quand même se tourner vers le passé. Je suis né dans l’est de l’Ukraine, à Donetsk, qui est une ville russophone. C’est en russe que mes parents m’ont parlé dès ma naissance, c’est en russe que j’ai lu mes premiers livres, j’ai toujours parlé uniquement russe, mes études je les ai faites en russe, en particulier mes études de lettres, à l’université de Donetsk, qui porte le nom du grand dissident ukrainien Vassyl Stous. J’ai suivi deux cursus, littérature russe et culturologie. Pour le premier, tous les cours étaient donnés en russe ; pour le second, les matières essentielles étaient enseignées en russe. J’ai obtenu un diplôme de professeur de langue et littérature russes. Au début des années 1980, ce diplôme très coté était délivré dans une université ukrainienne, à Donetsk. Je n’ai pas eu à enseigner le russe car mes écrits ont très vite été publiés et je suis devenu écrivain.          Mais les lettres au sens large ont été ma première passion et ma première vocation. Mes professeurs connaissaient personnellement le théoricien de la littérature Mikhaïl Bakhtine et j’appartiens à son école d’analyse littéraire. J’ai commencé très tôt à écrire des poèmes et des textes en prose. Avant le déclenchement de la guerre, j’ai obtenu à plusieurs reprises un prix littéraire international décerné à Moscou et appelé le « Prix russe », pour des romans écrits en russe, évidemment. Certains romans et nouvelles dont je suis l’auteur ont été publiés dans des revues littéraires russes très anciennes et par des maisons d’édition russes très prestigieuses. Avant l’année 2014, l’idée de renoncer au russe et de faire le choix de l’ukrainien ne pouvait me venir à l’esprit. C’est le soi-disant « printemps russe » qui a été la cause principale de mon revirement linguistique.          Répugnant          Au cours des premiers mois de 2014, la direction générale des renseignements de l’état-major de l’armée russe a déployé à Donetsk un certain nombre de groupes destinés à déstabiliser la situation. Pendant tout le printemps, des agents russes ont essayé de saper les bases de la société à Donetsk et dans toute la région. Ils ont tenté de s’emparer de la préfecture de région : des cars immatriculés en Russie ont amené à maintes reprises des gens qui venaient manifester devant la préfecture et exigeaient devant les caméras des chaînes de télévision russe, en se faisant passer pour des Ukrainiens, d’être séparés de l’Ukraine. Il s’agissait de « fabriquer une image » pour les médias. Assassinats et répression de militants pro-ukrainiens se sont multipliés.             Il vous reste 65.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/02/volodymyr-rafeienko-apres-ce-que-j-ai-traverse-la-langue-russe-a-perdu-pour-moi-toute-valeur_6139888_3232.html"},"headline":"Volodymyr Rafeienko\u00a0: \u00ab\u00a0Apr\u00e8s ce que j\u2019ai travers\u00e9, la langue russe a perdu pour moi toute valeur\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-02T05:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-02T05:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-02T16:09:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"De langue maternelle russe, l\u2019\u00e9crivain ukrainien Volodymyr Rafeienko explique pourquoi il lui est devenu visc\u00e9ralement impossible d\u2019utiliser cet idiome.","author":[{"@type":"Person","name":"Volodymyr Rafeienko","description":"Ecrivain"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/392/0/4708/2354/1342/671/60/0/f4c8071_1662127571718-000-dv1400967.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  
