<FILE-date="2022/09/03/16">

<article-nb="2022/09/03/16-1">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les derniers préparatifs pour le décollage de la fusée SLS, prévu samedi à 20 h 17 (heure de Paris) du centre spatial Kennedy, en Floride, ont pris du retard à cause d’une fuite de carburant. Lundi, une première tentative avait échoué.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Espace             Mission Artemis-1 : deuxième essai de décollage vers la Lune pour la mégafusée de la NASA      Les derniers préparatifs pour le décollage de la fusée SLS, prévu samedi à 20 h 17 (heure de Paris) du centre spatial Kennedy, en Floride, ont pris du retard à cause d’une fuite de carburant. Lundi, une première tentative avait échoué.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les derniers préparatifs de la nouvelle mégafusée de la NASA pour la Lune avaient pris du retard, samedi 3 septembre, à cause d’une fuite de carburant détectée à quelques heures du décollage de cette mission test, qui doit lancer le nouveau programme Artemis, cinquante ans après le dernier vol d’Apollo.            Le décollage est prévu à 14 h 17, heure locale (20 h 17, heure de Paris), du pas de tir 39B du centre spatial Kennedy, en Floride, et reste possible au cours des deux heures suivantes, si nécessaire. Les conditions météo sont favorables à 60 % au début de cette fenêtre de tir, puis s’améliorent peu à peu jusqu’à 80 %.                            Peu avant 6 heures, heure locale (12 heures, heure de Paris), l’aval était donné pour commencer le remplissage des réservoirs de la fusée avec son carburant cryogénique – au total, environ trois millions de litres d’hydrogène et d’oxygène liquides ultra-froids.                 Mais un peu plus d’une heure plus tard, une fuite a été détectée au pied de la fusée, au niveau du tuyau par lequel passe l’hydrogène jusqu’au réservoir. Le flot a été stoppé pendant que les équipes cherchaient une solution. La NASA n’a pas précisé à quel point ce problème pourrait affecter ou non l’heure de décollage.            Lundi, lors d’une première tentative, le lancement avait été annulé au dernier moment à cause de problèmes techniques, concernant notamment le refroidissement des moteurs.                             Lire le live :  Artemis-1 : revivez le lancement retardé de la mégafusée vers la Lune                   En cas de nouvel empêchement samedi, le décollage de la fusée orange et blanche SLS, dont ce sera le baptême de l’air, pourrait éventuellement être reprogrammé pour lundi ou mardi. Il faudra ensuite attendre le 19 septembre au plus tôt, en raison des positions de la Terre et de la Lune.            Un tremplin pour un voyage vers Mars            Le but de cette mission non habitée, nommée Artemis-1, est de vérifier que la capsule Orion, au sommet de la fusée, est suffisamment sûre pour transporter à l’avenir des astronautes. Grâce à ce nouveau vaisseau, l’agence spatiale américaine entend renouer avec l’exploration humaine lointaine, la Lune étant mille fois plus éloignée que la Station spatiale internationale.                Surtout, la NASA compte cette fois y établir une présence humaine durable, afin d’en faire un tremplin pour un voyage vers Mars.            En plein week-end prolongé aux Etats-Unis, jusqu’à 400 000 personnes sont attendues pour admirer le décollage, notamment depuis les plages environnantes. De nombreux astronautes ont également fait le déplacement, dont le Français Thomas Pesquet.            Plus que quelques heures sur Terre pour ce magnifique engin : la fenêtre de tir ouvre à 20:17. La météo est bonne e… https://t.co/Qfu707foS3— Thom_astro (@Thomas Pesquet)              En cas de succès, deux minutes après le décollage, les propulseurs d’appoint retomberont dans l’Atlantique. Après huit minutes, l’étage principal se détachera à son tour. Puis, au bout d’environ une heure et trente minutes, une dernière poussée de l’étage supérieur mettra la capsule sur le chemin de la Lune, qu’elle mettra plusieurs jours à atteindre. Le voyage doit durer environ six semaines au total. Orion s’aventurera jusqu’à 64 000 kilomètres derrière la Lune, soit plus loin que tout autre vaisseau habitable jusqu’ici.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Artemis-1 : les Etats-Unis de nouveau à la conquête de la Lune                   Un parcours de 2,1 millions de kilomètres            L’objectif principal d’Artemis-1 est de tester le bouclier thermique de la capsule, le plus grand jamais construit. En entrant dans l’atmosphère terrestre à la vitesse de 40 000 km/h, sa température atteint les 2 800 °C. Au total, le vaisseau doit parcourir quelque 2,1 millions de kilomètres jusqu’à son amerrissage dans l’océan Pacifique.                Le succès complet de la mission serait un soulagement pour la NASA, qui tablait à l’origine sur un premier lancement en 2017 pour SLS, et aura investi d’ici à la fin de 2025 plus de 90 milliards de dollars dans son nouveau programme lunaire, selon un audit public.            Le nom Artemis a été choisi d’après une figure féminine, la sœur jumelle du dieu grec Apollon – en écho au programme Apollo, qui n’a envoyé sur la surface lunaire que des hommes blancs, entre 1969 et 1972. Cette fois, la NASA souhaite permettre à la première personne de couleur et à la première femme de marcher sur la Lune.                                                La prochaine mission, Artemis-2, emportera en 2024 des astronautes jusqu’à la Lune, sans s’y poser. Cet honneur sera réservé à l’équipage d’Artemis-3, en 2025 au plus tôt. La NASA souhaite ensuite lancer environ une mission par an. Il s’agira alors de construire une station spatiale en orbite lunaire, baptisée Gateway, et une base sur la surface de la Lune.                Là, la NASA veut tester les technologies nécessaires à l’envoi de premiers humains vers Mars : nouvelles combinaisons, véhicule, possible utilisation de l’eau lunaire…            Selon le patron de la NASA, Bill Nelson, un aller-retour vers la Planète rouge à bord d’Orion, qui durerait plusieurs années, pourrait être tenté vers la fin de la décennie 2030.                             Lire le décryptage :  Mission Artemis : les hommes sur la Lune, au cœur des théories du complot depuis cinquante ans                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/09/03/mission-artemis-1-deuxieme-essai-de-decollage-vers-la-lune-pour-la-megafusee-de-la-nasa_6140099_1650684.html"},"headline":"Mission Artemis-1\u00a0: deuxi\u00e8me essai de d\u00e9collage vers la Lune pour la m\u00e9gafus\u00e9e de la NASA","dateCreated":"2022-09-03T15:52:45+02:00","datePublished":"2022-09-03T15:52:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Espace","Sciences"],"description":"Les derniers pr\u00e9paratifs pour le d\u00e9collage de la fus\u00e9e SLS, pr\u00e9vu samedi \u00e0 20\u00a0h\u00a017 (heure de Paris) du centre spatial Kennedy, en Floride, ont pris du retard \u00e0 cause d\u2019une fuite de carburant. Lundi, une premi\u00e8re tentative avait \u00e9chou\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/387/0/5465/2732/1342/671/60/0/542a9fa_5083537-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-2">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ La Russie et l’Ukraine s’accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale. Une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) est arrivée sur place, jeudi, pour évaluer la situation et les risques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un militaire russe garde une zone de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, le dimanche 1er mai 2022.    AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée, dans le sud-est de l’Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inquiétudes. Après l’inspection du site, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a constaté que « l’intégrité physique » de la centrale avait été « violée à plusieurs reprises ». Il a précisé qu’une « présence continue » sur le site de deux experts de l’AIEA avait été établie.L’Ukraine a annoncé, vendredi, avoir frappé une base russe à Enerhodar, ville où se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d’avoir retiré ses armements avant l’inspection du site par l’équipe de l’AIEA.Le géant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait « complètement » à l’arrêt jusqu’à la réparation d’une turbine, alors qu’il devait être remis en marche samedi à la suite d’une opération de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a déclaré, vendredi, qu’une fuite d’huile ne justifiait pas, d’un point de vue technique, l’arrêt du gazoduc.Le G7 a annoncé, vendredi, mettre « urgemment » en œuvre un plafonnement du prix du pétrole russe et a encouragé une « large coalition » de pays à y participer. « L’adoption d’une telle décision conduirait à une déstabilisation significative des marchés du pétrole », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.Les troupes russes ont lancé, dans la nuit de vendredi à samedi, des attaques à la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l’est de l’Ukraine, selon le gouverneur de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         Décryptage. La montée en puissance de l’armée polonaise n’échappe pas à la logique populiste du gouvernement         Editorial. Russie : tirer les leçons d’un pari perdu         Enquête. Depuis un siècle, les très mouvantes frontières des pays européens         Décryptage. L’enlisement de la guerre contraint Macron à adapter sa position vis-à-vis de la Russie         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-03T13:40:53+00:00","coverageEndTime":"2022-09-04T01:40:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","description":"La Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie affirme avoir repoussé un assaut ukrainien sur la centrale de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1000/4000/4000/696/696/3/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-03T13:40:53+00:00"
,"endDate":"2022-09-04T01:40:53+00:00"
  Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a salu\u00e9, samedi sur Twitter, \u00ab\u00a0le courage et le professionnalisme\u00a0\u00bb de la mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. \u00ab\u00a0La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Charles Michel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale de Zaporijia \u00ab\u00a0est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9side...","dateModified":"2022-09-03T14:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:18:58+00:00","articleBody":"     Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, Paolo Gentiloni, a assur\u00e9 samedi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e9tait \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb en cas d\u2019arr\u00eat total des livraisons de gaz russe, gr\u00e2ce au stockage et aux mesures d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas peur des d\u00e9cisions de [Vladimir] Poutine, nous demandons aux Russes de respecter les contrats, mais s\u2019ils ne le font pas, nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans le cadre du forum \u00e9conomique organis\u00e9 par The European House - Ambrosetti \u00e0 Cernobbio, sur le lac de C\u00f4me, en Italie.          Dans l\u2019UE, \u00ab\u00a0le stockage de gaz est actuellement \u00e0 environ 80\u00a0%, gr\u00e2ce \u00e0 la diversification des fournitures\u00a0\u00bb, m\u00eame si la situation diverge d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre, a soulign\u00e9 M.\u00a0Gentiloni. Bruxelles \u00ab\u00a0a fait beaucoup lors des derniers mois\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, il est possible de faire plus\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le mur de divisions qui a bloqu\u00e9 l\u2019action de la commission au cours des derniers mois pr\u00e9sente de nombreuses br\u00e8ches\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le commissaire europ\u00e9en. L\u2019objectif est de \u00ab\u00a0poursuivre la strat\u00e9gie d\u2019une Europe unie qui travaille contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en utilisant l\u2019arme \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne participons pas \u00e0 la guerre, nous ne participons pas \u00e0 l\u2019escalade militaire\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous soutenons l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous devons le faire maintenant plus efficacement\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 une coupure totale du gaz russe, affirme le co...","dateModified":"2022-09-03T14:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:05:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La matin\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile. Les bombardements se poursuivent\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 samedi sur Telegram Hanna Zamazeyeva, la pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e9cisant qu\u2019il y avait des bless\u00e9s et qu\u2019un \u00ab\u00a0enfant de 8\u00a0ans \u00e9tait mort\u00a0\u00bb lors d\u2019un bombardement russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un enfant de 8\u00a0ans est mort lors d\u2019un bombardement russe dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, a d\u00e9clar\u00e9 la p...","dateModified":"2022-09-03T14:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T13:52:42+00:00","articleBody":"                     Pour la rentr\u00e9e scolaire, des ouvriers nettoient la fa\u00e7ade d\u2019un b\u00e2timent scolaire endommag\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des d\u00e9mineurs ukrainiens examinent un crat\u00e8re caus\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Un march\u00e9 de gros d\u00e9truit par une frappe russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 3\u00a0septembre 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/8422f09_1662213045500-000-32hk99w.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","dateModified":"2022-09-03T14:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:43:11+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lors de son point de presse quotidien, a affirm\u00e9 ce matin que son arm\u00e9e avait repouss\u00e9 hier soir un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          Selon Moscou, plus de deux cent cinquante membres des forces navales ukrainiennes auraient tent\u00e9 de d\u00e9barquer vers 22\u00a0heures (heure de Paris) sur le littoral du lac o\u00f9 se trouve la centrale. Une vingtaine de bateaux ukrainiens auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, ce qui aurait amen\u00e9 le reste de la flotte ukrainienne \u00e0 se disperser et \u00e0 battre en retraite, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re russe. Nous n\u2019avons cependant pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier ces affirmations.          L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la centrale de Zaporijia dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais le site, proche du front, reste raccord\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et son fonctionnement est assur\u00e9 par des employ\u00e9s ukrainiens.          La Russie et l\u2019Ukraine, qui s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale, la plus puissante d\u2019Europe, alimentent les craintes d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-03T12:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:13:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Erdogan a d\u00e9clar\u00e9 que la Turquie pouvait jouer un r\u00f4le de facilitateur [\u00e0 propos de la situation] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales [ukrainiennes, dont les exportations \u00e9taient bloqu\u00e9es par la guerre]\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9 relatant l\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique de ce matin entre le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et son homologue russe, Vladimir Poutine. L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e de cette centrale dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine. Les bombardements autour du site font craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.          MM.\u00a0Erdogan et Poutine ont aussi \u00e9voqu\u00e9 les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, d\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidence turque. Ils ont en outre exprim\u00e9 leur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre la construction de la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Akkuyu, en Turquie, conform\u00e9ment au projet d\u00e9fini. Les deux dirigeants sont convenus d\u2019aborder toutes ces questions en d\u00e9tail lors d\u2019un sommet pr\u00e9vu les 15 et 16\u00a0septembre \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence turque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitateur \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dit Recep Erdogan \u00e0 Vl...","dateModified":"2022-09-03T11:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:47:02+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00ab\u00a0probablement atteint un degr\u00e9 de surprise tactique\u00a0\u00bb par leur contre-offensive en cours dans le sud de l\u2019Ukraine depuis le 29\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Les gains imm\u00e9diats de l\u2019op\u00e9ration sont limit\u00e9s, mais les forces ukrainiennes [ont su exploiter] les faiblesses de la logistique, de l\u2019administration et du commandement des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb, selon les renseignements britanniques.\u00ab\u00a0Les combats se poursuivant \u00e9galement dans les secteurs de Donbass et de Kharkiv, une d\u00e9cision d\u00e9cisive pour les commandants russes dans les prochains jours sera de savoir o\u00f9 engager toute force de r\u00e9serve op\u00e9rationnelle qu\u2019ils peuvent g\u00e9n\u00e9rer\u00a0\u00bb, concluent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine exploite le manque de leadership de l\u2019arm\u00e9e russe, selon les renseignements britanniques","dateModified":"2022-09-03T10:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:24:48+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019invasion russe entre dans son septi\u00e8me mois, le front est rest\u00e9 largement statique cette nuit, les forces russes bombardant des positions le long de la ligne de contact, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La Russie a men\u00e9 plus de vingt attaques a\u00e9riennes et l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a effectu\u00e9 plus de quarante sorties au cours de la journ\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, les troupes russes ont \u00e9galement lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Nous n\u2019avons pas, pour l\u2019heure, d\u2019informations sur les derniers mouvements de troupes de ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-09-03T10:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:58:34+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des principaux conseillers du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que Kiev exigerait des r\u00e9parations financi\u00e8res aupr\u00e8s de Moscou pour des destructions caus\u00e9es par l\u2019envahisseur russe. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine d\u00e9terminera le terme de la guerre en lib\u00e9rant ses territoires, ainsi que le montant du paiement des r\u00e9parations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.          Le 24\u00a0ao\u00fbt, jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait rappel\u00e9, dans son adresse \u00e0 la nation, qu\u2019il s\u2019opposait \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e de la guerre o\u00f9 l\u2019Ukraine c\u00e9derait des territoires \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Pour nous, l\u2019Ukraine, c\u2019est l\u2019Ukraine tout enti\u00e8re. Toutes les vingt-cinq r\u00e9gions, sans aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9, promettant notamment de reprendre le bassin du Donbass, aux mains des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou depuis\u00a02014, et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie la m\u00eame ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui est, pour nous, la fin de la guerre\u00a0? Avant, on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant, on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les terroristes\u00a0\u00bb russes, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev exige de la Russie qu\u2019elle paie des r\u00e9parations pour l\u2019invasion de ses territoires","dateModified":"2022-09-03T10:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:00:56+00:00","articleBody":"                     Distribution de pastilles d\u2019iode aux habitants en cas de fuites radioactives \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 2\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP              Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/b4c262a_15093fa55203454cb92ff7a3bf510245-5fd4a104f4d4494f9a3af67fb68e6bdf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","dateModified":"2022-09-03T09:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:15:17+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a fait savoir qu\u2019il allait livrer, samedi, 42,7\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine. Une annonce qui intervient quelques heures apr\u00e8s celle de la prolongation de la suspension des livraisons vers l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream\u00a01.          Le d\u00e9bit au point d\u2019entr\u00e9e de Soudja, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 son niveau de vendredi \u2013 un niveau cependant pas suffisant pour compenser les volumes qui \u00e9taient attendus gr\u00e2ce au gazoduc Nord Stream\u00a01.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom affirme qu\u2019elle poursuit ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-03T08:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:03:14+00:00","articleBody":"                     Une femme aux c\u00f4t\u00e9s du corps de sa m\u00e8re, tu\u00e9e par un bombardement, \u00e0 Donetsk, le 2\u00a0septembre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des roquettes russes lanc\u00e9es contre l\u2019Ukraine de la r\u00e9gion russe de Belgorod sont vues \u00e0 l\u2019aube \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre\u00a02022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/5637a0d_1662192051427-2022-09-02t181321z-513069505-rc259w95s3ga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-shelling.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","dateModified":"2022-09-03T08:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T06:24:24+00:00","articleBody":"     Alors que les \u00e9coles ont rouvert \u00e0 Kiev, les enseignements restent principalement dispens\u00e9s \u00e0 distance dans la ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la ligne de front.          Lire le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Olivier Truc.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe","dateModified":"2022-09-03T06:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T05:20:07+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9velopp\u00e9, au cours des derniers mois, un syst\u00e8me de \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb par lequel ont transit\u00e9 plusieurs millions d\u2019Ukrainiens, y compris des femmes, des vieillards et des enfants, dans la r\u00e9gion de Donetsk, conquise par la force. C\u2019est la conclusion d\u2019une \u00e9tude men\u00e9e par des experts de l\u2019universit\u00e9 Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Publi\u00e9e \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, l\u2019\u00e9tude se fonde sur des sources ouvertes, sur des clich\u00e9s satellites et sur le programme de cartographie Esri.          Les chercheurs am\u00e9ricains d\u00e9crivent et documentent avec pr\u00e9cision des faits d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9. Le syst\u00e8me comprend vingt et un lieux \u00e0 travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe sont contraints de passer pour se d\u00e9placer d\u2019une ville \u00e0 une autre, pour se rendre en Ukraine sous contr\u00f4le gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types\u00a0: les bureaux d\u2019enregistrement\u00a0; les centres de d\u00e9tention de courte dur\u00e9e\u00a0; les b\u00e2timents o\u00f9 se d\u00e9roulent les interrogatoires\u00a0; les centres de d\u00e9tention \u00e0 long terme.          Les auteurs de l\u2019\u00e9tude identifient cinq types de violations des droits humains\u00a0: les conditions de d\u00e9tention cruelles, inhumaines et d\u00e9gradantes, ainsi que la torture\u00a0; le transfert forc\u00e9 vers le territoire de la Russie\u00a0; l\u2019enl\u00e8vement de mineurs \u00e0 leurs parents \u2013\u00a0et, s\u2019ils sont morts, \u00e0 leurs familles\u00a0; le travail forc\u00e9\u00a0; la collecte massive de donn\u00e9es personnelles en dehors de tout cadre l\u00e9gal.          L\u2019\u00e9tude corrobore des t\u00e9moignages recueillis dans la r\u00e9gion de Zaporijia par Le Monde au cours des mois d\u2019avril, mai et juin, aupr\u00e8s de Marioupolitains ayant r\u00e9ussi \u00e0 sortir de la zone occup\u00e9e.          Pour en savoir plus\u00a0:              Lire aussi :     En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-03T05:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:49+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inqui\u00e9tudes. Apr\u00e8s l\u2019inspection du site, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a constat\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique\u00a0\u00bb de la centrale avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0pr\u00e9sence continue\u00a0\u00bb sur le site de deux experts de l\u2019AIEA avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, vendredi, avoir frapp\u00e9 une base russe \u00e0 Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d\u2019avoir retir\u00e9 ses armements avant l\u2019inspection du site par l\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA.          Le g\u00e9ant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche samedi \u00e0 la suite d\u2019une op\u00e9ration de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, qu\u2019une fuite d\u2019huile ne justifiait pas, d\u2019un point de vue technique, l\u2019arr\u00eat du gazoduc.          Le G7 a annonc\u00e9, vendredi, mettre \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb en \u0153uvre un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe et a encourag\u00e9 une \u00ab\u00a0large coalition\u00a0\u00bb de pays \u00e0 y participer. \u00ab\u00a0L\u2019adoption d\u2019une telle d\u00e9cision conduirait \u00e0 une d\u00e9stabilisation significative des march\u00e9s du p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Les troupes russes ont lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi matin","dateModified":"2022-09-03T10:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:13+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-09-03T05:14:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1000/4000/4000/696/696/3/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/03/16-3">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Une vidéo provenant de la caméra-piéton d’un des agents, qui étaient munis d’un mandat d’arrêt, montre un policier accompagné d’un chien ouvrir la porte d’une chambre puis, presque aussitôt, tirer sur le jeune homme, qui se trouvait dans un lit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Dans l’Ohio, la famille d’un jeune Noir tué dans son lit par un policier va porter plainte      Une vidéo provenant de la caméra-piéton d’un des agents, qui étaient munis d’un mandat d’arrêt, montre un policier accompagné d’un chien ouvrir la porte d’une chambre puis, presque aussitôt, tirer sur le jeune homme, qui se trouvait dans un lit.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un rassemblement en hommage à Donovan Lewis devant le quartier général de la police de Columbus (Ohio), le 2 septembre 2022.  GAELEN MORSE / AFP                 Une mort qui suscite la colère dans l’Ohio. La famille de Donovan Lewis, un homme noir âgé de 20 ans, tué par balle par la police alors qu’il était dans son lit, va porter plainte, a annoncé son avocat, vendredi 2 septembre. Il est mort à l’aube, mardi, à Columbus, la capitale de cet Etat du Midwest.            Une vidéo provenant de la caméra-piéton d’un des agents, qui étaient munis d’un mandat d’arrêt, montre un policier accompagné d’un chien ouvrir la porte d’une chambre puis, presque aussitôt, tirer sur le jeune homme, qui se trouvait dans un lit. Une enquête a été ouverte et le maire de Columbus, Andrew Ginther, a promis sur Twitter « une totale transparence » sur le « décès tragique de Donovan Lewis ».            Within SECONDS of encountering 20-yo Donovan Lewis, a Columbus (OH) police officer shot and killed him! Police repo… https://t.co/Td1nlESOj2— AttorneyCrump (@Ben Crump)              Rex Elliott, l’avocat de la famille de Donovan Lewis, avait dénoncé dans un communiqué « un usage excessif et absolument inutile de la force ». « Plan par plan, la vidéo [de la caméra-piéton] révèle la vérité : trois policiers blancs accompagnés d’un chien agressif de la brigade cynophile ont abattu de sang-froid un jeune de 20 ans non armé alors qu’il se relevait dans son lit conformément aux ordres de la police », avait-il affirmé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Filmer la police : aux Etats-Unis, les limites d’un outil utile contre les violences policières                   « Exiger justice pour Donovan Lewis »            Contactée par l’Agence France-Presse (AFP), la police de Columbus n’était pas joignable dans l’immédiat. Sa cheffe, Elaine Bryant, citée par des médias, a affirmé que l’agent avait tiré au moment où Donovan Lewis semblait lever le bras et tenir quelque chose à la main. Seule une cigarette électronique a été retrouvée près de lui, a-t-elle précisé.                           Une cousine de Donovan Lewis, lors d’un rassemblement devant le quartier général de la police de Columbus, le 2 septembre 2022.  GAELEN MORSE / AFP                 Des rassemblements sont prévus tout le week-end à Columbus pour « exiger justice pour Donovan Lewis », a déclaré sur Twitter Ramon Obey II, de l’organisation JUST (Justice, Unity and Social Transformation).            All weekend long!!! Justice for Donovan Lewis 

<article-nb="2022/09/03/16-4">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au « Monde », sur l’actuelle proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, dite « directive CRD VI » qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et empêcher les banques africaines d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Économie         « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Tribune        Alain Gauvin  Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit        Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au « Monde », sur l’actuelle proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, dite « directive CRD VI » qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et empêcher les banques africaines d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Au terme de la visite du président de la République Emmanuel Macron, au Cameroun, au Bénin et en Guinée-Bissau (du 25 au 28 juillet), visite intervenant « dans le droit fil de l’agenda présenté en novembre 2017 à Ouagadougou pour renouveler la relation Afrique-France », on peut s’interroger sur la capacité de l’Union européenne (UE) à renforcer et à pérenniser son partenariat avec l’Afrique.          Certes, la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, rappelait, lors de la conférence de presse clôturant [le 18 février] le 6e sommet Afrique-UE, la nécessité d’un tel partenariat, en définissant clairement le rôle de l’UE, « un partenaire économique » auquel l’Afrique peut « faire confiance ».          Certes encore, le « paquet d’investissement “Global Gateway” Afrique-Europe » à 150 milliards d’euros, qui a pour objet de « soutenir l’Afrique en vue d’une reprise et d’une transformation solides, inclusives, vertes et numériques », illustre de façon remarquable toute l’attention politique européenne portée à l’Afrique.                           Lire aussi :  La difficile évolution de l’approche française en Afrique                 Mais, le droit européen ne semble pas toujours en phase avec la politique européenne alors même que, en tant qu’instrument, il devrait la servir.               A titre d’exemple de cette incohérence juridique, on sait que la diaspora africaine est un acteur essentiel – plus stable que l’aide publique au développement et les investissements directs étrangers – du développement économique et social de l’Afrique. On sait aussi que les transferts d’argent et la « bi-bancarisation » contribuent puissamment au lien économique entre les deux continents.                           Lire aussi :  L’Europe et l’Afrique veulent croire à un partenariat renouvelé                 Pourtant, la proposition de directive du Parlement européen et du Conseil, communément appelée « directive CRD VI » [Capital Requirements Directive VI ] pourrait bien, si sa rédaction actuelle était conservée, susciter de fâcheuses divergences d’interprétation entre les Etats membres quant à la latitude qui devrait être laissée aux banques des pays tiers – et, donc, des banques africaines – d’offrir leurs services à leur clientèle diasporique résidant en Europe.          Deux pernicieuses conséquences          En effet, l’article 21 quater de la CRD VI exigerait des banques africaines qu’elles créent une succursale dans chaque pays de l’Union européenne où elles souhaiteraient exercer une activité bancaire, ce qui, en soi, n’est pas critiquable. Cependant, aujourd’hui, certains Etats de l’Union interdisent aux banques africaines de commercialiser, sur leur sol, auprès des diasporas, les services bancaires dont ces dernières ont besoin dans leur pays d’origine, en Afrique.        Il vous reste 36.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/03/la-diaspora-africaine-est-un-acteur-essentiel-du-developpement-economique-et-social-de-l-afrique_6140086_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La diaspora africaine est un acteur essentiel du d\u00e9veloppement \u00e9conomique et social de l\u2019Afrique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T12:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-03T12:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-03T12:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","Diaspora","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Guin\u00e9e-Bissau","B\u00e9nin","Cameroun","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le juriste Alain Gauvin met en garde, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur l\u2019actuelle proposition de directive du Parlement europ\u00e9en et du Conseil, dite \u00ab\u00a0directive CRD\u00a0VI\u00a0\u00bb qui pourrait mettre en danger le partenariat Afrique-Europe, et emp\u00eacher les banques africaines d\u2019offrir leurs services \u00e0 leur client\u00e8le diasporique r\u00e9sidant en Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Gauvin","description":"Avocat au barreau de Paris, docteur d\u2019Etat en droit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/26/437/0/5247/2623/1342/671/60/0/e1bf9fe_5802467-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-5">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Confrontée à une pénurie de main-d’œuvre sans précédent, elle porte ses quotas d’immigration à un niveau record.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Australie             En manque de bras, l’Australie rouvre ses frontières      Confrontée à une pénurie de main-d’œuvre sans précédent, elle porte ses quotas d’immigration à un niveau record.          Par Isabelle Dellerba(Sydney, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h51    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                A l’aéroport de Melbourne (Australie), en août 2021.  WILLIAM WEST / AFP               Après avoir hermétiquement fermé ses frontières pour se protéger du Covid-19, entre mars 2020 et décembre 2021, l’Australie a décidé de les ouvrir en grand. Confronté à une grave pénurie de main-d’œuvre, le gouvernement travailliste a annoncé, vendredi 2 septembre, qu’il allait relever de 22 % le quota d’immigration qualifiée pour accueillir 195 000 étrangers par an. Un record historique. La décision a été prise à l’issue du Sommet national sur l’emploi et les compétences, qui a réuni organisations syndicales et patronales, le jeudi 1er et le vendredi 2 septembre, à Canberra.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne, durement frappée par la pénurie de main-d’œuvre, s’apprête à réformer sa politique migratoire                 En juillet, le taux de chômage avait lui aussi atteint un plus-bas historique, tombant à 3,4 %. Soit le niveau le plus faible depuis 1974. Pour 480 000 postes de travail actuellement vacants, seulement 470 000 demandeurs d’emploi sont disponibles. « Cela fait quatre mois que je cherche deux pâtissiers et une vendeuse. J’ai tout tenté, dépensé des centaines de dollars, mais rien, je ne trouve personne. C’est extrêmement stressant », se désespère Gabriela Oporto, patronne d’une petite pâtisserie qui vient d’ouvrir à Forestville, au nord de Sydney. Dans sa rue commerçante d’à peine deux cents mètres, au moins cinq commerces peinent à recruter. Le gérant de Domino’s Pizza, James Bird, a vu ses délais de livraison exploser, faute de chauffeurs-livreurs, et constate maintenant une baisse de ses ventes.          Politique de zéro Covid          « Le marché du travail australien a toujours eu besoin de travailleurs étrangers pour répondre à l’ensemble de ses besoins. A cause de la pandémie, nous avons dû nous appuyer essentiellement sur la main-d’œuvre australienne mais elle ne suffit pas », explique Brendan Rynne, économiste en chef de KPMG.                           Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Logistique, hôtellerie, bâtiment… La grande pénurie de main-d’œuvre à travers l’Europe                 Pendant près de deux ans, l’île-continent, qui avait adopté une politique de zéro Covid, a laissé les travailleurs étrangers à la porte et ceux déjà présents sur son territoire sur le carreau. « Il est temps de rentrer chez soi », avait conseillé, en avril 2020, le premier ministre de l’époque, Scott Morrison, aux détenteurs de visas temporaires ne pouvant subvenir à leurs besoins. Résultat, l’Australie — où la moitié des 25 millions d’habitants a au moins un parent né dans un autre pays — doit désormais composer avec quelque 500 000 immigrants de moins que prévu, selon les calculs de KPMG, et convaincre d’éventuels travailleurs étrangers que les frontières ne se refermeront plus sur eux.           Dans les fermes, des agriculteurs en sont réduits à laisser pourrir leurs fruits sur les arbres        Il vous reste 44.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/en-manque-de-bras-l-australie-rouvre-ses-frontieres_6140082_3234.html"},"headline":"En manque de bras, l\u2019Australie rouvre ses fronti\u00e8res","dateCreated":"2022-09-03T11:51:41+02:00","datePublished":"2022-09-03T11:51:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Australie"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Asie-Pacifique","Australie"],"description":"Confront\u00e9e \u00e0 une p\u00e9nurie de main-d\u2019\u0153uvre sans pr\u00e9c\u00e9dent, elle porte ses quotas d\u2019immigration \u00e0 un niveau record.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/323/0/4600/2300/1342/671/60/0/676c2de_1662198582406-000-32h26mw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Australie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/australie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-6">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le temps mis par la haut-commissaire aux droits humains, Michelle Bachelet, à publier le rapport de l’ONU sur la répression dans la région du Xinjiang montre l’emprise qu’exerce la Chine sur les institutions internationales censées défendre les droits fondamentaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Débats       Répression des Ouïgours         Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies   Éditorial   Le Monde    Le temps mis par la haut-commissaire aux droits humains, Michelle Bachelet, à publier le rapport de l’ONU sur la répression dans la région du Xinjiang montre l’emprise qu’exerce la Chine sur les institutions internationales censées défendre les droits fondamentaux.   Publié aujourd’hui à 10h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est à treize minutes du terme de son mandat, juste avant minuit mercredi 31 août, que la haut-commissaire aux droits humains, Michelle Bachelet, a finalement publié le rapport de l’ONU sur la situation dans la région du Xinjiang. Le texte est un constat sans appel sur la répression menée par Pékin à l’encontre des Ouïgours et d’autres minorités musulmanes, envoyés massivement vers des camps d’internement à partir de 2017.            Les témoignages recueillis par les chercheurs onusiens font état de traitements « qui peuvent aller à la torture ». Les récits de violences sexuelles, notamment à l’encontre des femmes, sont jugés « crédibles ». L’ONU conclut que l’étendue de ce système de détention arbitraire, et le contexte général de privation des droits dans cette région de l’extrême ouest chinois « pourraient constituer des crimes internationaux et en particulier des crimes contre l’humanité ». Cette dernière formule, sous le sceau de la légitimité onusienne, est accablante pour la Chine, qui voudrait se présenter en grande puissance responsable.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Répression des Ouïgours : l’ONU dresse un réquisitoire accablant contre la politique de la Chine au Xinjiang                   En publiant ce rapport, l’ex-présidente chilienne a tenté de sauver l’image de ses quatre années à la tête de l’organe de défense des droits humains. Mais le temps mis à rendre ce texte public restera également dans les esprits, témoignage de l’emprise croissante de régimes répressifs sur les institutions internationales.                 Les experts de l’ONU avaient remis le rapport à Mme Bachelet un an plus tôt et il attendait depuis sur son bureau. Sa faute a été de se laisser entraîner dans le marchandage des autorités chinoises, sur un sujet qui ne peut souffrir aucune compromission. Pékin lui faisait miroiter un voyage au Xinjiang, où elle demandait l’accès de longue date. Pour ne pas froisser le pouvoir chinois, pourtant auteur des crimes dénoncés, et augmenter les chances de voir le déplacement se concrétiser, le rapport n’a pas été publié en amont. Or, il ne faisait aucun doute que le séjour sur place, qui a eu lieu en mai 2022, l’exposerait essentiellement à la mise en scène du pouvoir chinois. Une visite Potemkine, tandis que le rapport laissé en attente était une enquête objective et fouillée sur une situation dramatique.            Faible espace            En quittant son poste, la haut-commissaire a explicité la logique qui l’a poussée dans cette voie : « Nous devons tout faire pour éviter une grande fracture et maintenir un système universel. » C’est la même logique, s’interdire la rupture avec une Chine incontournable par son poids démographique et économique, et par sa capacité à entraîner le vote de pays en développement qu’elle soutient financièrement, qui guide le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, dans sa relation avec Pékin. Et ce même si, lors de la décennie écoulée depuis l’installation de Xi Jinping à la tête de l’Etat-parti, la répression n’a fait que se renforcer. Sa reconduction lors du 20e congrès du Parti communiste chinois, qui s’ouvrira le 16 octobre, réaffirmera son emprise sur le pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Xi Jinping prêt pour un troisième mandat en Chine                   Pour la Chine, il y a une défaite dans la révélation du rapport de l’ONU, mais une victoire d’être parvenue à jouer la montre aussi longtemps. D’ailleurs, si les pays occidentaux ont salué ce rendu, si tardif soit-il, la plupart des grands pays musulmans se sont gardés de se faire la voix de la minorité ouïgoure face à un partenaire commercial majeur. Cette publication in extremis, salutaire pour le bureau onusien des droits humains, montre le peu d’espace restant désormais pour le combat pour les droits les plus fondamentaux dans les institutions créées pour les préserver.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/03/ouigours-le-trop-tardif-reveil-des-nations-unies_6140077_3232.html"},"headline":"Ou\u00efgours\u00a0: le trop tardif r\u00e9veil des Nations unies","dateCreated":"2022-09-03T10:58:10+02:00","datePublished":"2022-09-03T10:58:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9pression des Ou\u00efgours"],"keywords":["R\u00e9pression des Ou\u00efgours","International","Asie-Pacifique","Chine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Le temps mis par la haut-commissaire aux droits humains, Michelle Bachelet, \u00e0 publier le rapport de l\u2019ONU sur la r\u00e9pression dans la r\u00e9gion du Xinjiang montre l\u2019emprise qu\u2019exerce la Chine sur les institutions internationales cens\u00e9es d\u00e9fendre les droits fondamentaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/239/0/5000/2500/1342/671/60/0/18f8fd7_5065259-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9pression des Ou\u00efgours","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/repression-des-ouigours/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-7">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Salué en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant soviétique est perçu par beaucoup de Russes comme le responsable des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Russie             A Moscou, les funérailles de Gorbatchev sans Vladimir Poutine, qui s’est contenté d’un hommage minimal      Salué en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant soviétique est perçu par beaucoup de Russes comme le responsable des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h24, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les gardes d’honneur se tiennent près du cercueil de Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’Union soviétique, à la Maison des syndicats de Moscou, le 3 septembre 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / REUTERS                 Les funérailles du dernier dirigeant de l’Union des républiques socialistes soviétiques (URSS), Mikhaïl Gorbatchev, se déroulent samedi 3 septembre à Moscou, sans le président Vladimir Poutine, signe de l’héritage controversé du père de la perestroïka en Russie.            Grande figure politique du XXe siècle, Mikhaïl Gorbatchev s’est éteint mardi soir, à l’âge de 91 ans, des suites d’une « longue et grave maladie », selon l’hôpital où il était soigné. Il a marqué l’histoire en précipitant, malgré lui, la disparition de l’Union soviétique en 1991, alors qu’il essayait de la sauver avec des réformes démocratiques et économiques, mettant ainsi fin à la guerre froide.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Mikhaïl Gorbatchev : le legs ambivalent du dernier dirigeant soviétique                   Responsable du déclassement russe, selon Moscou            Salué en Occident comme un homme de paix, Mikhaïl Gorbatchev est vu par beaucoup en Russie comme le responsable du déclassement géopolitique de Moscou et des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS. Signe de cette désaffection, aucun jour de deuil national n’a été annoncé, même si des « éléments de funérailles nationales » seront présents lors de son inhumation, notamment une « garde d’honneur », a souligné le Kremlin.                 A titre de comparaison, Boris Eltsine, premier président de la Fédération de Russie, au pouvoir lors des années de transition douloureuse vers l’économie de marché, et qui avait désigné Vladimir Poutine comme successeur, avait eu droit, lui, à des honneurs appuyés à sa mort, en 2007. Le Kremlin avait alors décrété un jour de deuil national et organisé des funérailles officielles, en présence de MM. Poutine et Gorbatchev.            Vladimir Poutine absent            Les obsèques du dernier dirigeant de l’Union soviétique ont commencé par une cérémonie d’adieu, à 9 heures, à la Maison des syndicats, lieu symbolique de la capitale russe où les dépouilles de plusieurs dignitaires communistes ont été exposées, comme celle de Joseph Staline, en 1953.            A l’intérieur, un portrait de l’ancien dirigeant trônait à côté du cercueil ouvert, près duquel la fille de Gorbatchev, Irina, était assise. Deux gardes en uniforme étaient postés de part et d’autre du cercueil, pendant que les visiteurs déposaient des fleurs avant de s’incliner respectueusement devant la dépouille.                Quelques milliers de personnes sont venues rendre hommage à M. Gorbatchev depuis le début de la matinée, a constaté l’Agence France-Presse. « Nous avons eu une bouffée de liberté, il nous a donné la transparence et le pluralisme », a déclaré Natalia Leleko, une enseignante de 60 ans. C’était « un air de liberté qui manquait depuis longtemps, l’absence de peur », abonde Ksenia Joupanova, une interprète de 41 ans.            L’ex-président russe Dmitri Medvedev et le journaliste Dmitri Mouratov, lauréat du prix Nobel de la paix 2021, étaient également présents à la cérémonie, marquée par une grande absence, celle du président Poutine. Jeudi, il avait annoncé qu’il ne pourrait y participer, du fait, officiellement, d’un « emploi du temps » chargé.            Au lendemain de la mort de M. Gorbatchev, M. Poutine lui avait rendu mercredi un premier hommage minimal, dans un message de condoléances. Sur un ton neutre, il avait constaté que Mikhaïl Gorbatchev avait eu « une grande influence sur l’histoire du monde » et qu’il s’était « efforcé de proposer ses propres solutions aux problèmes ». La relation entre les deux hommes était complexe, oscillant entre marques d’estime et reproches mutuels, avant de faire place à une cordiale indifférence.            Viktor Orban à Moscou            Par contraste, les capitales occidentales, de Washington à Berlin, en passant par Paris et Rome, ont célébré chaleureusement la mémoire de Mikhaïl Gorbatchev, salué pour avoir œuvré au rapprochement Est-Ouest et à une réduction des arsenaux nucléaires, ce qui lui avait valu le prix Nobel de la paix en 1990.                L’Allemagne, dont la réunification a été permise par la chute du mur de Berlin et de l’URSS, a annoncé que les drapeaux seraient en berne dans la capitale allemande, samedi. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a présenté ses condoléances lors d’un entretien téléphonique samedi avec M. Poutine, a fait savoir le Kremlin.            Dans un contexte de vives tensions entre la Russie et les pays occidentaux en raison du conflit en Ukraine, seul un dirigeant étranger s’est déplacé pour assister aux funérailles à Moscou : le premier ministre hongrois, Viktor Orban. Les autres pays occidentaux ont, eux, envoyé des ambassadeurs.            Le déplacement de M. Orban intervient alors que la Hongrie a rendu public, mercredi, un renforcement de ses échanges avec Gazprom et reçoit des livraisons supplémentaires de gaz, au moment où ses partenaires européens sont confrontés à une forte réduction des quantités fournies. Depuis son retour au pouvoir en 2010, M. Orban a tissé des liens avec la Russie, une collaboration maintenue malgré l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                M. Poutine n’a cependant pas prévu de rencontrer M. Orban lors de sa visite, a fait savoir le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, à l’agence de presse russe RIA Novosti, expliquant qu’« il n’y a eu aucune demande pour des entretiens ».                                                          Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/gorbatchev-a-moscou-ses-funerailles-se-deroulent-sans-vladimir-poutine-qui-s-est-contente-d-un-hommage-minimal_6140075_3210.html"},"headline":"A Moscou, les fun\u00e9railles de Gorbatchev sans Vladimir Poutine, qui s\u2019est content\u00e9 d\u2019un hommage minimal","dateCreated":"2022-09-03T10:24:01+02:00","datePublished":"2022-09-03T10:24:01+02:00","dateModified":"2022-09-03T13:48:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Salu\u00e9 en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant sovi\u00e9tique est per\u00e7u par beaucoup de Russes comme le responsable des ann\u00e9es de crise politique, \u00e9conomique et morale qui ont suivi la chute de l\u2019URSS.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/546/0/3500/1750/1342/671/60/0/f462c39_m001-russia-gorbachev-funeral-0903-1b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-8">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Gotabaya Rajapaksa, l’ex-président sri lankais chassé par la rue au mois de juillet, est rentré à Colombo après sept semaines d’exil à l’étranger.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, le retour de « Gota », ex-président déchu      Gotabaya Rajapaksa, l’ex-président sri lankais chassé par la rue au mois de juillet, est rentré à Colombo après sept semaines d’exil à l’étranger.          Par Carole Dieterich(New Delhi, Correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Gotabaya Rajapaksa lors de l’annonce de sa victoire à la présidentielle, le 17 novembre 2019 à Colombo.  ERANGA JAYAWARDENA / AP               Son exil fut de courte durée. Moins de deux mois après sa fuite en catimini, l’ex-président déchu Gotabaya Rajapaksa est déjà de retour au Sri Lanka. L’ancien homme fort du pays a atterri à l’aéroport international de Colombo aux alentours de minuit, vendredi 2 septembre, en provenance de Thaïlande. Il a été accueilli par certains ministres du gouvernement, puis son cortège, placé sous haute protection de la police et de l’armée, a pris la route en pleine nuit. Une résidence située dans un quartier huppé de Colombo lui a été attribuée par le gouvernement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En dépit d’un retour à la normale, l’ombre du « clan » Rajapaksa plane sur le Sri Lanka                 Le 9 juillet, Gotabaya Rajapaksa avait été chassé de son palais par des milliers de manifestants en colère le tenant pour principal responsable de la grave crise économique que subit l’île de 22 millions d’habitants. Il avait ensuite pris la fuite le 13 juillet vers Singapour via les Maldives, avant de remettre officiellement sa démission. Puis, à l’expiration de son visa, il s’était réfugié en Thaïlande.               « Le retour de Gotabaya Rajapaksa indique que le “clan” [de sa famille] et le nouveau président, Ranil Wickremesinghe, sont confiants. Le contexte a changé depuis le mois de juillet où des milliers de personnes se trouvaient dans les rues. Aujourd’hui, les manifestations ont considérablement diminué », analyse Bhavani Fonseka du Center for Policy Alternatives (CPA), un groupe de réflexion basé à Colombo.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka, une île à la dérive                 « Il doit rendre des comptes »          L’Aragalaya, le mouvement citoyen qui a eu raison de « Gota », diminutif de l’ex-président, a été réprimé dès l’arrivée au pouvoir de Ranil Wickremesinghe. Au lendemain de l’élection de ce dernier par le Parlement le 20 juillet, une partie du campement des manifestants avait brutalement été démantelée lors d’une opération militaire. De nombreuses arrestations d’activistes ont eu lieu au cours des dernières semaines et trois membres de la puissante fédération interuniversitaire étudiante, qui a joué un rôle clé dans la mobilisation citoyenne, sont détenus dans le cadre de la loi sur la prévention du terrorisme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, les arrestations de militants se multiplient                 « Nous n’avons pas d’objection au retour de Gotabaya Rajapaksa, c’est un citoyen comme un autre, mais il doit rendre des comptes à ce pays », juge le père Jeewantha Peiris, l’une des figures de l’Aragalaya. En démissionnant de son mandat de président, M. Rajapaksa a perdu l’immunité que lui garantissaient ses fonctions. Nombre de militants du mouvement citoyen et de défenseurs des droits humains souhaitent aujourd’hui le faire traduire en justice.              L’ex-président fait l’objet de multiples accusations, allant de faits de corruption à des exactions commises durant la longue guerre civile (1983-2009). « Il y a les crimes du passé, les violations des droits humains commis pendant la guerre civile et après celle-ci, et la responsabilité qu’il a dans la crise économique actuelle », énumère Bhavani Fonseka.        Il vous reste 39.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/au-sri-lanka-le-retour-de-gota-ex-president-dechu_6140072_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, le retour de \u00ab\u00a0Gota\u00a0\u00bb, ex-pr\u00e9sident d\u00e9chu","dateCreated":"2022-09-03T10:09:00+02:00","datePublished":"2022-09-03T10:09:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Gotabaya Rajapaksa, l\u2019ex-pr\u00e9sident sri lankais chass\u00e9 par la rue au mois de juillet, est rentr\u00e9 \u00e0 Colombo apr\u00e8s sept semaines d\u2019exil \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"New Delhi, Correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/194/0/2000/1000/1342/671/60/0/dff4053_34e679067a2d40eebe9749eb97953fe7-34e679067a2d40eebe9749eb97953fe7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-9">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le débat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l’examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Banques / Finance / Assurance             Italie, Espagne… Ces pays qui taxent les superprofits      Le débat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l’examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.          Par Jean-Michel Bezat         Publié aujourd’hui à 09h48, mis à jour à 10h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Cela s’appelle « remettre une pièce dans le juke-box ». La lancinante musique sur la taxation des superprofits va remonter d’un ton, après la publication, vendredi 2 septembre, des bénéfices de l’armateur de porte-conteneurs CMA CGM : 7,6 milliards d’euros au deuxième trimestre, après 7,2 milliards au premier. Ainsi, TotalEnergies, qui a réalisé 10,4 milliards d’euros de résultat net au premier semestre, n’est-il plus seul à être la cible de critiques récurrentes d’une grande partie de la classe politique, du Rassemblement national aux partis de la Nupes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré son rejet au Parlement, la taxation des superprofits s’impose dans le débat                 Superprofits ? Les puristes disent qu’il n’en existe pas de définition économique et qu’il s’agit plutôt d’une surperformance financière momentanée. Une divergence d’appréciation qui traverse le gouvernement. « Je ne sais pas ce que c’est qu’un superprofit », a affirmé le ministre de l’économie et des finances, le 30 août, lors des rencontres des entreprises de France du Medef. « Taxer plus en France, c’est produire moins en France », a ajouté Bruno Le Maire. Plus nuancée, la première ministre, Elisabeth Borne, laisse l’option ouverte si elle constate, en fin d’année, que les patrons n’ont pas redistribué une partie de cette manne en salaires, primes ou baisse des prix.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »                 En mars, l’Agence internationale de l’énergie estimait à 200 milliards d’euros le surplus de bénéfices que les compagnies d’énergie européennes pourraient engranger en 2022. Or, les bénéfices de TotalEnergies, Shell et BP ou de producteurs d’électricité comme Engie ne sont pas dus à un effort d’investissement, mais seulement à l’envolée des cours du pétrole, du gaz et de l’électricité. Pas plus pour l’armateur CMA CGM : le numéro trois mondial du secteur a profité de la flambée des taux de fret depuis la mi-2020 – des prix du conteneur qu’il fixe lui-même.          Bénéfices « scandaleux »          Même des institutions libérales ne trouvent rien à redire à une imposition supplémentaire. L’Organisation de coopération et de développement économiques la défend pour financer des aides aux ménages et aux entreprises. La commissaire européenne à l’énergie, Kadri Simson, est favorable à ce que les Etats membres de l’Union européenne puissent « taxer temporairement les profits excédentaires tirés des prix exceptionnellement élevés de l’électricité ». Jugeant certains bénéfices « scandaleux », le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies, Antonio Guterres, appelait, début août, « tous les gouvernements à [les] taxer et à utiliser ces fonds pour soutenir les plus vulnérables ».        Il vous reste 48.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/italie-espagne-ces-pays-qui-taxent-les-superprofits_6140067_3234.html"},"headline":"Italie, Espagne\u2026 Ces pays qui taxent les superprofits","dateCreated":"2022-09-03T09:48:52+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:48:52+02:00","dateModified":"2022-09-03T10:45:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","Banques \/ Finance \/ Assurance","Transports","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Entreprises"],"description":"Le d\u00e9bat va ressurgir en France, dans quelques semaines, lors de l\u2019examen au Parlement du projet de loi de finances pour 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/165/0/5000/2500/1342/671/60/0/d66556b_1661932636977-girette-hl-larefd2-166122.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Banques \/ Finance \/ Assurance","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/banques-finance-assurance/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-10">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Face à la flambée des factures, l’Europe réfléchit notamment à plafonner les tarifs de certains producteurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies fossiles             Energie : Bruxelles avance des premières pistes      Face à la flambée des factures, l’Europe réfléchit notamment à plafonner les tarifs de certains producteurs.          Par Marjorie Cessac          Publié aujourd’hui à 09h13    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La centrale au gaz de Lichterfelde à Berlin (Allemagne), le 30 mars 2022.  MICHAEL SOHN / AP               Pétrole, gaz… Les pays occidentaux tentent de trouver des parades face aux conséquences de la guerre en Ukraine sur le front de l’énergie. Alors que les pays du G7 se sont accordés, vendredi 2 septembre, pour plafonner les prix du pétrole russe importé, l’Union européenne (UE), elle, s’attelle à préparer son conseil d’urgence sur l’énergie du 9 septembre. Objectif : calmer la flambée des factures, les prix de l’électricité s’envolant, notamment sous l’effet de la hausse des prix du gaz qui fait tourner les centrales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le G7 s’accorde sur un plafonnement des prix du pétrole russe                 Et ce, alors que les flux se tarissent, Gazprom ayant annoncé, vendredi, après la décision du G7, que le gazoduc Nord Stream – pipeline vital pour l’approvisionnement des Européens – serait « complètement » arrêté jusqu’à la réparation d’une turbine. Pour le président du Conseil européen, Charles Michel, « cette décision de Gazprom n’est bien évidemment pas surprenante. Mais l’utilisation de l’arme du gaz n’entamera pas la résolution de l’Union. Nous allons accélérer nos efforts vers l’indépendance énergétique ».          Davantage de tarifs réglementés          Dans un document, qui sera examiné par les ministres européens de l’énergie, la Commission européenne met en avant plusieurs propositions, dont un scénario qui combine trois actions principales. Primo, l’adoption de mesures pour inciter à la réduction de la consommation d’électricité, sur le modèle de ce qui a été décidé pour le gaz, le 26 juillet. Deuzio, le plafonnement des prix de gros pour les sources d’électricité les moins chères à produire, telles que le nucléaire et les énergies renouvelables. Et ce, en vue de limiter les surprofits des énergéticiens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe se convertit en ordre dispersé à la sobriété énergétique                 Et, tertio, l’adoption de tarifs réglementés pour les ménages et les PME les plus précaires. « Moins de la moitié des Etats utilisent des tarifs réglementés, tandis que l’aide directe aux ménages reste l’instrument le plus utilisé dans l’UE », explique la Commission, qui veut « fournir un plus grand degré de sécurité juridique pour étendre les tarifs réglementés (…), notamment avec une dérogation claire [aux règles européennes] pour couvrir également les PME ».           La Commission européenne se dit opposée à un plafonnement indifférencié des prix de détail pour tous les consommateurs          En résumé, « il faut utiliser une partie des profits excessifs que les producteurs d’électricité engrangent aujourd’hui (…) afin de soutenir les consommateurs à petits revenus et entreprises vulnérables », a expliqué, ce même jour, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, lors d’un discours en Bavière (sud de l’Allemagne).             Il vous reste 43.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/energie-bruxelles-avance-des-premieres-pistes_6140063_3234.html"},"headline":"Energie\u00a0: Bruxelles avance des premi\u00e8res pistes","dateCreated":"2022-09-03T09:13:24+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:13:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Face \u00e0 la flamb\u00e9e des factures, l\u2019Europe r\u00e9fl\u00e9chit notamment \u00e0 plafonner les tarifs de certains producteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/222/0/3240/1620/1342/671/60/0/f5651c5_1662183432803-562977.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-11">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta. Europe », média indépendant russe en exil, sera l’invité d’honneur du débat intitulé « Ukraine : raconter la guerre » lors du Festival du Monde le 17 septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                         Le Festival du Monde               Kirill Martinov, journaliste en résistance      Le rédacteur en chef de « Novaïa Gazeta. Europe », média indépendant russe en exil, sera l’invité d’honneur du débat intitulé « Ukraine : raconter la guerre » lors du Festival du Monde le 17 septembre.          Par Isabelle Mandraud         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Kirill Martinov dans les bureaux de « Novaïa Gazeta. Europe » à Riga, en mai 2022.  VLAD DOKSHIN / NOVAYA GAZETA. EUROPE               Au lendemain de l’invasion russe en Ukraine, le 25 février, Kirill Martinov écrit ces quelques lignes sur Twitter, comme une consigne que l’on laisserait sur une table, en partant : « Restez sain d’esprit, ne vous plaignez pas, refusez d’aider les criminels de guerre de quelque manière que ce soit, auto-organisez-vous. Nous allons perdre nos emplois, nos illusions, notre patrie, mais ce n’est toujours rien comparé à ce qui se passe pour les Ukrainiens maintenant. » Puis, le journaliste a claqué la porte de chez lui et quitté la Russie, entraînant dans son sillage, en Lettonie, une trentaine de collaborateurs du journal indépendant Novaïa Gazeta.          Désormais installé à Riga, Kirill Martinov, 41 ans, dirige Novaïa Gazeta. Europe, une version née dans l’urgence, rejoignant ainsi la cohorte des médias russes en exil de plus en plus nombreux. L’agression en Russie, le 7 avril, du rédacteur en chef, Dmitri Mouratov, Prix Nobel de la paix 2021, aspergé au visage d’un liquide rouge, a précipité les choses. Le jour même, décision a été prise de délocaliser une partie de la rédaction à Riga pour porter « la voix des Russes qui partagent les valeurs européennes ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Novaïa Gazeta », le dernier journal indépendant installé en Russie, s’arrête                 Créé en 1993 avec le soutien de Mikhaïl Gorbatchev, Novaïa Gazeta connaît le prix de la liberté. Depuis les années 2000, six de ses journalistes, dont Anna Politkovskaïa, ont été tués dans l’exercice de leur métier en temps de paix. Mais cette fois, la menace pesait sur tous, avec l’introduction de nouveaux articles dans le code pénal russe punissant jusqu’à quinze ans de prison quiconque propagerait des informations de nature à « discréditer » l’armée russe. « Tous ceux qui sont contre la guerre finissent en prison, c’est une tragédie, et Poutine est identifié à la guerre, il n’y a pas de retour en arrière possible », affirme Kirill Martinov.          « Vengeance » du pouvoir          Ce 29 août, les nouvelles ne sont pas bonnes. Andreï Zaïakine, l’un des journalistes de la rédaction resté en Russie, cofondateur par ailleurs de la plate-forme Dissernet – bien connue dans le pays, elle traque les plagiats de travaux universitaires au profit des politiques –, est placé en régime de semi-liberté (interdiction de quitter son domicile entre 20 heures et 8 heures du matin, d’utiliser le téléphone, Internet, et de recevoir du courrier) en attendant de passer en jugement. Accusé de financement « d’activité terroriste », pour avoir versé 1 000 roubles (16 euros) à la Fondation de lutte contre la corruption de l’opposant Andreï Navalny, il encourt jusqu’à huit ans de colonie pénitentiaire. « Une vengeance contre les journalistes », soupire Kirill Martinov. Une de plus.        Il vous reste 55.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/festival/article/2022/09/03/kirill-martinov-journaliste-en-resistance_6140062_4415198.html"},"headline":"Kirill Martinov, journaliste en r\u00e9sistance","dateCreated":"2022-09-03T09:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:00:10+02:00","dateModified":"2022-09-03T09:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Festival du Monde","Le Festival du Monde"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Russie","International","Le Monde & Vous","Votre communaut\u00e9","Le Monde \u00e9v\u00e9nements","Le Festival du Monde"],"description":"Le r\u00e9dacteur en chef de \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta. Europe\u00a0\u00bb, m\u00e9dia ind\u00e9pendant russe en exil, sera l\u2019invit\u00e9 d\u2019honneur du d\u00e9bat intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Ukraine\u00a0: raconter la guerre\u00a0\u00bb lors du Festival du Monde le 17 septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Mandraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/146/0/3543/1771/1342/671/60/0/027b83a_1662041398685-raw-photo-martynov-8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Festival du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-12">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Charles Emptaz et Olivier Jobard ont documenté l’une des tueries perpétrées par les soldats éthiopiens contre la minorité tigréenne, dans une province sous état de siège.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Ethiopie             Ethiopie : au Tigré, la mort en direct      Charles Emptaz et Olivier Jobard ont documenté l’une des tueries perpétrées par les soldats éthiopiens contre la minorité tigréenne, dans une province sous état de siège.          Par Marie de Vergès         Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Au pénitencier de Makalé, « Fafi », le vidéaste amateur qui a filmé le massacre de villageois tigréens, accusés hâtivement d’être des miliciens à la solde des rebelles.  OLIVIER JOBARD / MYOP                 C’est une guerre fratricide qui se déroule à huis clos. Depuis presque deux ans, la région du Tigré, dans le nord de l’Ethiopie, est plongée dans l’obscurité et la violence. Les récits d’atrocités qui émaillent ce conflit opposant les forces fédérales éthiopiennes aux rebelles tigréens, tout comme l’ampleur de la crise humanitaire en cours, sont difficilement vérifiables faute de télécommunications fluides et d’accès à la province.                 Ce verrouillage du terrain rend particulièrement précieux le nouveau reportage d’Olivier Jobard et Charles Emptaz diffusé par Arte samedi 3 septembre à partir de 18 h 45 (Tigré : un massacre ordinaire). Bravant l’interdit, le photoreporter et le journaliste se sont rendus clandestinement au Tigré. Ils en ont rapporté l’histoire d’une tuerie – une parmi beaucoup d’autres – perpétrée par de jeunes soldats éthiopiens en janvier 2021 dans le village de Mahabere Dego, dans le centre de la province.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une nouvelle offensive de grande ampleur se dessine dans le nord de l’Ethiopie                   Un massacre « ordinaire » et rarissime à la fois puisqu’il fut filmé de bout en bout par l’un de ses auteurs. La vidéo du bain de sang résonne des commentaires et encouragements du jeune militaire vis-à-vis de ses frères et sœurs d’arme, priés de tuer sans faiblir les villageois tigréens. Accusés hâtivement d’être des miliciens à la solde des rebelles, les habitants seront plusieurs dizaines à trouver la mort ce jour-là, souvent exécutés à bout portant avant d’être jetés du haut d’une falaise.            « Les jeunes de cette génération se filment tout le temps. Le jour où il y a un massacre, ils font pareil. C’est la folie en direct, explique Olivier Jobard. C’est un document glaçant qui permet de montrer la mécanique de groupe. Comment, par exemple, les femmes soldats sont poussées à participer. »            La faim tue sans distinction            Dans un pénitencier de Makalé, la capitale provinciale, Olivier Jobard et Charles Emptaz ont rencontré « Fafi », le vidéaste amateur, et certains de ses compagnons de l’époque, faits prisonniers comme des milliers d’autres soldats par les forces tigréennes. Ils reviennent sur les événements d’un ton oscillant entre le détachement et la stupéfaction rétrospective. « Je n’avais jamais vu un truc comme ça avant », lâche l’un d’eux.                Combien d’autres désastres irréparables se sont produits au Tigré depuis le début du conflit ? Outre les exactions, la province est aussi devenue le théâtre d’une grave crise humanitaire qui voit la faim tuer sans distinction. Cette tragédie est l’objet d’un premier reportage d’Olivier Jobard et Charles Emptaz diffusé en juillet et toujours disponible sur Arte.tv (Ethiopie : Tigré, au pays de la faim).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ethiopie, après cinq mois de trêve, les combats ont repris au Tigré                   Lors de leur incursion dans la région, les deux journalistes ont avancé profondément sur ces terres sous blocus où l’essence est devenue si rare que les gens se déplacent en calèche et où les centres de santé manquent cruellement d’électricité, de lait en poudre et d’oxygène. Les combats ont empêché les paysans d’ensemencer leurs champs et poussé des milliers de Tigréens sur les routes. A Aksoum, ville sainte éthiopienne qui abriterait l’Arche d’alliance contenant les tables de la Loi remises à Moïse, les pèlerins tentent de se remplir un peu l’estomac en buvant de l’eau bénite.            « Ce sujet n’est pas forcément celui sur lequel nous pensions travailler, mais il s’est imposé à nous, indique Olivier Jobard. Tout cela n’a rien à voir avec les images d’une Afrique éternelle terre de famine. Cette situation est directement liée aux conditions de la guerre : un siège qui tue loin des regards. »              Tigré : un massacre ordinaire, d’Olivier Jobard et Charles Emptaz, sur Arte samedi 3 septembre à partir de 18 h 45.                   Marie de Vergès           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/03/ethiopie-au-tigre-la-mort-en-direct_6140061_3212.html"},"headline":"Ethiopie\u00a0: au Tigr\u00e9, la mort en direct","dateCreated":"2022-09-03T09:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Charles Emptaz et Olivier Jobard ont document\u00e9 l\u2019une des tueries perp\u00e9tr\u00e9es par les soldats \u00e9thiopiens contre la minorit\u00e9 tigr\u00e9enne, dans une province sous \u00e9tat de si\u00e8ge.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie de Verg\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/119/0/5000/2500/1342/671/60/0/6fc0687_1662124594210-massacre-tigre-jobard-005.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-13">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les ministres des finances du groupe appellent d’autres pays à se rallier à eux pour priver Moscou de sa rente pétrolière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       G7             Le G7 s’accorde sur un plafonnement des prix du pétrole russe      Les ministres des finances du groupe appellent d’autres pays à se rallier à eux pour priver Moscou de sa rente pétrolière.          Par Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 07h45, mis à jour à 09h22    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le pipeline de Druzhba transporte du pétrole entre la Russie et la Hongrie (à Szazhalombatta, en Hongrie, le 5 mai 2022).  ATTILA KISBENEDEK / AFP               Ils avaient déjà évoqué le sujet en juin avant de temporiser au vu de sa complexité. Ce vendredi 2 septembre, les ministres des finances du G7 (Etats-Unis, Allemagne, France, Royaume-Uni, Italie, Canada et Japon) sont revenus à la charge et se sont cette fois accordés sur un plafonnement à venir du prix du pétrole russe importé.  « Aujourd’hui, le G7 a franchi une étape essentielle dans la réalisation de notre double objectif, à savoir exercer une pression à la baisse sur les prix mondiaux de l’énergie tout en privant Vladimir Poutine de revenus pour financer sa guerre brutale en Ukraine », s’est empressé de déclarer la secrétaire américaine au Trésor, Janet Yellen. Depuis le début du conflit, Moscou aurait engrangé 74 milliards de dollars grâce à ses ventes de pétrole, selon l’Institut international de la finance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : Bruxelles avance des premières pistes                 Pour l’heure, les modalités d’application d’un tel dispositif n’ont pas été dévoilées.  « Le plafond des prix sera fixé à un niveau basé sur une série de données techniques et sera décidé par l’ensemble de la coalition avant sa mise en œuvre », ont annoncé les sept pays. Ils ont néanmoins confirmé leur volonté d’interdire aux compagnies d’assurances et de réassurance de couvrir le transport maritime de pétrole russe si ce dernier est acheté à un prix inférieur ou égal à celui « déterminé par la large coalition de pays adhérant au plafonnement de prix ou le mettant en œuvre ».          Foudres          Pour être efficace, ce dispositif devrait impliquer autant de pays importateurs que possible, en particulier l’Inde où les raffineurs se sont emparés du pétrole russe bon marché qui était refusé par les négociants occidentaux. S’agissant de l’Union européenne – qui envisage un embargo dès le 5 décembre sur le brut russe –, l’or noir russe comptait pour 27 % de ses importations de pétrole en 2021. Et 13 % des achats français. Depuis, sa part a déjà baissé dans les deux cas et pèserait autour de 9 % pour l’Hexagone, qui achète surtout du diesel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le G7 doit déboucher sur des mécanismes crédibles de financement de la transition énergétique »                 En attendant, cette annonce n’a pas manqué de susciter les foudres de Moscou. Une telle « ingérence ne fera que déstabiliser l’industrie pétrolière, le marché pétrolier. Et pour cela, les consommateurs européens et américains seront les premiers à payer », a menacé le vice-premier ministre russe Alexandre Novak, cité par les agences de presse russes.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/le-g7-s-accorde-sur-un-plafonnement-des-prix-du-petrole-russe_6140055_3234.html"},"headline":"Le G7 s\u2019accorde sur un plafonnement des prix du p\u00e9trole russe","dateCreated":"2022-09-03T07:45:35+02:00","datePublished":"2022-09-03T07:45:35+02:00","dateModified":"2022-09-03T09:22:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","G7"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Diplomatie","G7"],"description":"Les ministres des finances du groupe appellent d\u2019autres pays \u00e0 se rallier \u00e0 eux pour priver Moscou de sa rente p\u00e9troli\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/0/5359/2679/1342/671/60/0/ad9b656_1662183320371-000-329m3wl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G7","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/g7/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-14">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Une vingtaine de camps fonctionnent depuis avril dans les territoires envahis par l’armée russe. Plusieurs millions d’Ukrainiens ont traversé ces lieux où interrogatoires, détention et torture sont de mise pour déterminer leur degré de loyauté.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou      Une vingtaine de camps fonctionnent depuis avril dans les territoires envahis par l’armée russe. Plusieurs millions d’Ukrainiens ont traversé ces lieux où interrogatoires, détention et torture sont de mise pour déterminer leur degré de loyauté.          Par Faustine Vincent et Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h43    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Les autorités russes ont développé au cours des derniers mois un système de « camps de filtration » par lequel ont transité plusieurs millions d’Ukrainiens, y compris femmes, vieillards et enfants, dans la région de Donetsk, conquise par la force. C’est la conclusion d’une étude réalisée par des experts de l’université de Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, créé par le département d’Etat américain. Publiée fin août, l’étude se base sur des sources ouvertes, sur des clichés satellites et sur le programme de cartographie Esri.          Les chercheurs américains décrivent et documentent avec précision des faits d’une extrême gravité. Le système comprend 21 lieux à travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occupées par l’armée russe sont contraints de passer pour se déplacer d’une ville à une autre, pour se rendre en Ukraine sous contrôle gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types : les bureaux d’enregistrement, les centres de détention de courte durée, les bâtiments où se déroulent les interrogatoires et les centres de détention à long terme.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Russie affirme avoir repoussé un assaut ukrainien sur la centrale de Zaporijia                 Les auteurs de l’étude identifient cinq types de violations des droits de l’homme : la torture et les conditions de détention cruelles, inhumaines et dégradantes ; le transfert forcé vers le territoire de la Russie ; l’enlèvement de mineurs à leurs parents ; le travail forcé ; la collecte massive de données personnelles en dehors de tout cadre légal.               L’étude corrobore des témoignages recueillis dans la région de Zaporijia par Le Monde au cours des mois d’avril, mai et juin, auprès de Marioupolitains ayant réussi à sortir de la zone occupée. Une moitié des camps sont situés dans un rayon de 50 km autour de la ville de Marioupol (450 000 habitants), conquise à la mi-mai après avoir été entièrement ravagée par trois mois de bombardements continus.          Collecte des données biométriques          Un camp de filtration est considéré comme vérifié par les auteurs s’il est étayé par « au moins cinq sources ouvertes indépendantes » et distinctes se recoupant. Les images satellites ont permis de confirmer l’emplacement de l’installation ou d’obtenir des preuves que le site est utilisé comme camp de filtration, grâce à la présence de rangées de tentes et d’autobus. Conflict Observatory a identifié une dizaine de camps suspects supplémentaires, mais n’a pas trouvé suffisamment de données pour affirmer leur nature avec certitude.          Jeudi 1er septembre, l’ONG Human Rights Watch (HRW) a enfoncé le clou en publiant un rapport aux conclusions similaires, mais fondé, lui, sur les témoignages de vingt personnes « filtrées » entre le 15 mars et le 6 mai, dont plusieurs venaient de Marioupol. Beaucoup décrivent la peur, le désespoir et l’impuissance qu’ils ont ressentis lorsqu’ils se sont rendus aux points de filtration. « Ils ne savaient pas ce qui les attendait, mais ils savaient que revenir à l’horreur de Marioupol n’était pas une option, et ils pensaient que la seule façon de leur permettre de fuir les hostilités et le danger était de suivre le processus », explique l’ONG. D’après ces témoins, les points de « filtrage » étaient installés tantôt dans des postes de police, tantôt dans des centres communautaires ou des camps de fortune.        Il vous reste 60.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/en-ukraine-occupee-l-archipel-des-camps-de-filtration-de-moscou_6140047_3210.html"},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateCreated":"2022-09-03T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-09-03T06:00:22+02:00","dateModified":"2022-09-03T10:43:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Une vingtaine de camps fonctionnent depuis avril dans les territoires envahis par l\u2019arm\u00e9e russe. Plusieurs millions d\u2019Ukrainiens ont travers\u00e9 ces lieux o\u00f9 interrogatoires, d\u00e9tention et torture sont de mise pour d\u00e9terminer leur degr\u00e9 de loyaut\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/06/577/0/4810/2405/1342/671/60/0/35fc777_61b35f85e2514e1b8336361ecc2088d5-61b35f85e2514e1b8336361ecc2088d5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-15">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les archéologues amateurs de Legenda fouillent la terre à la recherche de cadavres de soldats abandonnés sur le champ de bataille ou de juifs jetés en masse dans des fosses pendant la seconde guerre mondiale. En leur offrant enfin une sépulture, ils espèrent contribuer à apaiser un pays hanté par la violence.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           RAFAEL YAGHOBZADEH POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                         M le mag        Lettonie         Dans les forêts de Lettonie, avec les fossoyeurs de la Grande Guerre patriotique   Par Allan Kaval (Rome, correspondant)   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00     Temps de Lecture 17 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLes archéologues amateurs de Legenda fouillent la terre à la recherche de cadavres de soldats abandonnés sur le champ de bataille ou de juifs jetés en masse dans des fosses pendant la seconde guerre mondiale. En leur offrant enfin une sépulture, ils espèrent contribuer à apaiser un pays hanté par la violence.                Dans la plaine de Courlande, en Lettonie, des silhouettes hérissées d’étranges appendices se détachent contre un ciel mouillé. Pelles. Sondes. Détecteurs de métaux. Des bottes s’enfoncent dans des flaques qui évoquent des cratères d’obus. Des uniformes dépareillés frottent contre des branches qu’on croirait brisées par la mitraille. Une dizaine d’hommes et quelques femmes se déploient sur un champ, regards rivés vers la terre. Il y avait ici un bosquet. Des bûcherons ont arraché ses vieux arbres et ses jeunes broussailles.          Les silhouettes explorent une couche plus profonde. Guidé par les tonalités de son appareil qui perce le silence de la campagne, un homme extrait déjà du sol un obus mangé par la rouille. Un autre a tiré de la boue une pièce détachée de la carcasse d’un char. Soudain, une forme fauve frémit derrière un bouquet d’arbres. Un jeune cerf effrayé bondit. Il fuit à toute allure dans un horizon vert de blé en herbe, laissant les hommes derrière lui, figés dans un instant d’incrédulité. Leurs regards retournent bientôt vers le sol. Les proies qu’ils cherchent sont mortes depuis longtemps.          La campagne de printemps de l’association d’archéologie amateur Legenda a commencé ce matin de juin et ses participants espèrent retrouver dans ce champ une fosse commune renfermant les restes de soldats lettons engagés dans l’Armée rouge pendant la seconde guerre mondiale. A leur tête, tel le général d’une armée imaginaire, le fondateur Talis Esmits, 58 ans, casquette militaire et petites lunettes rectangulaires, crie ses ordres avec de grands gestes du bras.                              Talis Esmits, fondateur de Legenda, près de sa cabane, en Lettonie, le 12 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Depuis 1999, Legenda, qui attire deux fois par an des volontaires venus de toute l’Europe, se voue à retrouver les dépouilles abandonnées au fil des multiples bains de sang qui ont fait de la Lettonie « le champ de bataille du continent », selon les termes de Talis Esmits. Ses compagnons ont planté leurs pelles près de la localité de Lestene, aux abords de ce qui fut la poche de Courlande, où 250 000 soldats du IIIe Reich ont repoussé, au prix de combats acharnés, un nombre équivalent de soldats soviétiques, de l’hiver 1944 à la capitulation allemande du 8 mai 1945.               « Dans ces champs et ces forêts, pendant l’hiver 1944, des Lettons enrôlés dans la SS combattaient d’autres Lettons engagés de force dans l’Armée rouge », explique Talis Esmits. Le sort de ces hommes évoque celui d’une nation piégée pour la plus grande partie de son histoire entre l’aire d’influence germanique et l’impérialisme russe. « Beaucoup sont morts ici, seuls et sans sépulture », raconte Talis. Or, selon la devise que Legenda a faite sienne, « la guerre n’est pas terminée tant que le dernier soldat n’est pas enterré ».        Il vous reste 89.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/03/dans-les-forets-de-lettonie-avec-les-fossoyeurs-de-la-grande-guerre-patriotique_6140044_4500055.html"},"headline":"Dans les for\u00eats de Lettonie, avec les fossoyeurs de la Grande Guerre patriotique","dateCreated":"2022-09-03T06:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-03T06:00:13+02:00","dateModified":"2022-09-03T06:00:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Lettonie"],"keywords":["Longs formats","Guerre en Ukraine","Histoire","M le mag","Lettonie","Ukraine","Europe","International"],"description":"Les arch\u00e9ologues amateurs de Legenda fouillent la terre \u00e0 la recherche de cadavres de soldats abandonn\u00e9s sur le champ de bataille ou de juifs jet\u00e9s en masse dans des fosses pendant la seconde guerre mondiale. En leur offrant enfin une s\u00e9pulture, ils esp\u00e8rent contribuer \u00e0 apaiser un pays hant\u00e9 par la violence.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/25/160/0/1500/750/1342/671/60/0/c1fae3e_216351-3285352.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-16">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Avec le programme américain Artémis, dont l’Europe est partenaire, la Lune peut devenir un laboratoire pour éprouver la circularité en matière d’habitat et d’agronomie ou penser énergie et gestion durable des ressources, expliquent, dans une tribune au « Monde », Clarisse Angelier et Alban Guyomarc’h, membres de l’ANRT.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Espace         « La Lune constitue un lieu d’acquisition des compétences pour aller demain vers Mars et au-delà »   Tribune        Clarisse Angelier  Déléguée générale de l’Association nationale de la recherche et de la technologie (ANRT)          Alban Guyomarc’h  Analyste en affaires spatiales, coordinateur d’Objectif Lune à l’ANRT        Avec le programme américain Artémis, dont l’Europe est partenaire, la Lune peut devenir un laboratoire pour éprouver la circularité en matière d’habitat et d’agronomie ou penser énergie et gestion durable des ressources, expliquent, dans une tribune au « Monde », Clarisse Angelier et Alban Guyomarc’h, membres de l’ANRT.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Un vent des seventies souffle sur Cap Canaveral en ce samedi 3 septembre alors qu’une fusée américaine devait s’envoler à nouveau vers la Lune. Et pourtant, nous ne sommes pas en 1969 mais en 2022 et, dans le bal des divinités grecques appelées à veiller sur les missions spatiales, Artémis succède à Apollo.          Le monde du XXe siècle a laissé place à celui du XXIe. De nouveaux défis, de nouveaux enjeux mais toujours, malgré tout, cet émerveillement presque onirique de voir s’envoler une invitation à demain. Car c’est bien d’une ambition lunaire renouvelée et résolument tournée vers son temps que témoigne cette première étape du programme Artémis, porté par la NASA depuis 2017, et qui vise à voir les prochains astronautes fouler le sol sélène à l’horizon 2025.          Cette fois, il ne s’agit pas, comme au temps d’Apollo, d’une seule série d’allers-retours mais bien de la présence pérenne d’un équipage sur une base en expansion durable en surface lunaire. Y retourner, pour y rester : la Lune de 2022 n’est plus une destination, mais un lieu à explorer, avec des potentiels à y découvrir.               Cette volonté de redécouverte – car jusqu’à il y a peu, les agendas spatiaux regardaient plutôt vers Mars – n’est pas une lubie des agences. A quelques jours de voyage et quelques secondes de signal, la Lune est le premier terrain d’entraînement à l’exploration spatiale dans le voisinage immédiat de la Terre.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Conquête spatiale : « Un programme est couronné de succès si la triade coût, calendrier et performance a la même priorité »                 Une présence permanente, humaine et/ou robotique l’érigera en banc d’essai de l’exploration spatiale du futur proche. Nous apprendrons ainsi tant à maîtriser quotidiennement un environnement spatial hostile, le sol lunaire – avec des variations de température allant de – 30 °C à 150 °C –, qu’à placer en orbite cislunaire des satellites nécessaires à la géolocalisation et aux communications sur la Lune et vers la Terre.          La Lune constitue donc un lieu d’acquisition des compétences pour aller demain vers Mars et au-delà. La présence pérenne, principe premier des nouvelles ambitions lunaires, permettra de placer cet apprentissage dans le temps long. Ce schéma d’expansion durable présente ainsi un caractère relativement inédit, comme une nouvelle étape dans l’exploration spatiale humaine.           

<article-nb="2022/09/03/16-17">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Un inventaire des pièces récupérées au domicile floridien de l’ancien président américain, publié vendredi, laisse supposer que des documents sensibles pourraient avoir été perdus ou détruits.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Perquisition chez Donald Trump : des dossiers classifiés ont été retrouvés vides      Un inventaire des pièces récupérées au domicile floridien de l’ancien président américain, publié vendredi, laisse supposer que des documents sensibles pourraient avoir été perdus ou détruits.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 08h18    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Cette photo non datée, publiée par le ministère de la justice américain, montre des documents saisis au domicile de Donald Trump à Mar-a-Lago, en Floride, le 8 août 2022.  JOSE ROMERO / AFP                 Les doutes et les interrogations s’accumulent au sujet des documents gouvernementaux hautement classifiés que l’ancien président américain Donald Trump a emportés chez lui, à la fin de son mandat.            Un inventaire détaillé du matériel saisi à la résidence de Mar-a-Lago (Floride), publié vendredi 2 septembre, montre que les agents du FBI ont notamment trouvé plusieurs dizaines de dossiers vides marqués « classifiés » dans le bureau de M. Trump, ce qui peut laisser supposer que des documents sensibles pourraient avoir été perdus ou détruits.                             Lire aussi :  Perquisition chez Donald Trump : des documents « top secret », dont des informations sur le « président de la France », saisis par le FBI                   Cette liste compilée par le ministère de la justice révèle le contenu de trente-trois boîtes et caisses récupérées dans le bureau de M. Trump et dans une salle de stockage à Mar-a-Lago, lors de la perquisition du 8 août. Bien que l’inventaire ne décrive pas le contenu des documents, il montre dans quelle mesure les informations classifiées – y compris des documents top secret – ont été cachées dans des boîtes et mélangées à des journaux, des magazines, des vêtements et d’autres objets personnels.                 Le document montre également que M. Trump avait gardé plus de onze mille documents non classés secrets et liés à l’Etat. Lui affirme qu’il a le droit de les garder, mais ils reviennent légalement aux archives nationales. Parmi les textes saisis lors de l’opération policière figurent dix-huit documents classés top secret, cinquante-quatre secrets et trente et un confidentiels.            « Probablement de bonnes preuves »            Bill Barr, ministre de la justice durant près de deux ans lors du mandat de M. Trump, a estimé, vendredi, que la spectaculaire perquisition du FBI au domicile de l’ex-président américain semblait justifiée et que les autorités paraissaient disposer de « bonnes » preuves sur une tentative d’entrave de sa part. M. Trump est visé par une enquête pour une potentielle violation de la loi sur l’espionnage.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Donald Trump visé par une enquête pour une potentielle violation de la loi sur l’espionnage                   « Pour qu’ils en arrivent là où on en est aujourd’hui, ils ont probablement de bonnes preuves », a déclaré sur Fox News M. Barr, passé de soutien de l’ancien président à détracteur. « S’ils ont clairement la preuve que le président a déplacé et caché des choses dans son bureau et dit aux gens de dissimuler des informations au gouvernement, ils peuvent être enclins à porter cette affaire » devant la justice, a-t-il ajouté.                « Je pense que le moteur de tout cela, depuis le début, c’était le tas d’informations classifiées qui se trouvait à Mar-a-Lago », a-t-il déclaré. « Les gens disent que c’était sans précédent », a-t-il poursuivi au sujet de cette perquisition. « Eh bien, c’est aussi sans précédent pour un président de prendre toutes ces informations classifiées et de les mettre dans un country club », a-t-il ajouté, cinglant.                             Lire aussi :  Donald Trump dépose un recours pour suspendre l’examen des documents saisis par le FBI à son domicile                   Mais s’il a qualifié d’« insensé » et d’« inexplicable » le comportement de M. Trump concernant les documents, M. Barr a toutefois dit espérer que le ministère ne l’inculperait pas, « étant donné qu’il s’agit d’un ancien président et au vu de l’état de la nation » .            M. Trump a répliqué, dans un message sur son réseau social, Truth Social. « L’ancien ministre de la justice Bill Barr a été renvoyé bien avant que je quitte la Maison Blanche », a écrit l’ex-président républicain.                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/perquisition-chez-donald-trump-des-dossiers-classifies-ont-ete-retrouves-vides_6140041_3210.html"},"headline":"Perquisition chez Donald Trump\u00a0: des dossiers classifi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s vides","dateCreated":"2022-09-03T05:45:08+02:00","datePublished":"2022-09-03T05:45:08+02:00","dateModified":"2022-09-03T08:18:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Donald Trump","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Un inventaire des pi\u00e8ces r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es au domicile floridien de l\u2019ancien pr\u00e9sident am\u00e9ricain, publi\u00e9 vendredi, laisse supposer que des documents sensibles pourraient avoir \u00e9t\u00e9 perdus ou d\u00e9truits.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/523/0/6276/3138/1342/671/60/0/94cff4a_9813a8948556452a8a49c0cb00379319-9813a8948556452a8a49c0cb00379319-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-18">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La vice-présidente a été attaquée, jeudi 1er septembre au soir, aux abords de son domicile, alors qu’elle saluait des partisans. Une enquête a été ouverte.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Argentine             Des dizaines de milliers d’Argentins manifestent pour soutenir Cristina Kirchner, victime d’une tentative d’assassinat      La vice-présidente a été attaquée, jeudi 1er septembre au soir, aux abords de son domicile, alors qu’elle saluait des partisans. Une enquête a été ouverte.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h22, mis à jour à 16h39    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un homme pointe une arme sur la vice-présidente de l’Argentine, Cristina Kirchner, à l’entrée de son domicile, à Buenos Aires, le 1er septembre 2022.  TV PUBLICA ARGENTINA / VIA REUTERS               « La haine, ça suffit. Tous avec Cristina », « Du côté de l’amour » : les pancartes brandies lors de la « manifestation pour la démocratie », vendredi 2 septembre, annoncent clairement, outre le soutien apporté à Cristina Fernandez de Kirchner, la volonté de calmer les esprits. Des dizaines de milliers d’Argentins secoués par la tentative d’assassinat dont la vice-présidente, 69 ans, a été victime, jeudi, ont conflué vers la place de Mai, l’épicentre des rassemblements dans la capitale, à l’appel de la coalition de centre gauche au pouvoir. Une mobilisation importante qui s’est répétée dans différentes villes du pays.          La veille, lors d’une brève allocution télévisée, le président argentin, Alberto Fernandez, avait décrété le vendredi 2 septembre férié, afin que, « dans la paix et l’harmonie, le peuple argentin puisse s’exprimer, en défense de la vie, de la démocratie et en solidarité avec [la] vice-présidente », qui a également effectué deux mandats à la tête du pays (2007-2015). Il a également appelé « à rejeter toute forme de violence », condamnant un « fait d’une énorme gravité, le plus grave survenu depuis que [l’Argentine] a retrouvé la démocratie », en 1983.               L’attaque a eu lieu peu après 21 heures, jeudi. Cristina Kirchner, de retour du Sénat, dont elle est présidente, saluait des partisans rassemblés aux abords de son domicile, dans le quartier de Recoleta, à Buenos Aires. Une vidéo diffusée sur les chaînes de télévision argentines montre une arme de poing dirigée vers le visage de l’élue, à moins d’un mètre. La gâchette semble activée mais aucune balle ne sort. On peut entendre des personnes réagir : « Attention, attention ! » Après ce moment de bousculade et de confusion, la vice-présidente continue à se mêler à la foule, alors que l’assaillant est écarté puis arrêté. Selon son avocat, Gregorio Dalbon, elle « ne s’est pas rendue compte sur le moment de la présence d’une arme ».          Condamnations unanimes          « Cristina est en vie, car, pour une raison qui n’a pas encore été confirmée, l’arme, qui contenait cinq balles, n’a pas fait feu, bien qu’ayant été déclenchée », a déclaré Alberto Fernandez. Une enquête pour tentative d’homicide aggravé a été ouverte. Le suspect est, selon la presse, un homme de 35 ans, de nationalité brésilienne, établi en Argentine depuis 1993. Cent balles d’un calibre de 9 mm ont été trouvées à son domicile après l’attentat, d’après l’agence de presse argentine Télam, qui indique que l’homme avait été arrêté en mars 2021 pour port d’arme blanche. Ses réseaux sociaux ont été fouillés, notamment les photos représentant ses tatouages, des symboles empruntés à la mythologie nordique et à l’univers nazi.        Il vous reste 53.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/des-dizaines-de-milliers-d-argentins-manifestent-pour-soutenir-cristina-kirchner-victime-d-une-tentative-d-assassinat_6140037_3210.html"},"headline":"Des dizaines de milliers d\u2019Argentins manifestent pour soutenir Cristina Kirchner, victime d\u2019une tentative d\u2019assassinat","dateCreated":"2022-09-03T05:22:15+02:00","datePublished":"2022-09-03T05:22:15+02:00","dateModified":"2022-09-03T16:39:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"La vice-pr\u00e9sidente a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e, jeudi 1er\u00a0septembre au soir, aux abords de son domicile, alors qu\u2019elle saluait des partisans. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/0/0/2560/1280/1342/671/60/0/e0858fd_sin-argentina-politics-crime-0902-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-19">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les Etats-Unis ont officialisé, vendredi, une vente d’armes « essentielles pour la sécurité de Taïwan » estimée à 1,1 milliard de dollars. La Chine considère l’île comme une partie de son territoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Taïwan             Pékin exige que Washington renonce à une nouvelle vente d’armes à Taïwan      Les Etats-Unis ont officialisé, vendredi, une vente d’armes « essentielles pour la sécurité de Taïwan » estimée à 1,1 milliard de dollars. La Chine considère l’île comme une partie de son territoire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h21, mis à jour à 09h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La présidente de Taïwan, Tsai Ing-wen, en visite dans une station navale à Penghu, un archipel de plusieurs dizaines d’îles au large de la côte ouest de Taïwan, le 30 août 2022.  TAÏWAN MINISTRY OF NATIONAL DEFENSE VIA AP                 La réaction ne s’est pas fait attendre. La Chine a exigé, vendredi 2 septembre, des Etats-Unis qu’ils renoncent à la nouvelle vente d’armes à Taïwan, annoncée quelques heures auparavant, pour un montant de 1,1 milliard de dollars (1,1 milliard d’euros).            Alors que Pékin considère l’île de Taïwan comme une partie de son territoire, Washington a approuvé la vente à Taipei pour 355 millions de dollars de soixante missiles Harpoon, capables de couler des bateaux de guerre, de cent missiles de courte portée Sidewinder (85,6 millions de dollars), capables d’intercepter des missiles ou des drones, et d’un contrat de maintenance du système de radars de Taïwan évalué à 665 millions de dollars, a précisé le département d’Etat dans un communiqué.                 Il s’agit de la plus grosse vente d’armes américaines pour Taïwan depuis l’arrivée à la présidence de Joe Biden, en janvier 2021.                             Lire le volet précédent :  Pourquoi la Chine veut conquérir Taïwan                   Pékin s’est aussitôt déclaré « fermement opposé » à ces transactions, par la voix du porte-parole de l’ambassade de Chine à Washington, Liu Pengyu. La Chine appelle les Etats-Unis à « révoquer immédiatement » les ventes d’armes à Taïwan, « de crainte qu’elles n’affectent davantage les relations avec les Etats-Unis, ainsi que la paix et la stabilité dans le détroit de Taïwan », a précisé le porte-parole dans un communiqué.            « La Chine prendra résolument des contre-mesures légitimes et nécessaires au vu de la situation », a-t-il ajouté.            Un mois après la visite controversée de Nancy Pelosi            Cette nouvelle vente d’armes intervient un mois après la visite à Taïwan de la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, qui avait provoqué la fureur de Pékin. La Chine avait alors lancé les plus importantes manœuvres militaires de son histoire autour de l’île.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Nancy Pelosi à Taïwan : Pékin accroît ses menaces                   Ces transactions « servent les intérêts économiques et de sécurité nationale des Etats-Unis en soutenant les efforts [de Taïwan] pour moderniser ses forces armées », a souligné un porte-parole de la diplomatie américaine.                Cette annonce intervient un jour après que les forces taïwanaises ont abattu un drone commercial non identifié, dans le cadre d’une série soudaine d’incursions qui ont semé la confusion sur l’île après la précédente démonstration de force de Pékin, qui a déclaré avoir tiré des missiles balistiques au-dessus de la capitale, Taipei.            Pour se concrétiser, ces ventes doivent obtenir l’aval du Congrès, qui est quasi acquis, le soutien militaire à Taïwan bénéficiant d’un large soutien parmi les élus des deux bords. Selon un porte-parole du département d’Etat, les Etats-Unis ont informé, depuis 2010, le Congrès de plus de 35 milliards de dollars de vente d’armes à Taïwan.            Ces ventes d’armes sont « essentielles pour la sécurité de Taïwan et nous continuerons à œuvrer avec l’industrie de défense pour soutenir cet objectif », a ajouté le porte-parole du département d’Etat. « Nous appelons Pékin à mettre fin à ses pressions militaires, diplomatiques et économiques sur Taïwan et à engager plutôt un dialogue » avec Taipei, a-t-il poursuivi. « Les Etats-Unis continuent de soutenir un règlement pacifique de la question, conformément aux vœux et dans l’intérêt du peuple taïwanais », a-t-il conclu.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Taïwan cherche à adapter sa riposte face aux manœuvres militaires de la Chine                   « Cette vente d’armes n’aidera pas seulement nos soldats à lutter contre la coercition dans la zone grise, elle renforcera également les capacités d’alerte précoce de l’île contre les missiles balistiques à longue portée », a déclaré le porte-parole de la présidence taïwanaise, Chang Tun-han, dans un communiqué de remerciements.            Maintenir la capacité d’autodéfense de l’île            Avant la visite controversée à Taïwan de Mme Pelosi, numéro trois des Etats-Unis et plus haute responsable américaine à se rendre sur l’île depuis des décennies, l’entourage de Joe Biden avait discrètement fait valoir à la Chine que Mme Pelosi ne représentait pas la politique de l’administration, le Congrès étant un pouvoir distinct du gouvernement.                L’autorisation de la vente d’armes, en revanche, provient clairement de l’administration Biden, même si elle est dans la continuité de la politique appliquée depuis 1979, lorsque Washington a reconnu Pékin tout en acceptant de maintenir la capacité d’autodéfense de Taïwan.                             Lire aussi :  Entre la Chine et Taïwan, un potentiel conflit difficile à prédire                   Lors d’un voyage à Tokyo en mai, M. Biden a semblé rompre avec des décennies de politique américaine en déclarant que les Etats-Unis défendraient directement Taïwan en cas d’attaque. Mais ses collaborateurs sont ensuite revenus sur ses propos pour maintenir le concept volontairement flou de l’« ambiguïté stratégique ».            La Chine estime que Taïwan, peuplée d’environ 23 millions d’habitants, est l’une de ses provinces, qu’elle n’a pas encore réussi à réunifier avec le reste de son territoire depuis la fin de la guerre civile chinoise, en 1949.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Derrière l’escalade militaire autour de Taïwan, la volonté de Xi Jinping d’une « réunification complète » de la Chine sous son règne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/pekin-exige-que-washington-renonce-a-une-nouvelle-vente-d-armes-a-taiwan_6140033_3210.html"},"headline":"P\u00e9kin exige que Washington renonce \u00e0 une nouvelle vente d\u2019armes \u00e0 Ta\u00efwan","dateCreated":"2022-09-03T02:21:21+02:00","datePublished":"2022-09-03T02:21:21+02:00","dateModified":"2022-09-03T09:35:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Ta\u00efwan"],"keywords":["Chine","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International","Asie-Pacifique","Ta\u00efwan"],"description":"Les Etats-Unis ont officialis\u00e9, vendredi, une vente d\u2019armes \u00ab\u00a0essentielles pour la s\u00e9curit\u00e9 de Ta\u00efwan\u00a0\u00bb estim\u00e9e \u00e0 1,1 milliard de dollars. La Chine consid\u00e8re l\u2019\u00eele comme une partie de son territoire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/681/0/6000/3000/1342/671/60/0/2eb2fc8_1662106728293-576506.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ta\u00efwan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/taiwan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-20">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La mise en service du « Vikrant » marque, selon le premier ministre, Narendra Modi, une « étape importante » vers une autonomie plus affirmée de l’Inde, avec, en ligne de mire, le grand rival chinois. Le pays dispose désormais de deux porte-avions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Inde             New Delhi lance son premier porte-avions « made in India »      La mise en service du « Vikrant » marque, selon le premier ministre, Narendra Modi, une « étape importante » vers une autonomie plus affirmée de l’Inde, avec, en ligne de mire, le grand rival chinois. Le pays dispose désormais de deux porte-avions.          Par Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 02h17, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur le pont du porte-avions indien « Vikrant », lors de son inauguration au chantier naval de Cochin (Inde), le 2 septembre 2022.  ARUN SANKAR / AFP               L’Inde, acteur militaire régional de premier plan, vient de démontrer sa volonté de hisser plus haut le pavillon de ses ambitions maritimes. En lançant, vendredi 2 septembre, depuis les chantiers navals de Cochin (sud-ouest du pays), le premier porte-avions entièrement « made in India », le chef du gouvernement, Narendra Modi, s’est enorgueilli du fait que son pays a « rejoint la ligue des quelques nations qui peuvent construire des porte-avions de cette taille dans leur pays ».          Pour le premier ministre d’un pays qui devrait devenir en 2023 le plus peuplé de la planète, devançant la Chine, le lancement du Vikrant marque une « étape importante » vers une autonomie plus affirmée de l’Inde quant à sa capacité de projection maritime. New Delhi a bien sûr en ligne de mire le grand rival chinois, avec lequel la compétition n’est pas seulement démographique, mais surtout militaire et géopolitique.                           Lire aussi l’éditorial du « Monde » (juin 2020) :  Chine-Inde : le choc des nationalismes                 Le Vikrant ( « courageux », en sanskrit) est un bâtiment de 262 mètres, d’une quarantaine de milliers de tonnes – soit l’équivalent du Charles-de-Gaulle. Il peut accueillir 1 600 hommes d’équipage et emporter une trentaine d’avions, dont les MIG-29K russes de l’aviation indienne. Le navire fait son entrée dans la marine en prenant le nom du premier porte-avions de l’Inde, aujourd’hui hors service, qui avait pris part au conflit indo-pakistanais de 1971.          L’Indo-Pacifique, « priorité absolue »          New Delhi possède déjà un autre porte-avions, le Vikramaditya, mais c’est un navire d’origine soviétique, acheté en 2004. D’un coût de 3 milliards de dollars (autant en euros), le nouveau fleuron de la marine indienne a été officiellement mis à flot après dix-sept ans de construction et de nombreux essais, ralentis par des retards incessants, les derniers en raison de la pandémie de Covid-19.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les dépenses militaires poursuivent leur course en avant dans le monde                 La montée en gamme de la marine indienne s’inscrit dans le contexte d’une nouvelle donne stratégique dans l’Indo-Pacifique, marqué par une reconfiguration des alliances et l’émergence chinoise. « Les problèmes de sécurité de la région Indo-Pacifique et de l’océan Indien ont été ignorés par le passé, mais c’est aujourd’hui notre priorité absolue », a souligné le premier ministre dans son allocution de Cochin, casquette de marin vissée sur le crâne. M. Modi a également promis d’augmenter le budget de la marine, laquelle est en pleine expansion.               Selon le capitaine Gurpreet S. Khurana, officier et professeur au Collège de guerre navale de Goa, cette dernière « prévoit de passer de son niveau de force actuel de 137 navires à 170 navires d’ici à 2027. Cela comprendrait trois porte-avions, dont deux de construction nationale ». « L’autonomie étant une priorité nationale, l’Inde a développé une industrie de construction de bâtiments assez robuste », annonçait l’officier en mai dans un entretien au magazine français Défense et sécurité nationale.        Il vous reste 53.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/new-delhi-lance-son-premier-porte-avions-made-in-india_6140032_3210.html"},"headline":"New Delhi lance son premier porte-avions \u00ab\u00a0made in India\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T02:17:28+02:00","datePublished":"2022-09-03T02:17:28+02:00","dateModified":"2022-09-03T09:58:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"La mise en service du \u00ab\u00a0Vikrant\u00a0\u00bb marque, selon le premier ministre, Narendra Modi, une \u00ab\u00a0\u00e9tape importante\u00a0\u00bb vers une autonomie plus affirm\u00e9e de l\u2019Inde, avec, en ligne de mire, le grand rival chinois. Le pays dispose d\u00e9sormais de deux porte-avions.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/377/0/4563/2281/1342/671/60/0/d2b71a7_1662165875708-992419.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  
