<FILE-date="2022/09/03/16">

<article-nb="2022/09/03/16-1">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La Russie et l’Ukraine s’accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale. Une mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) est arrivée sur place, jeudi, pour évaluer la situation et les risques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                        Le contexte          Image de couverture :  Un militaire russe garde une zone de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans le sud-est de l’Ukraine, le dimanche 1er mai 2022.    AP          Les contributions de ce direct sont suspendues le week-end.         La centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée, dans le sud-est de l’Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inquiétudes. Après l’inspection du site, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a constaté que « l’intégrité physique » de la centrale avait été « violée à plusieurs reprises ». Il a précisé qu’une « présence continue » sur le site de deux experts de l’AIEA avait été établie.L’Ukraine a annoncé, vendredi, avoir frappé une base russe à Enerhodar, ville où se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d’avoir retiré ses armements avant l’inspection du site par l’équipe de l’AIEA.Le géant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait « complètement » à l’arrêt jusqu’à la réparation d’une turbine, alors qu’il devait être remis en marche samedi à la suite d’une opération de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a déclaré, vendredi, qu’une fuite d’huile ne justifiait pas, d’un point de vue technique, l’arrêt du gazoduc.Le G7 a annoncé, vendredi, mettre « urgemment » en œuvre un plafonnement du prix du pétrole russe et a encouragé une « large coalition » de pays à y participer. « L’adoption d’une telle décision conduirait à une déstabilisation significative des marchés du pétrole », a déclaré à la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.Les troupes russes ont lancé, dans la nuit de vendredi à samedi, des attaques à la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l’est de l’Ukraine, selon le gouverneur de la région de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Synthèse. En Ukraine occupée, l’archipel des « camps de filtration » de Moscou         Reportage. A Zaporijia, une rentrée scolaire sous la menace russe         Décryptage. La montée en puissance de l’armée polonaise n’échappe pas à la logique populiste du gouvernement         Editorial. Russie : tirer les leçons d’un pari perdu         Enquête. Depuis un siècle, les très mouvantes frontières des pays européens         Décryptage. L’enlisement de la guerre contraint Macron à adapter sa position vis-à-vis de la Russie         Tribune. Volodymyr Rafeienko : « Après ce que j’ai traversé, la langue russe a perdu pour moi toute valeur »         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-03T13:40:53+00:00","coverageEndTime":"2022-09-04T01:40:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","description":"La Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie affirme avoir repoussé un assaut ukrainien sur la centrale de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie et l\u2019Ukraine s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1000/4000/4000/696/696/3/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-03T13:40:53+00:00"
,"endDate":"2022-09-04T01:40:53+00:00"
  Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en a salu\u00e9, samedi sur Twitter, \u00ab\u00a0le courage et le professionnalisme\u00a0\u00bb de la mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en Ukraine. \u00ab\u00a0La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Charles Michel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sence continue de l\u2019AIEA sur la centrale de Zaporijia \u00ab\u00a0est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, estime le pr\u00e9side...","dateModified":"2022-09-03T14:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:18:58+00:00","articleBody":"     Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 l\u2019\u00e9conomie, Paolo Gentiloni, a assur\u00e9 samedi que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e9tait \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb en cas d\u2019arr\u00eat total des livraisons de gaz russe, gr\u00e2ce au stockage et aux mesures d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas peur des d\u00e9cisions de [Vladimir] Poutine, nous demandons aux Russes de respecter les contrats, mais s\u2019ils ne le font pas, nous sommes pr\u00eats \u00e0 r\u00e9agir\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9 dans le cadre du forum \u00e9conomique organis\u00e9 par The European House - Ambrosetti \u00e0 Cernobbio, sur le lac de C\u00f4me, en Italie.          Dans l\u2019UE, \u00ab\u00a0le stockage de gaz est actuellement \u00e0 environ 80\u00a0%, gr\u00e2ce \u00e0 la diversification des fournitures\u00a0\u00bb, m\u00eame si la situation diverge d\u2019un pays \u00e0 l\u2019autre, a soulign\u00e9 M.\u00a0Gentiloni. Bruxelles \u00ab\u00a0a fait beaucoup lors des derniers mois\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui, il est possible de faire plus\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0le mur de divisions qui a bloqu\u00e9 l\u2019action de la commission au cours des derniers mois pr\u00e9sente de nombreuses br\u00e8ches\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le commissaire europ\u00e9en. L\u2019objectif est de \u00ab\u00a0poursuivre la strat\u00e9gie d\u2019une Europe unie qui travaille contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine en utilisant l\u2019arme \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous ne participons pas \u00e0 la guerre, nous ne participons pas \u00e0 l\u2019escalade militaire\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0nous soutenons l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous devons le faire maintenant plus efficacement\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0bien pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 r\u00e9sister \u00e0 une coupure totale du gaz russe, affirme le co...","dateModified":"2022-09-03T14:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T14:05:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La matin\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement difficile. Les bombardements se poursuivent\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 samedi sur Telegram Hanna Zamazeyeva, la pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional de Mykola\u00efv, dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e9cisant qu\u2019il y avait des bless\u00e9s et qu\u2019un \u00ab\u00a0enfant de 8\u00a0ans \u00e9tait mort\u00a0\u00bb lors d\u2019un bombardement russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un enfant de 8\u00a0ans est mort lors d\u2019un bombardement russe dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, a d\u00e9clar\u00e9 la p...","dateModified":"2022-09-03T14:17:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T13:52:42+00:00","articleBody":"                     Pour la rentr\u00e9e scolaire, des ouvriers nettoient la fa\u00e7ade d\u2019un b\u00e2timent scolaire endommag\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des d\u00e9mineurs ukrainiens examinent un crat\u00e8re caus\u00e9 par un missile, \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Un march\u00e9 de gros d\u00e9truit par une frappe russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 3\u00a0septembre 2022. AMMAR AWAD \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/8422f09_1662213045500-000-32hk99w.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","dateModified":"2022-09-03T14:00:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#637019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:43:11+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, lors de son point de presse quotidien, a affirm\u00e9 ce matin que son arm\u00e9e avait repouss\u00e9 hier soir un assaut des forces ukrainiennes qui tentaient de reprendre la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.          Selon Moscou, plus de deux cent cinquante membres des forces navales ukrainiennes auraient tent\u00e9 de d\u00e9barquer vers 22\u00a0heures (heure de Paris) sur le littoral du lac o\u00f9 se trouve la centrale. Une vingtaine de bateaux ukrainiens auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, ce qui aurait amen\u00e9 le reste de la flotte ukrainienne \u00e0 se disperser et \u00e0 battre en retraite, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re russe. Nous n\u2019avons cependant pas \u00e9t\u00e9 en mesure de v\u00e9rifier ces affirmations.          L\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la centrale de Zaporijia dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine, lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais le site, proche du front, reste raccord\u00e9 au r\u00e9seau \u00e9lectrique ukrainien et son fonctionnement est assur\u00e9 par des employ\u00e9s ukrainiens.          La Russie et l\u2019Ukraine, qui s\u2019accusent mutuellement de bombarder les abords de la centrale, la plus puissante d\u2019Europe, alimentent les craintes d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire. Une mission de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) est arriv\u00e9e sur place, jeudi, pour \u00e9valuer la situation et les risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-09-03T12:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T11:13:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Erdogan a d\u00e9clar\u00e9 que la Turquie pouvait jouer un r\u00f4le de facilitateur [\u00e0 propos de la situation] \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, comme elle l\u2019a fait pour l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales [ukrainiennes, dont les exportations \u00e9taient bloqu\u00e9es par la guerre]\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence turque dans un communiqu\u00e9 relatant l\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique de ce matin entre le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et son homologue russe, Vladimir Poutine. L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est empar\u00e9e de cette centrale dans les premi\u00e8res semaines de son offensive en Ukraine. Les bombardements autour du site font craindre une catastrophe nucl\u00e9aire.          MM.\u00a0Erdogan et Poutine ont aussi \u00e9voqu\u00e9 les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, d\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9sidence turque. Ils ont en outre exprim\u00e9 leur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre la construction de la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Akkuyu, en Turquie, conform\u00e9ment au projet d\u00e9fini. Les deux dirigeants sont convenus d\u2019aborder toutes ces questions en d\u00e9tail lors d\u2019un sommet pr\u00e9vu les 15 et 16\u00a0septembre \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence turque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie peut jouer un r\u00f4le de facilitateur \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dit Recep Erdogan \u00e0 Vl...","dateModified":"2022-09-03T11:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:47:02+00:00","articleBody":"     Dans son point de situation quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9clar\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00ab\u00a0probablement atteint un degr\u00e9 de surprise tactique\u00a0\u00bb par leur contre-offensive en cours dans le sud de l\u2019Ukraine depuis le 29\u00a0ao\u00fbt. \u00ab\u00a0Les gains imm\u00e9diats de l\u2019op\u00e9ration sont limit\u00e9s, mais les forces ukrainiennes [ont su exploiter] les faiblesses de la logistique, de l\u2019administration et du commandement des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb, selon les renseignements britanniques.\u00ab\u00a0Les combats se poursuivant \u00e9galement dans les secteurs de Donbass et de Kharkiv, une d\u00e9cision d\u00e9cisive pour les commandants russes dans les prochains jours sera de savoir o\u00f9 engager toute force de r\u00e9serve op\u00e9rationnelle qu\u2019ils peuvent g\u00e9n\u00e9rer\u00a0\u00bb, concluent les Britanniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine exploite le manque de leadership de l\u2019arm\u00e9e russe, selon les renseignements britanniques","dateModified":"2022-09-03T10:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T10:24:48+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019invasion russe entre dans son septi\u00e8me mois, le front est rest\u00e9 largement statique cette nuit, les forces russes bombardant des positions le long de la ligne de contact, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. La Russie a men\u00e9 plus de vingt attaques a\u00e9riennes et l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a effectu\u00e9 plus de quarante sorties au cours de la journ\u00e9e, a-t-il ajout\u00e9.          Selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, les troupes russes ont \u00e9galement lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.          Nous n\u2019avons pas, pour l\u2019heure, d\u2019informations sur les derniers mouvements de troupes de ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain","dateModified":"2022-09-03T10:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:58:34+00:00","articleBody":"     Mykha\u00eflo Podoliak, l\u2019un des principaux conseillers du pr\u00e9sident ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9 que Kiev exigerait des r\u00e9parations financi\u00e8res aupr\u00e8s de Moscou pour des destructions caus\u00e9es par l\u2019envahisseur russe. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine d\u00e9terminera le terme de la guerre en lib\u00e9rant ses territoires, ainsi que le montant du paiement des r\u00e9parations\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.          Le 24\u00a0ao\u00fbt, jour de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait rappel\u00e9, dans son adresse \u00e0 la nation, qu\u2019il s\u2019opposait \u00e0 une solution n\u00e9goci\u00e9e de la guerre o\u00f9 l\u2019Ukraine c\u00e9derait des territoires \u00e0 la Russie. \u00ab\u00a0Pour nous, l\u2019Ukraine, c\u2019est l\u2019Ukraine tout enti\u00e8re. Toutes les vingt-cinq r\u00e9gions, sans aucune concession ni compromis\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9, promettant notamment de reprendre le bassin du Donbass, aux mains des s\u00e9paratistes soutenus par Moscou depuis\u00a02014, et la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par la Russie la m\u00eame ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce qui est, pour nous, la fin de la guerre\u00a0? Avant, on disait \u201cla paix\u201d. Maintenant, on dit \u201cla victoire\u201d. Nous n\u2019allons pas chercher \u00e0 nous entendre avec les terroristes\u00a0\u00bb russes, avait-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev exige de la Russie qu\u2019elle paie des r\u00e9parations pour l\u2019invasion de ses territoires","dateModified":"2022-09-03T10:07:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T09:00:56+00:00","articleBody":"                     Distribution de pastilles d\u2019iode aux habitants en cas de fuites radioactives \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 2\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP              Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/b4c262a_15093fa55203454cb92ff7a3bf510245-5fd4a104f4d4494f9a3af67fb68e6bdf-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","dateModified":"2022-09-03T09:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:15:17+00:00","articleBody":"     Le g\u00e9ant gazier russe Gazprom a fait savoir qu\u2019il allait livrer, samedi, 42,7\u00a0millions de m\u00e8tres cubes de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine. Une annonce qui intervient quelques heures apr\u00e8s celle de la prolongation de la suspension des livraisons vers l\u2019Allemagne via le gazoduc Nord Stream\u00a01.          Le d\u00e9bit au point d\u2019entr\u00e9e de Soudja, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00e9tait l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieur \u00e0 son niveau de vendredi \u2013 un niveau cependant pas suffisant pour compenser les volumes qui \u00e9taient attendus gr\u00e2ce au gazoduc Nord Stream\u00a01.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La soci\u00e9t\u00e9 russe Gazprom affirme qu\u2019elle poursuit ses livraisons de gaz \u00e0 l\u2019Europe via l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-03T08:59:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T08:03:14+00:00","articleBody":"                     Une femme aux c\u00f4t\u00e9s du corps de sa m\u00e8re, tu\u00e9e par un bombardement, \u00e0 Donetsk, le 2\u00a0septembre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des roquettes russes lanc\u00e9es contre l\u2019Ukraine de la r\u00e9gion russe de Belgorod sont vues \u00e0 l\u2019aube \u00e0 Kharkiv, le 3\u00a0septembre\u00a02022. VADIM BELIKOV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/5637a0d_1662192051427-2022-09-02t181321z-513069505-rc259w95s3ga-rtrmadp-3-ukraine-crisis-donetsk-shelling.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie affirme avoir repouss\u00e9 un assaut ukrainien sur la centrale de Za...","dateModified":"2022-09-03T08:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T06:24:24+00:00","articleBody":"     Alors que les \u00e9coles ont rouvert \u00e0 Kiev, les enseignements restent principalement dispens\u00e9s \u00e0 distance dans la ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la ligne de front.          Lire le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Olivier Truc.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine : \u00e0 Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, une rentr\u00e9e scolaire sous la menace russe","dateModified":"2022-09-03T06:38:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T05:20:07+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont d\u00e9velopp\u00e9, au cours des derniers mois, un syst\u00e8me de \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb par lequel ont transit\u00e9 plusieurs millions d\u2019Ukrainiens, y compris des femmes, des vieillards et des enfants, dans la r\u00e9gion de Donetsk, conquise par la force. C\u2019est la conclusion d\u2019une \u00e9tude men\u00e9e par des experts de l\u2019universit\u00e9 Yale, de la Smithsonian Institution et de PlanetScape Ai pour le compte du projet Conflict Observatory, cr\u00e9\u00e9 par le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain. Publi\u00e9e \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, l\u2019\u00e9tude se fonde sur des sources ouvertes, sur des clich\u00e9s satellites et sur le programme de cartographie Esri.          Les chercheurs am\u00e9ricains d\u00e9crivent et documentent avec pr\u00e9cision des faits d\u2019une extr\u00eame gravit\u00e9. Le syst\u00e8me comprend vingt et un lieux \u00e0 travers lesquels les citoyens ukrainiens de zones occup\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe sont contraints de passer pour se d\u00e9placer d\u2019une ville \u00e0 une autre, pour se rendre en Ukraine sous contr\u00f4le gouvernemental, ou pour gagner la Russie. Les lieux se divisent en quatre types\u00a0: les bureaux d\u2019enregistrement\u00a0; les centres de d\u00e9tention de courte dur\u00e9e\u00a0; les b\u00e2timents o\u00f9 se d\u00e9roulent les interrogatoires\u00a0; les centres de d\u00e9tention \u00e0 long terme.          Les auteurs de l\u2019\u00e9tude identifient cinq types de violations des droits humains\u00a0: les conditions de d\u00e9tention cruelles, inhumaines et d\u00e9gradantes, ainsi que la torture\u00a0; le transfert forc\u00e9 vers le territoire de la Russie\u00a0; l\u2019enl\u00e8vement de mineurs \u00e0 leurs parents \u2013\u00a0et, s\u2019ils sont morts, \u00e0 leurs familles\u00a0; le travail forc\u00e9\u00a0; la collecte massive de donn\u00e9es personnelles en dehors de tout cadre l\u00e9gal.          L\u2019\u00e9tude corrobore des t\u00e9moignages recueillis dans la r\u00e9gion de Zaporijia par Le Monde au cours des mois d\u2019avril, mai et juin, aupr\u00e8s de Marioupolitains ayant r\u00e9ussi \u00e0 sortir de la zone occup\u00e9e.          Pour en savoir plus\u00a0:              Lire aussi :     En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine occup\u00e9e, l\u2019archipel des \u00ab\u00a0camps de filtration\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-09-03T05:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:49+00:00","articleBody":"      La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, reste un point sensible et une source de nombreuses inqui\u00e9tudes. Apr\u00e8s l\u2019inspection du site, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a constat\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique\u00a0\u00bb de la centrale avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0pr\u00e9sence continue\u00a0\u00bb sur le site de deux experts de l\u2019AIEA avait \u00e9t\u00e9 \u00e9tablie.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, vendredi, avoir frapp\u00e9 une base russe \u00e0 Enerhodar, ville o\u00f9 se trouve la centrale de Zaporijia. Kiev accuse la Russie d\u2019avoir retir\u00e9 ses armements avant l\u2019inspection du site par l\u2019\u00e9quipe de l\u2019AIEA.          Le g\u00e9ant russe Gazprom a fait savoir, vendredi, que le gazoduc Nord Stream 1, vital pour les livraisons en Europe, serait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019arr\u00eat jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9paration d\u2019une turbine, alors qu\u2019il devait \u00eatre remis en marche samedi \u00e0 la suite d\u2019une op\u00e9ration de maintenance. Le fabricant de turbines Siemens Energy a d\u00e9clar\u00e9, vendredi, qu\u2019une fuite d\u2019huile ne justifiait pas, d\u2019un point de vue technique, l\u2019arr\u00eat du gazoduc.          Le G7 a annonc\u00e9, vendredi, mettre \u00ab\u00a0urgemment\u00a0\u00bb en \u0153uvre un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe et a encourag\u00e9 une \u00ab\u00a0large coalition\u00a0\u00bb de pays \u00e0 y participer. \u00ab\u00a0L\u2019adoption d\u2019une telle d\u00e9cision conduirait \u00e0 une d\u00e9stabilisation significative des march\u00e9s du p\u00e9trole\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Les troupes russes ont lanc\u00e9 cette nuit des attaques \u00e0 la roquette sur Kramatorsk et Sloviansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, Pavlo Kyrylenko.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir samedi matin","dateModified":"2022-09-03T10:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html#636794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-affirme-avoir-repousse-un-assaut-ukrainien-sur-la-centrale-de-zaporijia_6140052_3210.html","datePublished":"2022-09-03T04:57:13+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier gr\u00e2ce \u00e0 ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-09-03T05:14:48+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/0/1000/4000/4000/696/696/3/0/fcc9d1c_7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-7544ce0b156d493ca001b2e2e8cc6b2f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/03/16-2">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Une dizaine de voiliers jonchent encore les criques du village, où une personne est morte lors de l’orage du 18 août. Alors que le nettoyage n’est pas terminé, habitants et autorités tentent de tirer les leçons du drame.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           RAPHAEL POLETTI « POUR LE MONDE »                        Climat       Corse         En Corse, après la tempête meurtrière du 18 août, le village de Girolata s’interroge sur son avenir   Par Paul Ortoli (Girolata (Corse-du-Sud), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 13h55     Temps de Lecture 4 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageUne dizaine de voiliers jonchent encore les criques du village, où une personne est morte lors de l’orage du 18 août. Alors que le nettoyage n’est pas terminé, habitants et autorités tentent de tirer les leçons du drame.                Les touristes qui immortalisent sur la plage ses vaches pourraient presque redonner à Girolata son allure de carte postale, vendredi 2 septembre. Quinze jours après la tempête qui a dévasté la côte occidentale corse le 18 août, causant cinq morts et vingt blessés dans toute l’île, le petit port panse ses plaies tandis que redémarre l’activité touristique depuis le 29 août. Ses criques, jonchées encore d’une dizaine de voiliers, sont un vaste cimetière de bateaux.          Trente-trois habitants l’hiver, sept fois plus l’été, ce hameau de la commune d’Osani (Corse-du-Sud), porte d’entrée de la réserve de Scandola, inscrite au Patrimoine mondial de l’humanité par l’Unesco, n’est pas relié au réseau routier, ce qui ajoute à son charme de destination du bout du monde.          Dans la tempête, sur la centaine de navires qui avaient jeté l’ancre ou étaient amarrés aux corps-morts dans le golfe, trente-quatre se sont échoués sur la côte ou ont tout bonnement coulé. Les habitants décrivent encore avec terreur la masse noire plombant le ciel qui s’est abattue pendant une vingtaine de minutes à plus de 200 km/h, vers 8 h 15 ce jeudi-là.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  En Corse, après de violents et soudains orages : « Les gens hurlaient dans tous les sens, les arbres tombaient comme des allumettes »                 « J’ai vérifié que ma femme et mes enfants étaient à l’abri et j’ai sauté avec mon beau-frère dans un Zodiac pour évacuer tout le monde, c’était la débandade, les gens sautaient à l’eau, des femmes avec des enfants… C’était la panique, se souvient Benjamin Perrin, un charpentier qui tient avec sa compagne l’un des gîtes. Je pensais qu’on allait trouver des cadavres partout, vu la violence du vent. » A ses côtés, les dix agents de la capitainerie, mais aussi « tous ceux qui étaient valides », ont sauté à la hâte dans une mer déchaînée pour récupérer les naufragés, prisonniers des coques qui s’entrechoquaient sur le rivage.          « Au bord de la rupture »          Dans ce tohu-bohu, 320 plaisanciers et estivants ont été mis en sécurité puis accueillis dans les établissements ou les maisons. « On les a dispatchés. On a soigné les blessés. Il y avait deux médecins parmi les touristes, des infirmiers. Puis un autre médecin a été hélitreuillé », poursuit Benjamin Perrin. Dans la journée, 250 personnes sont évacuées. « Il y a eu un énorme mouvement de solidarité des villageois », indique Jean-François Luciani, 70 ans, deuxième adjoint au maire et régisseur du port.               Le village pleure encore son pêcheur, Jean-Paul Diddens, 62 ans, l’un des cinq morts de la tempête, disparu en mer et dont le portrait en noir et blanc est accroché sur la capitainerie à côté d’un petit bouquet d’immortelles séchées.        Il vous reste 65.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/09/03/en-corse-apres-la-tempete-meurtriere-du-18-aout-girolata-s-interroge-sur-son-avenir_6140039_1652612.html"},"headline":"En Corse, apr\u00e8s la temp\u00eate meurtri\u00e8re du 18\u00a0ao\u00fbt, le village de Girolata s\u2019interroge sur son avenir","dateCreated":"2022-09-03T05:30:12+02:00","datePublished":"2022-09-03T05:30:12+02:00","dateModified":"2022-09-03T13:55:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","Corse"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Corse","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Une dizaine de voiliers jonchent encore les criques du village, o\u00f9 une personne est morte lors de l\u2019orage du 18\u00a0ao\u00fbt. Alors que le nettoyage n\u2019est pas termin\u00e9, habitants et autorit\u00e9s tentent de tirer les le\u00e7ons du drame.","author":[{"@type":"Person","name":"Paul Ortoli","description":"Girolata (Corse-du-Sud), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/383/0/5085/2542/1342/671/60/0/baa56a9_1662170651514-rpoletti-tempetegirolatalemonde-aout2022-43.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Corse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/corse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-3">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les derniers préparatifs pour le décollage de la fusée SLS, prévu samedi à 20 h 17 (heure de Paris) du centre spatial Kennedy, en Floride, ont pris du retard à cause d’une fuite de carburant. Lundi, une première tentative avait échoué.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sciences       Espace             Mission Artemis-1 : deuxième essai de décollage vers la Lune pour la mégafusée de la NASA      Les derniers préparatifs pour le décollage de la fusée SLS, prévu samedi à 20 h 17 (heure de Paris) du centre spatial Kennedy, en Floride, ont pris du retard à cause d’une fuite de carburant. Lundi, une première tentative avait échoué.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les derniers préparatifs de la nouvelle mégafusée de la NASA pour la Lune avaient pris du retard, samedi 3 septembre, à cause d’une fuite de carburant détectée à quelques heures du décollage de cette mission test, qui doit lancer le nouveau programme Artemis, cinquante ans après le dernier vol d’Apollo.            Le décollage est prévu à 14 h 17, heure locale (20 h 17, heure de Paris), du pas de tir 39B du centre spatial Kennedy, en Floride, et reste possible au cours des deux heures suivantes, si nécessaire. Les conditions météo sont favorables à 60 % au début de cette fenêtre de tir, puis s’améliorent peu à peu jusqu’à 80 %.                            Peu avant 6 heures, heure locale (12 heures, heure de Paris), l’aval était donné pour commencer le remplissage des réservoirs de la fusée avec son carburant cryogénique – au total, environ trois millions de litres d’hydrogène et d’oxygène liquides ultra-froids.                 Mais un peu plus d’une heure plus tard, une fuite a été détectée au pied de la fusée, au niveau du tuyau par lequel passe l’hydrogène jusqu’au réservoir. Le flot a été stoppé pendant que les équipes cherchaient une solution. La NASA n’a pas précisé à quel point ce problème pourrait affecter ou non l’heure de décollage.            Lundi, lors d’une première tentative, le lancement avait été annulé au dernier moment à cause de problèmes techniques, concernant notamment le refroidissement des moteurs.                             Lire le live :  Artemis-1 : revivez le lancement retardé de la mégafusée vers la Lune                   En cas de nouvel empêchement samedi, le décollage de la fusée orange et blanche SLS, dont ce sera le baptême de l’air, pourrait éventuellement être reprogrammé pour lundi ou mardi. Il faudra ensuite attendre le 19 septembre au plus tôt, en raison des positions de la Terre et de la Lune.            Un tremplin pour un voyage vers Mars            Le but de cette mission non habitée, nommée Artemis-1, est de vérifier que la capsule Orion, au sommet de la fusée, est suffisamment sûre pour transporter à l’avenir des astronautes. Grâce à ce nouveau vaisseau, l’agence spatiale américaine entend renouer avec l’exploration humaine lointaine, la Lune étant mille fois plus éloignée que la Station spatiale internationale.                Surtout, la NASA compte cette fois y établir une présence humaine durable, afin d’en faire un tremplin pour un voyage vers Mars.            En plein week-end prolongé aux Etats-Unis, jusqu’à 400 000 personnes sont attendues pour admirer le décollage, notamment depuis les plages environnantes. De nombreux astronautes ont également fait le déplacement, dont le Français Thomas Pesquet.            Plus que quelques heures sur Terre pour ce magnifique engin : la fenêtre de tir ouvre à 20:17. La météo est bonne e… https://t.co/Qfu707foS3— Thom_astro (@Thomas Pesquet)              En cas de succès, deux minutes après le décollage, les propulseurs d’appoint retomberont dans l’Atlantique. Après huit minutes, l’étage principal se détachera à son tour. Puis, au bout d’environ une heure et trente minutes, une dernière poussée de l’étage supérieur mettra la capsule sur le chemin de la Lune, qu’elle mettra plusieurs jours à atteindre. Le voyage doit durer environ six semaines au total. Orion s’aventurera jusqu’à 64 000 kilomètres derrière la Lune, soit plus loin que tout autre vaisseau habitable jusqu’ici.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Artemis-1 : les Etats-Unis de nouveau à la conquête de la Lune                   Un parcours de 2,1 millions de kilomètres            L’objectif principal d’Artemis-1 est de tester le bouclier thermique de la capsule, le plus grand jamais construit. En entrant dans l’atmosphère terrestre à la vitesse de 40 000 km/h, sa température atteint les 2 800 °C. Au total, le vaisseau doit parcourir quelque 2,1 millions de kilomètres jusqu’à son amerrissage dans l’océan Pacifique.                Le succès complet de la mission serait un soulagement pour la NASA, qui tablait à l’origine sur un premier lancement en 2017 pour SLS, et aura investi d’ici à la fin de 2025 plus de 90 milliards de dollars dans son nouveau programme lunaire, selon un audit public.            Le nom Artemis a été choisi d’après une figure féminine, la sœur jumelle du dieu grec Apollon – en écho au programme Apollo, qui n’a envoyé sur la surface lunaire que des hommes blancs, entre 1969 et 1972. Cette fois, la NASA souhaite permettre à la première personne de couleur et à la première femme de marcher sur la Lune.                                                La prochaine mission, Artemis-2, emportera en 2024 des astronautes jusqu’à la Lune, sans s’y poser. Cet honneur sera réservé à l’équipage d’Artemis-3, en 2025 au plus tôt. La NASA souhaite ensuite lancer environ une mission par an. Il s’agira alors de construire une station spatiale en orbite lunaire, baptisée Gateway, et une base sur la surface de la Lune.                Là, la NASA veut tester les technologies nécessaires à l’envoi de premiers humains vers Mars : nouvelles combinaisons, véhicule, possible utilisation de l’eau lunaire…            Selon le patron de la NASA, Bill Nelson, un aller-retour vers la Planète rouge à bord d’Orion, qui durerait plusieurs années, pourrait être tenté vers la fin de la décennie 2030.                             Lire le décryptage :  Mission Artemis : les hommes sur la Lune, au cœur des théories du complot depuis cinquante ans                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/09/03/mission-artemis-1-deuxieme-essai-de-decollage-vers-la-lune-pour-la-megafusee-de-la-nasa_6140099_1650684.html"},"headline":"Mission Artemis-1\u00a0: deuxi\u00e8me essai de d\u00e9collage vers la Lune pour la m\u00e9gafus\u00e9e de la NASA","dateCreated":"2022-09-03T15:52:45+02:00","datePublished":"2022-09-03T15:52:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Espace","Sciences"],"description":"Les derniers pr\u00e9paratifs pour le d\u00e9collage de la fus\u00e9e SLS, pr\u00e9vu samedi \u00e0 20\u00a0h\u00a017 (heure de Paris) du centre spatial Kennedy, en Floride, ont pris du retard \u00e0 cause d\u2019une fuite de carburant. Lundi, une premi\u00e8re tentative avait \u00e9chou\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/387/0/5465/2732/1342/671/60/0/542a9fa_5083537-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-4">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ « Nous bloquerons à un certain niveau d’augmentation », a expliqué le ministre délégué aux comptes publics, samedi sur France Inter, précisant que « les arbitrages définitifs doivent être rendus dans les prochains jours ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Économie française             Inflation : Gabriel Attal annonce le prolongement du bouclier tarifaire en 2023      « Nous bloquerons à un certain niveau d’augmentation », a expliqué le ministre délégué aux comptes publics, samedi sur France Inter, précisant que « les arbitrages définitifs doivent être rendus dans les prochains jours ».       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h35, mis à jour à 15h43    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors de la journée d’université d’été du Medef en présence de Gabriel Attal, ministre délégué aux comptes publics, le 30 août 2022.  BENJAMIN GIRETTE / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »                 Le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, a annoncé, samedi 3 septembre sur France Inter, que le gouvernement allait « maintenir un système de bouclier en 2023 » pour faire face à la flambée des prix de l’énergie. « Nous allons continuer à protéger les Français et leur pouvoir d’achat », a ajouté le ministre.            En place depuis l’automne 2021, cet ensemble de mesures a permis d’atténuer l’impact de l’inflation sur les ménages : le gel des tarifs réglementés du gaz à leur niveau d’octobre 2021 ; le plafonnement de l’augmentation des tarifs réglementés de vente de l’électricité, qui s’est traduit par une hausse de 4 % seulement sur l’année ; enfin, la remise à la pompe, qui passe ce jeudi de 18 à 30 centimes le litre.                 « Sans le bouclier tarifaire, l’augmentation des tarifs du gaz et de l’électricité serait d’au moins 100 % l’année prochaine ! Soit une hausse de 120 euros en moyenne par mois et par ménage », a assuré le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, jeudi dans Les Echos.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le bouclier tarifaire a réduit de moitié l’impact de la flambée des prix de l’énergie en France                   « Arbitrages rendus dans les prochains jours »            Selon une étude de l’Insee publiée jeudi, les mesures de « bouclier tarifaire » prises par le gouvernement ont permis de réduire de moitié l’effet de la flambée des prix de l’énergie sur l’inflation.            Entre le deuxième trimestre 2021 et le deuxième trimestre 2022, période visée par l’étude, « la hausse des prix de l’énergie (gaz, électricité et produits pétroliers) a contribué à 3,1 points d’inflation sur un total de 5,3 % », selon l’Institut national de la statistique. Sans ces mesures, « l’inflation entre les deuxièmes trimestres de 2021 et 2022 aurait été de 3,1 points plus élevée ».                « Nous bloquerons à un certain niveau d’augmentation », a expliqué Gabriel Attal, en précisant que « les arbitrages définitifs doivent être rendus dans les prochains jours ». « Mais on va maintenir un système protecteur [pour les concitoyens] et pour le pouvoir d’achat », a-t-il ajouté. Le ministre a toutefois souligné :            « Dépenser sans compter, à la fin, c’est taxer pour rembourser, et ça, on veut l’éviter aux Français, donc on est passé du “quoiqu’il en coûte” au “combien ça coûte”. On est obligés de faire des arbitrages et de prendre des décisions qui, quand elles sont coûteuses pour les finances publiques, doivent être le plus efficace possible, ce qui ne veut pas dire qu’il ne peut pas y avoir une part d’effort. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ce qui a changé le 1er septembre pour le budget des ménages : gaz, carburant, crédits, impôts, stationnement…                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/inflation-gabriel-attal-annonce-le-prolongement-du-bouclier-tarifaire-en-2023_6140096_3234.html"},"headline":"Inflation\u00a0: Gabriel Attal annonce le prolongement du bouclier tarifaire en\u00a02023","dateCreated":"2022-09-03T15:35:17+02:00","datePublished":"2022-09-03T15:35:17+02:00","dateModified":"2022-09-03T15:43:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Nous bloquerons \u00e0 un certain niveau d\u2019augmentation\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics, samedi sur France Inter, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les arbitrages d\u00e9finitifs doivent \u00eatre rendus dans les prochains jours\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/00efd67_1661962364009-girette-hl-larefd2-166007.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-5">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, tenant d’une ligne de droite dure au sein de LR, devrait trouver sur son chemin Xavier Bertrand, qui s’apprête à lancer son nouveau mouvement politique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Sciences Pourquoi vouloir à nouveau marcher sur la Lune ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Les Républicains             Laurent Wauquiez se prépare déjà pour l’élection présidentielle de 2027      Le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes, tenant d’une ligne de droite dure au sein de LR, devrait trouver sur son chemin Xavier Bertrand, qui s’apprête à lancer son nouveau mouvement politique.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 09h55    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de la région Auvergne-Rhône-Alpes Laurent Wauquiez assiste à une séance de la conférence d’été du Medef La REF 2022 à l’hippodrome de Longchamp à Paris, le 30 août 2022.  ERIC PIERMONT / AFP               Député à 29 ans, porte-parole du gouvernement à 32 ans, vice-président de l’UMP à 37 ans… Longtemps, Laurent Wauquiez a fait figure d’homme pressé au sein de la droite. Comme un rouleau compresseur, qui enchaînait les fonctions et gravissait les marches, pour foncer à toute allure vers la fonction suprême, l’Elysée, dont il rêve depuis plus de quinze ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Républicains en pleine crise existentielle                 Mais cette image d’ambitieux décomplexé, voire de bad boy, prêt à tout pour assouvir sa soif de pouvoir, l’avait desservi. Conscient de ce point faible, l’énarque avait donc décidé de changer de stratégie. Plus question de foncer tête baissée, quitte à se faire des ennemis dans son propre camp. Depuis sa démission de la tête du parti Les Républicains (LR), en 2019, après le score désastreux (8,5 %) de sa formation aux élections européennes, le marathonien s’était donc replié sur son fief, au conseil régional d’Auvergne-Rhône-Alpes, qu’il préside depuis 2015, en veillant méticuleusement à ne pas laisser apparaître ses ambitions nationales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez a renoncé à la présidence de LR, ouvrant le jeu et plongeant le parti dans l’incertitude                 Mais ce pas en arrière stratégique n’aura donc duré que trois ans. Après avoir volontairement laissé passer son tour pour la présidentielle de 2022, en essayant de se draper dans les habits du rassembleur – il avait dit ne pas vouloir « ajouter de la division à la division » au sein de sa famille politique –, Laurent Wauquiez, désormais âgé de 47 ans, a jugé que le temps était venu d’afficher de nouveau ses ambitions élyséennes. Quelques mois seulement après la débâcle de la présidente de la région Ile-de-France, Valérie Pécresse, l’ex-patron de LR a affirmé sa volonté de concourir lors du « grand rendez-vous de 2027 ».          Réanimateur          « Ma conviction est que nous avons une mission : préparer dès aujourd’hui l’après-Macron », a-t-il affirmé, le 28 août, devant environ 200 personnes, lors de sa traditionnelle ascension du mont Mézenc, sur ses terres de la Haute-Loire. « C’est une tâche immense à laquelle je veux me consacrer entièrement », a-t-il ajouté. Avant d’exposer la méthode qu’il a tenté de cultiver, ces dernières années, afin d’apparaître moins clivant : « prendre de la hauteur », « se remettre en question », « renouer le fil de la confiance qui a été perdu »… Bref, il se pose en rassembleur. Ou plutôt en réanimateur, pour redonner un espoir de conquête à la droite, qui a perdu le pouvoir national depuis maintenant plus de dix ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rue de Vaugirard, le vaisseau fantôme de LR                 Mais, contrairement à Jacques Chirac ou à Nicolas Sarkozy, qui avaient mis la main sur leur formation avant d’accéder à l’Elysée, Laurent Wauquiez, lui, ne juge pas nécessaire de passer par la case parti. Il avait annoncé le 17 juillet qu’il ne serait pas candidat à la présidence de LR, mais qu’il comptait construire une « alternative » pour « dépasser les questions d’appareil ». Dans cette course de fond, M. Wauquiez mise sur la victoire d’Eric Ciotti, candidat pour l’élection à la tête du parti, qui se tiendra en décembre. Le député des Alpes-Maritimes ayant déjà dit qu’en cas de victoire, il voulait « accompagner Laurent Wauquiez vers l’Elysée ».             Il vous reste 30.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/03/laurent-wauquiez-se-prepare-deja-pour-l-election-presidentielle-de-2027_6140068_823448.html"},"headline":"Laurent Wauquiez se pr\u00e9pare d\u00e9j\u00e0 pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2027","dateCreated":"2022-09-03T09:55:02+02:00","datePublished":"2022-09-03T09:55:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique"],"description":"Le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, tenant d\u2019une ligne de droite dure au sein de LR, devrait trouver sur son chemin Xavier Bertrand, qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 lancer son nouveau mouvement politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/268/0/4704/2352/1342/671/60/0/975bf8f_1662131339965-979408.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-6">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Pour la première fois, l’UFC, la ligue américaine où se retrouvent les meilleurs combattants d’arts martiaux mixtes du monde, organise un événement à Paris, samedi 3 septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Sports de combat             Sports de combat : en France, le MMA passe sous les projecteurs      Pour la première fois, l’UFC, la ligue américaine où se retrouvent les meilleurs combattants d’arts martiaux mixtes du monde, organise un événement à Paris, samedi 3 septembre.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 13h57    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Français Alioune Nahaye contre l’Espagnol David Mora, au palais des sports de Vitry-sur-Seine (Val-de-Marne), le 8 octobre 2020. L’un des premiers combats de MMA en France depuis la légalisation de la discipline en janvier 2020.  LP / AURELIE LADET / PHOTOPQR / LE PARISIEN / MAXPPP               Vendues à des tarifs exorbitants en juin, les 15 000 places (de 83 à 1 591 euros) à l’Accor Arena (Paris-Bercy) se sont écoulées en l’espace de quelques minutes. C’est dire si l’entrée en scène de l’Ultimate Fighting Championship (UFC) en France était attendue à tout prix par les férus de Mixed Martial Arts (MMA), un sport qui mélange la boxe anglaise, la boxe thaïlandaise, le kickboxing, la lutte, le jiu-jitsu brésilien, le karaté, le judo ou le grappling (lutte et soumission).          L’organisation américaine, qui est aux arts martiaux mixtes ce que la Ligue des champions est au football, aurait même pu remplir deux fois le Stade de France : 200 000 personnes étaient inscrites sur la liste d’attente. Son premier événement dans l’Hexagone se tiendra donc samedi 3 septembre. En guise de clou du spectacle ? Le combat des poids lourds entre le Français Ciryl Gane – numéro 2 de sa catégorie – et l’Australien Tai Tuivasa.                           Lire aussi :  Ciryl Gane, le champion français de MMA qui a grillé les étapes                 « Le MMA, c’était une niche, et maintenant ça devient mainstream », observe avec plaisir Fernand Lopez, qui entraîne Ciryl Gane dans le 12e arrondissement de Paris, à quelques encablures de l’arène où va se produire son disciple. « Il y a quelque temps, je me faisais interviewer par [les magazines] Karaté Bushido ou FightSport, et là je parle à GQ, Le Monde, Kombini, Brut… », se réjouit cette figure du MMA en France, fondateur de la MMA Factory.          Deux soirées MMA en clair à la télévision          Quand il n’encaisse pas les crochets et les coups de pied retournés du champion français à l’entraînement, Fernand Lopez développe Ares Fighting Championship, une ligue majeure à l’échelle de la France, dont il était le directeur sportif à l’origine et qu’il a rachetée depuis à Vivendi Sports avec son associé, Benjamin Sarfati.               La veille de la soirée UFC à Bercy, la huitième édition d’Ares a eu lieu vendredi soir au Palais des sports de Paris, dans le 15e arrondissement. Neuf combats étaient au programme, dont celui entre la Norvégienne Ivana Siric et la Française Alexandra Tekenah, en tête d’affiche, pour la ceinture de championne poids mouche.          The #ARES8 Fight Card is HERE ! 🔥


<article-nb="2022/09/03/16-7">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Salué en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant soviétique est perçu par beaucoup de Russes comme le responsable des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Russie             A Moscou, les funérailles de Gorbatchev sans Vladimir Poutine, qui s’est contenté d’un hommage minimal      Salué en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant soviétique est perçu par beaucoup de Russes comme le responsable des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h24, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les gardes d’honneur se tiennent près du cercueil de Mikhaïl Gorbatchev, le dernier dirigeant de l’Union soviétique, à la Maison des syndicats de Moscou, le 3 septembre 2022.  EVGENIA NOVOZHENINA / REUTERS                 Les funérailles du dernier dirigeant de l’Union des républiques socialistes soviétiques (URSS), Mikhaïl Gorbatchev, se déroulent samedi 3 septembre à Moscou, sans le président Vladimir Poutine, signe de l’héritage controversé du père de la perestroïka en Russie.            Grande figure politique du XXe siècle, Mikhaïl Gorbatchev s’est éteint mardi soir, à l’âge de 91 ans, des suites d’une « longue et grave maladie », selon l’hôpital où il était soigné. Il a marqué l’histoire en précipitant, malgré lui, la disparition de l’Union soviétique en 1991, alors qu’il essayait de la sauver avec des réformes démocratiques et économiques, mettant ainsi fin à la guerre froide.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de Mikhaïl Gorbatchev : le legs ambivalent du dernier dirigeant soviétique                   Responsable du déclassement russe, selon Moscou            Salué en Occident comme un homme de paix, Mikhaïl Gorbatchev est vu par beaucoup en Russie comme le responsable du déclassement géopolitique de Moscou et des années de crise politique, économique et morale qui ont suivi la chute de l’URSS. Signe de cette désaffection, aucun jour de deuil national n’a été annoncé, même si des « éléments de funérailles nationales » seront présents lors de son inhumation, notamment une « garde d’honneur », a souligné le Kremlin.                 A titre de comparaison, Boris Eltsine, premier président de la Fédération de Russie, au pouvoir lors des années de transition douloureuse vers l’économie de marché, et qui avait désigné Vladimir Poutine comme successeur, avait eu droit, lui, à des honneurs appuyés à sa mort, en 2007. Le Kremlin avait alors décrété un jour de deuil national et organisé des funérailles officielles, en présence de MM. Poutine et Gorbatchev.            Vladimir Poutine absent            Les obsèques du dernier dirigeant de l’Union soviétique ont commencé par une cérémonie d’adieu, à 9 heures, à la Maison des syndicats, lieu symbolique de la capitale russe où les dépouilles de plusieurs dignitaires communistes ont été exposées, comme celle de Joseph Staline, en 1953.            A l’intérieur, un portrait de l’ancien dirigeant trônait à côté du cercueil ouvert, près duquel la fille de Gorbatchev, Irina, était assise. Deux gardes en uniforme étaient postés de part et d’autre du cercueil, pendant que les visiteurs déposaient des fleurs avant de s’incliner respectueusement devant la dépouille.                Quelques milliers de personnes sont venues rendre hommage à M. Gorbatchev depuis le début de la matinée, a constaté l’Agence France-Presse. « Nous avons eu une bouffée de liberté, il nous a donné la transparence et le pluralisme », a déclaré Natalia Leleko, une enseignante de 60 ans. C’était « un air de liberté qui manquait depuis longtemps, l’absence de peur », abonde Ksenia Joupanova, une interprète de 41 ans.            L’ex-président russe Dmitri Medvedev et le journaliste Dmitri Mouratov, lauréat du prix Nobel de la paix 2021, étaient également présents à la cérémonie, marquée par une grande absence, celle du président Poutine. Jeudi, il avait annoncé qu’il ne pourrait y participer, du fait, officiellement, d’un « emploi du temps » chargé.            Au lendemain de la mort de M. Gorbatchev, M. Poutine lui avait rendu mercredi un premier hommage minimal, dans un message de condoléances. Sur un ton neutre, il avait constaté que Mikhaïl Gorbatchev avait eu « une grande influence sur l’histoire du monde » et qu’il s’était « efforcé de proposer ses propres solutions aux problèmes ». La relation entre les deux hommes était complexe, oscillant entre marques d’estime et reproches mutuels, avant de faire place à une cordiale indifférence.            Viktor Orban à Moscou            Par contraste, les capitales occidentales, de Washington à Berlin, en passant par Paris et Rome, ont célébré chaleureusement la mémoire de Mikhaïl Gorbatchev, salué pour avoir œuvré au rapprochement Est-Ouest et à une réduction des arsenaux nucléaires, ce qui lui avait valu le prix Nobel de la paix en 1990.                L’Allemagne, dont la réunification a été permise par la chute du mur de Berlin et de l’URSS, a annoncé que les drapeaux seraient en berne dans la capitale allemande, samedi. Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a présenté ses condoléances lors d’un entretien téléphonique samedi avec M. Poutine, a fait savoir le Kremlin.            Dans un contexte de vives tensions entre la Russie et les pays occidentaux en raison du conflit en Ukraine, seul un dirigeant étranger s’est déplacé pour assister aux funérailles à Moscou : le premier ministre hongrois, Viktor Orban. Les autres pays occidentaux ont, eux, envoyé des ambassadeurs.            Le déplacement de M. Orban intervient alors que la Hongrie a rendu public, mercredi, un renforcement de ses échanges avec Gazprom et reçoit des livraisons supplémentaires de gaz, au moment où ses partenaires européens sont confrontés à une forte réduction des quantités fournies. Depuis son retour au pouvoir en 2010, M. Orban a tissé des liens avec la Russie, une collaboration maintenue malgré l’invasion de l’Ukraine par la Russie.                M. Poutine n’a cependant pas prévu de rencontrer M. Orban lors de sa visite, a fait savoir le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, à l’agence de presse russe RIA Novosti, expliquant qu’« il n’y a eu aucune demande pour des entretiens ».                                                          Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/03/gorbatchev-a-moscou-ses-funerailles-se-deroulent-sans-vladimir-poutine-qui-s-est-contente-d-un-hommage-minimal_6140075_3210.html"},"headline":"A Moscou, les fun\u00e9railles de Gorbatchev sans Vladimir Poutine, qui s\u2019est content\u00e9 d\u2019un hommage minimal","dateCreated":"2022-09-03T10:24:01+02:00","datePublished":"2022-09-03T10:24:01+02:00","dateModified":"2022-09-03T13:48:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"Salu\u00e9 en Occident comme un homme de paix, le dernier dirigeant sovi\u00e9tique est per\u00e7u par beaucoup de Russes comme le responsable des ann\u00e9es de crise politique, \u00e9conomique et morale qui ont suivi la chute de l\u2019URSS.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/546/0/3500/1750/1342/671/60/0/f462c39_m001-russia-gorbachev-funeral-0903-1b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-8">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Au lendemain de l’interruption totale des livraisons de gaz russe, Emmanuel Macron a réuni, vendredi, un conseil de défense de l’énergie pour anticiper les risques de crise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                               Les Décodeurs        Énergies             Approvisionnement en gaz de la France : huit questions pour tout comprendre      Au lendemain de l’interruption totale des livraisons de gaz russe, Emmanuel Macron a réuni, vendredi, un conseil de défense de l’énergie pour anticiper les risques de crise.          Par Assma Maad         Publié hier à 17h16, mis à jour à 13h46        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’usine de regazéification Enagas, la plus ancienne d’Europe continentale, dans le port de Barcelone (Espagne), le 29 mars 2022.  JOSEP LAGO / AFP                 Le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, a présidé, vendredi 2 septembre, un conseil de défense pour faire le point sur l’approvisionnement en électricité et en gaz dans le pays. A l’approche de l’hiver, le tarissement puis la suspension totale des livraisons de gaz russe en France font craindre au gouvernement une pénurie de gaz dans les foyers français.  « C’est grâce à la sobriété et la solidarité européenne que nous pourrons éviter des mesures contraignantes », a déclaré la ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, à l’issue du conseil de défense. Et d’assurer : « Nous avons activé tous les leviers à notre main pour préparer l’hiver. »            Les réserves de gaz actuelles sont-elles suffisantes ? Les particuliers risquent-ils des coupures cet hiver ? Quelles solutions envisage la France pour s’affranchir du gaz russe ? Vous trouverez ci-dessous les réponses à vos principales questions.             
#qr_gaz {
    max-width: 900px;
    margin: 1rem auto;
}

#qr_gaz .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#qr_gaz .d_titre {
    font-size: 2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
}

#qr_gaz .d_subbox {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#qr_gaz .d_soustitre {
    width: 50%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#qr_gaz .d_recherche {
    width: 50%;
}

#qr_gaz span.desktop {
    display: inline;
}

#qr_gaz span.mobile {
    display: none;
}

#qr_gaz .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}


/* CSS du tableau*/

#qr_gaz ul {
    margin: 1rem 2rem;
}

#qr_gaz .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#qr_gaz {
    font-size: 80%;
}

#qr_gaz #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
    border-bottom: 1px solid #E8E8E8;
}

#qr_gaz .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
}

#qr_gaz .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    letter-spacing: .1rem;
    font-size: 1.4rem;
    border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#qr_gaz .d_contenant.d_question img {
    display: block;
    max-width: 600px;
    margin: 2rem auto 1rem auto;
}

#qr_gaz .d_ligne {
    border-top: 1px solid #E8E8E8;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .025);
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
#qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .1);
    transition: all ease .1s;
}

#qr_gaz .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: left;
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#qr_gaz .d_cellule.cat {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 90%;
    color: rgba(0, 0, 0, .6);
    letter-spacing: 0.05rem;
    text-transform: uppercase;
    background-color: #F8F8F8;
}

#qr_gaz .d_cellule.etat {
    background-color: #F8F8F8;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 500;
    font-size: 1rem;
    letter-spacing: .15px;
}

#qr_gaz .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#qr_gaz .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#qr_gaz .d_contenant {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: #fefefe;
}

#qr_gaz .d_contenant p {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.5rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_gaz .d_contenant ul {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    font-size: 1.5rem;
    margin-top: 1rem;
}

#qr_gaz .d_contenant p a {
    color: #026b9c;
}

#qr_gaz .d_contenant span.catcher__title,
#qr_gaz .d_contenant span.catcher__desc a {
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#qr_gaz .clic {
    cursor: pointer;
}

#qr_gaz .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#qr_gaz .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#qr_gaz .d_cellule.cat {
    width: 20%;
}

#qr_gaz .d_ligne .d_cellule.question {
    /* width: 75%;*/
    width: 100%;
    font-weight: 600
}

#qr_gaz .d_cellule.etat .grisou {
    opacity: .5;
}

#qr_gaz .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat {
    text-align: left;
    display: flex;
    align-items: center;
    flex-direction: column;
    flex-wrap: wrap;
    width: 25%;
}

#qr_gaz .d_ligne:not(.entete) .d_cellule.etat div {
    align-self: baseline;
}

#qr_gaz .d_cellule.clic {
    width: 5%;
    text-align: center;
}

#qr_gaz span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    width: 1.2rem;
    height: 1.2rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: 0 .5rem -.15rem 0;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#qr_gaz .d_ligne[data-couleur="vert"] span.gommette {
    background-color: #3baf8c;
}

#qr_gaz .d_ligne[data-couleur="orange"] span.gommette {
    background-color: #ffa909;
}

#qr_gaz .d_ligne[data-couleur="rouge"] span.gommette {
    background-color: #e82d2d;
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#qr_gaz .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#qr_gaz .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#qr_gaz .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#qr_gaz .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#qr_gaz .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#qr_gaz .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

@media screen and (max-width:600px) {
    /*   #qr_gaz .d_cellule span.chevron::before {
        border-color: rgba(0, 0, 0, .3);
    }*/
    #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="vert"] .d_cellule {
        background-color: rgba(59, 175, 140, .2);
    }
    #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="orange"] .d_cellule {
        background-color: rgba(255, 169, 9, .2);
    }
    #qr_gaz .d_ligne[data-couleur="rouge"] .d_cellule {
        background-color: rgba(232, 45, 45, .2);
    }
    #qr_gaz {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }
    #qr_gaz .desktop {
        display: none!important;
    }
    #qr_gaz .mobile {
        display: inline!important;
    }
    #qr_gaz .d_cellule {
        font-size: 1.4rem;
        padding: 10px 6px;
    }
    #qr_gaz .d_soustitre {
        line-height: 1.5;
    }
    #qr_gaz span.gommette {
        display: none;
    }
    #qr_gaz .d_recherche,
    #qr_gaz .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }
    #qr_gaz input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #qr_gaz .d_cellule.etat {
        text-align: left;
    }
    #qr_gaz .d_cellule.cat {
        font-size: 80%;
        width: 25%;
    }
    #qr_gaz .d_ligne .d_cellule.question {
        width: 100%;
    }
    /*    #qr_gaz .d_cellule.etat {
        width: 30%;
        justify-content: space-around;
        flex-grow: 4;
    }*/
    #qr_gaz .d_cellule.etat div {
        align-self: flex-end;
    }
    #qr_gaz .d_cellule.clic {
        text-align: left;
        padding: 10px 0;
    }
    #qr_gaz .d_contenant {
        padding: 1rem 2px;
        background-color: #fefefe;
    }
}


/* mode nuit  */

[data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    border-color: #FFF;
}

[data-color-mode=dark] #qr_gaz .hr {
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #f8f8f8;
}


[data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_cellule.cat {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: rgba(255, 255, 255, .05);
}

[data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #f8f8f8;
}

[data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_contenant {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat,
[data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat {
    background-color: initial;
}

[data-color-mode=dark] #qr_gaz .d_ligne {
    background-color: #1e2126;
}


 questions sur le gaz en France 


Pour voir le détail, cliquez sursélectionnez une ligne.








require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/n7-1l_cxKK8q8ikq1U2uHyHyh5PIPg_1320"], function($, d3v5) {



    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var largeur = document.getElementById("qr_gaz").offsetWidth,
        mobiledec = false,
        longformatDecRestr = false,
        dateMajRestr = "";

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobiledec = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }

    function aZero() {
        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();
    }

    function tog(v) {
        return v ? 'addClass' : 'removeClass';
    }

    /* l'événement pour remettre la recherche à zéro */
    $(document).on('input', '.clearable', function() {
        $(this)[tog(this.value)]('x');
    }).on('mousemove', '.x', function(e) {
        $(this)[tog(this.offsetWidth - 18     }).on('touchstart click', '.onX', function(ev) {
        ev.preventDefault();
        aZero();
        $(this).removeClass('x onX').val('').change();
    }).on("keyup", function(et) {
        if (et.keyCode == 27) {
            $(".clearable").removeClass("x").val('')
            et.preventDefault();
            aZero();
        }
    });

    /* la fonction de formattage des textes */
    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
        pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
        */
        s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) /* Séparateur de milliers insécable */
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
            .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er") /* 1er */
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
        } else {
            s = s
« ").replace(/« /g, "« ") /* Insécables + italiques */
").replace(/ »/g, " »") /* Insécables + italiques */
        }
        if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
            paras = s.split("\n");
            h = ""
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }

            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }

    }

    function accents(txt) {
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };

    var html_tab = "",
        totalquestions = 0;

    $.each(gaz, function(i, d) {
        /* on vire les lignes vides */
        if (d.questions != "" && d.explications != "") {
            var cat = d.tag1,
                question = d.questions,
                question_detail = d.explications,
                etat = d.statut,
                la_url = d.lien,
                la_titre = d.titre_article;
            html_tab += `

${marcheDuMonde(question, true, true)}





${marcheDuMonde(question_detail, true, false)}
            `;
            if (la_url && la_titre) {
                html_tab += `

Lire aussi${la_titre}

                `;
            }
";
            totalquestions++;
        }
    });

";

    document.getElementById("totalquestions").innerHTML = totalquestions;
    document.getElementById("contenantqr_gaz").innerHTML = html_tab;

    $('input#recherchequestion').on('input', function(e) {
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_question").show();
        $(".d_question.d_contenant").hide();

        $(".d_question").each(function(i, d) {

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                if (corpus.includes(mot)) {
                    trouve = true;
                }
            }
            if (!trouve) {
                $(".d_question[data-id=" + id + "]").hide();
            } else {
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").show();
            }
        });
    });

    /* on gère l'événement sur le chevron */
    d3.selectAll("#qr_gaz .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this);
    })

    function evenementAuClic(ceci) {
        var classeChevronRestr = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class");

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronRestr.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#qr_gaz .d_contenant").style("display", "none");
            d3.selectAll("#qr_gaz .clic span.chevron").classed("bottom", false);
        }
        else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#qr_gaz .d_contenant").style("display", "none");
            d3.selectAll("#qr_gaz .clic span.chevron").classed("bottom", false);
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true);

            d3.select("#qr_gaz .d_contenant[data-id='" + id + "']").style("display", "block");
        }
    }

    /* et on lance une première fois */
    d3.selectAll("#qr_gaz .d_ligne:not(.entete)").each(function(d, i) {
        if (i == 0) {
            evenementAuClic(this);
        }
    });


});


<article-nb="2022/09/03/16-9">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ M. Rajapaksa est accusé d’avoir géré le pays de manière chaotique alors que l’économie sri-lankaise se dégradait.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Sri Lanka             Au Sri Lanka, le président déchu, Gotabaya Rajapaksa, visé par des appels à comparaître depuis son retour d’exil      M. Rajapaksa est accusé d’avoir géré le pays de manière chaotique alors que l’économie sri-lankaise se dégradait.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h37, mis à jour à 12h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un convoi de véhicules susceptible de transporter l’ancien président sri-lankais Gotabaya Rajapaksa quitte l’aéroport international Bandaranaike, à Colombo, le 3 septembre 2022.  ISHARA S. KODIKARA / AFP                 Il était parti en exil à cause des manifestations le tenant pour responsable de la faillite économique du pays. Le président déchu du Sri Lanka, Gotabaya Rajapaksa, fait l’objet, samedi 3 septembre, au lendemain de son retour à Colombo, d’appels à comparaître.            Le septuagénaire, qui a perdu son immunité présidentielle après avoir quitté le pouvoir, a été accusé d’avoir géré le pays de manière chaotique alors que l’économie sri-lankaise se dégradait. Ce pays de 22 millions d’habitants est ravagé depuis des mois par une crise économique historique, marquée par de sévères pénuries de nourriture, de carburant et de médicaments, faute de devises pour financer les importations.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, le retour de « Gota », ex-président déchu                   Exil            Gotabaya Rajapaksa avait fui le Sri Lanka en juillet, se réfugiant d’abord aux Maldives, puis à Singapour, où il avait annoncé sa démission. Son visa de vingt-huit jours ayant expiré sans reconduction possible, il se trouvait depuis en Thaïlande, où les autorités locales lui avaient demandé de ne pas sortir de son hôtel pour des raisons de sécurité, le maintenant pratiquement en état d’arrestation.                 « Il a vécu dans un hôtel thaïlandais en prisonnier virtuel et était désireux de rentrer », a déclaré le responsable de la défense, qui a requis l’anonymat. « Nous venons de créer une nouvelle division de sécurité pour le protéger après son retour », a poursuivi le responsable, « l’unité est composée d’éléments de l’armée et de commandos de la police ».            Gotabaya Rajapaksa disposait d’un visa de quatre-vingt-dix jours pour rester en Thaïlande, mais il a choisi de rentrer avec sa femme, un garde du corps et un autre assistant, a fait savoir le fonctionnaire. La Constitution sri-lankaise garantit des gardes du corps, un véhicule et un logement aux anciens présidents.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En dépit d’un retour à la normale, l’ombre du « clan » Rajapaksa plane sur le Sri Lanka                   Vers une réouverture de plusieurs enquêtes criminelles            « Gotabaya est revenu parce qu’aucun pays ne souhaite de lui, il n’a aucun endroit où se cacher », a déclaré Joseph Stalin, chef d’un syndicat d’enseignants qui a aidé à mobiliser les manifestants, nommé en hommage à l’ancien dirigeant soviétique par son père. « Il devrait être arrêté immédiatement pour avoir causé une telle misère aux 22 millions d’habitants du Sri Lanka. Il devrait être poursuivi pour ses crimes », a-t-il ajouté.                Des défenseurs des droits humains se sont également réjouis de son retour et ont assuré qu’ils allaient œuvrer pour son arrestation « pour les crimes qu’il a commis ». « Nous allons pouvoir le faire traduire en justice », a déclaré Tharindu Jayawardhana, porte-parole de l’Association des jeunes journalistes du Sri Lanka. « Nous avons déjà demandé à l’inspecteur général de rouvrir les enquêtes criminelles qui ont été mises de côté » lorsqu’il est devenu président, a ajouté le porte-parole. « Nous avons listé vingt et une affaires le visant ». Démissionnaire à mi-chemin de son mandat de cinq ans, Gotabaya Rajapaksa a perdu l’immunité que lui garantissaient ses fonctions. Il pourrait en conséquence être poursuivi en justice.            Gotabaya Rajapaksa, qui avait renoncé à sa citoyenneté américaine pour se présenter aux élections présidentielles en 2019, est poursuivi en Californie pour son rôle présumé dans le meurtre du journaliste Lasantha Wickrematunga et la torture de prisonniers tamouls.            La police a déployé des agents en civil en plus des gardes armés dans une résidence gouvernementale à Colombo qui lui est attribuée. La sécurité de son domicile privé a également été renforcée, ont expliqué des responsables.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, les arrestations de militants se multiplient                   2,9 milliards d’aide du FMI            Gotabaya Rajapaksa, élu en 2019 en promettant « des horizons de prospérité et de splendeur », a vu sa cote de popularité se réduire au fur et à mesure que la crise s’aggravait. Il a fui l’île le 13 juillet, quatre jours après l’assaut de sa résidence officielle par des dizaines de milliers de manifestants exaspérés par des mois de privations.                Ranil Wickremesinghe, qui lui a succédé, avait déclaré l’état d’urgence et promis de sévir contre les fauteurs de troubles. A la mi-août, par l’intermédiaire de Basil, son frère cadet et ancien ministre des finances, Gotabaya Rajapaksa avait demandé au président Wickremesinghe de prendre des dispositions pour qu’il puisse rentrer en sécurité sur l’île.            L’île d’Asie du Sud a fait défaut sur sa dette extérieure de 51 milliards de dollars à la mi-avril. Le Fonds monétaire international a annoncé jeudi une aide conditionnelle de 2,9 milliards de dollars pour assainir ses finances. Le conseil d’administration du FMI doit encore ratifier l’accord.            « C’est une étape importante dans l’histoire de notre pays », a déclaré M. Wickremesinghe. « Les débuts seront difficiles, a-t-il ajouté, seul notre engagement compte à présent, car nous devons non seulement atteindre les objectifs fixés, mais aussi les dépasser. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, démonstration de force du nouveau président contre les manifestants                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Empereurs sous le Soleil levant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/02/sri-lanka-le-president-dechu-gotabaya-rajapaksa-est-rentre-d-exil_6140029_3210.html"},"headline":"Au Sri Lanka, le pr\u00e9sident d\u00e9chu, Gotabaya Rajapaksa, vis\u00e9 par des appels \u00e0 compara\u00eetre depuis son retour d\u2019exil","dateCreated":"2022-09-02T22:37:02+02:00","datePublished":"2022-09-02T22:37:02+02:00","dateModified":"2022-09-03T12:33:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"M.\u00a0Rajapaksa est\u00a0accus\u00e9 d\u2019avoir g\u00e9r\u00e9 le pays de mani\u00e8re chaotique alors que l\u2019\u00e9conomie sri-lankaise se d\u00e9gradait.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/274/0/3752/1876/1342/671/60/0/59806a7_5078178-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-10">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Des propos mal interprétés de l’astronaute Thomas Pesquet sur la mission Artemis ont relancé le mythe selon lequel le NASA aurait monté un canular en 1969.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                         HO / AFP                         Les Décodeurs        Vérification         Mission Artemis : les hommes sur la Lune, au cœur des théories du complot depuis cinquante ans   Par William Audureau et Gary Dagorn   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 16h15     Temps de Lecture 5 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesDes propos mal interprétés de l’astronaute Thomas Pesquet sur la mission Artemis ont relancé le mythe selon lequel le NASA aurait monté un canular en 1969.              « Est-ce humainement possible d’aller aussi loin ? (…) On va aller très loin, aussi loin qu’aucun être humain ne s’est jamais éloigné de la Terre. »          Il a suffi d’une petite phrase de l’astronaute français Thomas Pesquet sur France 2, mardi 30 août, à propos des futures missions Artemis, pour réveiller un argument classique du complotisme selon lequel les humains n’auraient jamais mis les pieds sur la Lune.          Ces propos ont ainsi été partagés hors contexte sur Twitter par des personnages controversés comme l’essayiste Idriss Aberkane, l’avocat Fabrice Di Vizio ou l’ancien éditorialiste de RT France Alexis Poulin.  « Mais pourquoi doit-on perdre un temps précieux avec ça une fois de plus : bien sûr que oui, l’humain est allé sur la lune pendant les missions Apollo. Et on va y retourner, » a répondu Thomas Pesquet.               Sa déclaration se référait en effet aux futures orbites autour de la Lune, prévues dans la mission Artemis II, qui seront bien plus éloignées que celles des missions Apollo. Mais pour certains commentateurs suspicieux, l’astronaute avouait que les Américains n’auraient jamais foulé le sol de la Lune. Cette théorie du complot, que l’on croyait passée de mode, est en réalité presque aussi vieille que les missions Apollo elles-mêmes.          De vieilles thèses restées longtemps minoritaires          En décembre 1969, cinq mois après les premiers pas de Neil Armstrong et Buzz Aldrin sur la Lune, le New York Times relevait les doutes des membres d’une association qui clamaient que l’exploit de la NASA aurait été réalisé en plein désert du Nevada. Il faut attendre 1976 pour qu’un inconnu, Bill Kaysing, accuse l’agence spatiale d’avoir organisé un canular, dans un court livre autoédité, We Never Went to the Moon.          Cet homme sans formation scientifique, employé chez Rocketdyne, un sous-traitant de la NASA, entre 1956 et 1963, affirme que les ingénieurs de cette entreprise motoriste de la fusée Saturn V, lui auraient confié leurs doutes sur la possibilité technique d’aller sur la Lune et d’en revenir en sécurité. Il y développe aussi les premiers grands arguments classiques qui seront popularisés plus tard (absence d’étoiles dans le ciel lunaire visible sur les clichés, absence de cratères creusés par le souffle des moteurs, etc.). Emmanuel Kreis, historien du conspirationnisme au CNRS, l’explique ainsi :          « L’idée, pour Bill Kaysing, est de prouver qu’il s’agit d’une escroquerie de “30 milliards de dollars” et que l’on a financé à grands frais un projet qui n’existe pas. »           « Au moment où ces théories se diffusent le plus, les Américains ont la preuve, avec le Watergate, que le gouvernement leur ment » - Romy Sauvayre, sociologue des sciences          Ses accusations ne rencontrent pas un grand écho à l’époque mais contribuent à accroître la méfiance envers le pouvoir fédéral américain, dans un contexte politique propice au soupçon. Comme le rappelle Romy Sauvayre, sociologue des sciences et de la croyance à l’université Clermont Auvergne et au CNRS :          « Au moment où ces théories se diffusent le plus, les Américains ont la preuve, avec le Watergate, que le gouvernement leur ment, et la défiance vis-à-vis des institutions grandit. »          C’est aussi dans ce contexte que sort au cinéma, en 1978, Capricorn One, une fiction qui met en scène une mission spatiale vers Mars dont les images sont tournées par la NASA dans un hangar. Six ans plus tôt, les studios hollywoodiens refusaient encore de le produire, mais le Watergate a rendu ses thèses « plus acceptables », estimait le New York Times à la sortie du film.              La thèse d’un canular de la NASA sort progressivement de l’ombre. « Quand je suis arrivé aux Etats-Unis [en 1992], c’est un sujet qui était évoqué entre astronautes », se rappelle l’ancien astronaute Jean-François Clervoy. Mais la crédibilité de ces thèses est longtemps restée faible dans l’opinion publique américaine. Deux sondages réalisés en 1995 et en 1999 estimaient à 6 % la part des Américains pensant que l’homme n’avait jamais marché sur la Lune.          Regain d’intérêt dans les années 2000          Au début du XXIe siècle, ces théories gagnent néanmoins en popularité, à la suite de deux documentaires. Le premier, diffusé en février 2001 par Fox TV, Conspiracy Theory : Did We Land on the Moon ?, relance les thèses de Kaysing en pointant des anomalies sur les photos prises à la surface de la Lune. Très commentées aux Etats-Unis, elles ont été réfutées par de nombreux acteurs du spatial et de l’astronomie.          L’année suivante sort en France un « documentaire » très différent, Opération Lune. Réalisé par William Karel et diffusé sur Arte, il appuie d’abord l’hypothèse d’un canular orchestré par la CIA et filmé par Stanley Kubrick, avant de révéler à la toute fin que le documentaire lui-même est un canular et ses intervenants des acteurs. Le caractère parodique de la démarche échappe néanmoins à une partie de son audience.           Le sentiment antiaméricain, qui s’est accru dans les années 2000 après l’invasion de l’Irak, a aussi contribué à populariser ces récits          Le gain de popularité de ces thèses coïncide avec le lancement de l’ambitieux programme lunaire Constellation, début 2004. « A ce moment-là, aux Etats-Unis, on parle beaucoup d’Apollo. Je pense que ça a contribué à refaire jaser sur la théorie du complot et sur les missions Apollo à l’époque », se rappelle Jean-François Clervoy.              Enfin, le sentiment antiaméricain, qui s’est accru dans les années 2000 après l’invasion de l’Irak, a aussi contribué à populariser ce récit qui déniait l’exploit technologique d’Apollo-11. « Les taux d’adhésion à cette théorie les plus élevés sont observables dans quatre pays qui nourrissent des sentiments de défiance à l’égard des Etats-Unis comme le Mexique (31 %), la Turquie (28 %), l’Arabie saoudite (28 %) et l’Egypte (27 %), comme pour la théorie du complot sur les attentats du 11-Septembre », rappelle Rudy Reichstadt, directeur de ConspiracyWatch.          Abondant sujet de parodies          Toutefois, la majorité de la population ne les prend pas au sérieux. Elles sont même un objet récurrent de moqueries. Au début des années 2000, MoonTruth.com, un site parodique, avait mis en ligne une vidéo humoristique dans laquelle des membres de l’équipe de tournage apparaissent sur la séquence des premiers pas sur la Lune. « Ce clip est bidon, ce n’est pas un extrait d’une bobine top secrète de la NASA », ont fini par révéler ses auteurs. De 2017 à 2020, sur le bouillonnant forum Reddit, la sous-communauté des « Moon Truthers » (« les chercheurs de vérité lunaire ») s’est également fait une spécialité de tourner en dérision les argumentaires complotistes. Ironiquement, nombre de ces contenus parodiques finissent par être repris au premier degré.          Ces théories ont pourtant fait l’objet de très nombreuses et précises réfutations de la part des scientifiques ces vingt dernières années, lesquels n’ont eu aucune peine à démonter les soi-disant preuves d’une mise en scène. « Il y a une liste énorme d’arguments [complotistes], mais les principaux partent d’une incompréhension de la façon dont fonctionnent les lois de la physique », résume Romy Sauvayre.                        Les innombrables démystifications publiées dans les années 2000 et 2010 n’ont pas suffi à détromper les convaincus. « Les mecs n’écoutent pas de toute façon, ils parlent de vérité mais choisissent des trucs qui les arrangent et ignorent le reste », s’est agacé Thomas Pesquet sur Twitter mercredi 31 août.          Un soupçon qui s’est sédimenté          On aurait pu croire ces théories tombées en désuétude. Avant cet épisode, sur Twitter, les discours niant que l’on ait marché sur la Lune étaient, d’un point de vue quantitatif, « vraiment minoritaires, même minuscules », relève Romy Sauvayre, au contraire des discours sur le vaccin ou la 5G. Ils étaient cantonnés aux confins d’Internet, sur des plates-formes radicales comme CrowdBunker ou BitChute. Et encore, leur audience y était ultra-confidentielle, souvent constituée des quelques derniers « platistes » (adeptes de la théorie selon laquelle la Terre est plate) à ne pas avoir migré vers la mythologie QAnon. « C’est une théorie qui a vécu, en tout cas pour ce qui est de pays comme la France ou les Etats-Unis, estime Rudy Reichstadt. Peut-être parce que la conquête de la Lune revêt un enjeu politique moindre par rapport à l’époque où Washington en faisait un levier de prestige dans la guerre idéologique avec le bloc de l’Est. » Elle est aussi moins mobilisatrice que des événements plus récents, comme le 11-Septembre ou la pandémie de Covid-19.              Cela ne signifie pas pour autant qu’elle ait disparu, comme l’avait déjà montré, au printemps, le détournement de propos elliptiques de Buzz Aldrin. Elle s’est juste sédimentée, et les soupçons sur l’expédition lunaire de 1969 s’étendent aujourd’hui à d’autres initiatives spatiales. En 2021, plusieurs conspirationnistes ont ainsi affirmé que les images de Mars avaient été prises au Groenland, en Bulgarie ou encore au Canada.                 William Audureau       Gary Dagorn                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/03/mission-artemis-les-hommes-sur-la-lune-au-c-ur-des-theories-du-complot-depuis-cinquante-ans_6140057_4355770.html"},"headline":"Mission Artemis\u00a0: les hommes sur la Lune, au c\u0153ur des th\u00e9ories du complot depuis cinquante ans","dateCreated":"2022-09-03T08:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-03T08:00:05+02:00","dateModified":"2022-09-03T16:15:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Sciences","Espace","V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Des propos mal interpr\u00e9t\u00e9s de l\u2019astronaute Thomas Pesquet sur la mission Artemis ont relanc\u00e9 le mythe selon lequel le NASA aurait mont\u00e9 un canular en\u00a01969.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
,{"@type":"Person","name":"Gary Dagorn"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/07/10/0/0/3500/1748/1342/671/60/0/5c50d5e_64473014c5a147d18b949b0480eaae65-64473014c5a147d18b949b0480eaae65-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/03/16-11">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le cinéaste américain revient sur la genèse de « White Noise », adapté d’un roman de Don DeLillo et produit par Netflix, projeté en ouverture de la Mostra de Venise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             Noah Baumbach : « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »      Le cinéaste américain revient sur la genèse de « White Noise », adapté d’un roman de Don DeLillo et produit par Netflix, projeté en ouverture de la Mostra de Venise.          Propos recueillis par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 15h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’acteur Adam Driver et le réalisateur Noah Baumbach, à la Mostra de Venise, le 31 août 2022.  JOEL C RYAN/INVISION/AP               Fine fleur de l’indépendance new-yorkaise, Noah Baumbach, 52 ans, a construit en treize longs-métrages une œuvre lettrée et sensible en guise de contre-modèle hollywoodien, aux références plutôt tournées vers l’Europe et la littérature. Son dernier film, White Noise, une production Netflix, était présenté, le 31 août, en ouverture de la Mostra de Venise.          D’où vous est venue l’idée d’adapter le roman « Bruit de fond » de Don DeLillo ?          Je l’ai lu entre la fin du lycée et l’université, certaines de ses images et même de ses phrases sont restées gravées en moi. Au début de l’année 2020, je me suis mis à le relire, juste comme ça, sans arrière-pensée. Et, là-dessus, la pandémie est arrivée. Gambergeant comme tout le monde dans mon appartement, j’ai été frappé par la pertinence du texte, eu égard à ce que nous vivions : tout était déjà là.          Le livre brasse en effet de nombreux sujets : le désastre écologique, l’hypocondrie, la peur de la mort… Pourquoi les avoir situés dans les années 1980 plutôt qu’aujourd’hui ?          Tous les sujets que vous mentionnez figurent dans le livre, même si tout se déroule à une époque où Internet et les smartphones n’existaient pas encore. Tout ce qui était vrai à l’époque n’a fait que s’accentuer depuis. Et, de mon côté, je préférais largement tourner dans un supermarché que filmer quelqu’un faisant ses courses sur son ordinateur.          Quelle était la difficulté de l’adaptation ?          C’était d’installer une continuité, car le roman est principalement construit par cycles. Il fallait tracer une ligne dans cette matière foisonnante. Bien sûr, c’est un film sur la famille, le mariage, le métier de professeur, etc. Mais il s’agissait surtout de représenter la routine et les stratégies que nous inventons pour nous distraire de notre condition de mortels.          Le film ne cesse d’adosser l’intime au grand spectacle. D’où vient ce souci de changer d’échelle en permanence ?          J’ai beaucoup pensé à la métaphore du « bruit de fond ». Si l’on considère une famille dans son ensemble, cela peut donner quelque chose de chaotique ou d’incohérent, ou produire un brouhaha berçant. Si vous décomposez le tout en éléments individuels, les voix redeviennent reconnaissables, elles ont leur sens propre. Tout le film est construit comme cela : dans un mouvement permanent qui va de l’ensemble au particulier. Comme un plan d’ensemble qui finirait en gros plan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Venise, une Mostra à dominante américaine                 « White Noise » submerge souvent le spectateur par ses dialogues à la mitraillette débités rapidement, s’entrecoupant sans cesse. On a l’impression d’une véritable partition millimétrée…        Il vous reste 46.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/03/noah-baumbach-la-famille-fonctionne-comme-une-metaphore-de-la-societe_6140092_3246.html"},"headline":"Noah Baumbach\u00a0: \u00ab\u00a0La famille fonctionne comme une m\u00e9taphore de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T14:30:07+02:00","datePublished":"2022-09-03T14:30:07+02:00","dateModified":"2022-09-03T15:34:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le cin\u00e9aste am\u00e9ricain revient sur la gen\u00e8se de \u00ab\u00a0White Noise\u00a0\u00bb, adapt\u00e9 d\u2019un roman de Don DeLillo et produit par Netflix, projet\u00e9 en ouverture de la Mostra de Venise.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/222/0/4130/2065/1342/671/60/0/e316252_ac485fbdf4484179b267473df3a72271-ac485fbdf4484179b267473df3a72271-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-12">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqué leur vie. Cette semaine, Frédéric, 55 ans, communicant à Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      L'époque       Comment je me suis disputé         Comment je me suis disputé : « Moi qui ai été élevé dans le féminisme, on me soupçonne de sexisme »   Chronique        Clara Georges        Une querelle d’amour ou d’amitié, un déchirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqué leur vie. Cette semaine, Frédéric, 55 ans, communicant à Paris.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     XAVIER LISSILLOUR               « J’ai toujours aimé chanter, pour le plaisir. Quand ma fille était petite, nous l’avions inscrite à des cours dans une association musicale. Au fil du temps, j’ai sympathisé avec la présidente, Sophia. J’accompagnais ma fille au cours, j’improvisais des deuxièmes voix de temps à autre. Sophia trouvait que je chantais bien, et me poussait à intégrer une chorale. J’y pensais, et puis j’oubliais. J’avais d’autres choses à faire. Les années ont passé.          Et puis, il y a six ans, à 49 ans, j’ai sauté le pas. J’étais dans un mariage problématique, j’avais besoin d’air. J’ai rejoint une chorale dans l’association de Sophia. Très vite, cela a été formidable. J’ai vécu une année extraordinaire. Nous étions huit garçons et dix filles. On s’éclatait. On se foutait de nos gueules, on riait, on bossait énormément aussi. Ça se passait tellement bien qu’en plus de nos deux heures de répétition par semaine on avait pris l’habitude de se retrouver au café une demi-heure avant, et d’y retourner après, pendant deux heures. J’avais négocié les prix avec la patronne. On s’installait là, et on chantait. Les gens s’arrêtaient, nous applaudissaient, c’était formidable.               Les autres membres de ce groupe vocal étaient plus jeunes que moi. En moyenne, ils avaient 30-35 ans. Mais je me sentais complètement intégré, j’étais invité aux anniversaires des uns et des autres. Nous avions un groupe WhatsApp sur lequel nous échangions. Il y avait une certaine émulation aussi. De septembre à juin, cette année-là, j’ai vécu au rythme de nos rendez-vous.          A la rentrée suivante, je suis heureux de reprendre, pour une deuxième saison. Nous nous retrouvons, et je m’aperçois qu’un groupe de filles au sein de la chorale s’investit de plus en plus dans les questions féministes. Elles en parlent en répétition, débattent du patriarcat, du « mansplaining », de l’écriture inclusive… Un jour, je reçois un message de l’une d’elles à propos de Sophia, la responsable de l’association. Pour recruter des voix masculines, qui manquent cruellement dans les chorales, Sophia a mis en place une mesure marketing : faire payer les garçons moins cher que les filles. Et, cette année, la différence entre les deux tarifs est encore plus importante. Dans son message, la choriste me demande si je pense qu’il s’agit de sexisme. Je lui réponds que je connais bien Sophia et que ce n’est pas le cas.          Un impair          Peu après, en répétition, une des femmes de ce petit groupe demande la parole. Elle nous explique qu’elles ont rédigé une lettre à l’adresse de Sophia, la sommant de s’expliquer. Le ton me paraît inutilement accusatoire. Cela me semble absurde. Je prends la parole. Je leur demande de me donner leur définition de ce sexisme dont elles la soupçonnent. Ma question est balayée d’un revers de main : on me dit que ce n’est pas le moment. Je n’ai aucune réponse. Finalement, quelqu’un intervient et propose une solution évidente, à laquelle on aurait dû penser avant : faire payer le même prix à tout le monde. Cette mesure de justice règle le problème.        Il vous reste 63.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/09/03/comment-je-me-suis-dispute-moi-qui-ai-ete-eleve-dans-le-feminisme-on-me-soupconne-de-sexisme_6140078_4497916.html"},"headline":"Comment je me suis disput\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Moi qui ai \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 dans le f\u00e9minisme, on me soup\u00e7onne de sexisme\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-03T11:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-03T11:00:05+02:00","dateModified":"2022-09-03T11:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Comment je me suis disput\u00e9"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque","Vie intime","Comment je me suis disput\u00e9"],"description":"Une querelle d\u2019amour ou d\u2019amiti\u00e9, un d\u00e9chirement familial ou une engueulade professionnelle ont marqu\u00e9 leur vie. Cette semaine, Fr\u00e9d\u00e9ric, 55\u00a0ans, communicant \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"Clara Georges"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/25/469/0/4543/2265/1342/671/60/0/b7c9e90_626964866-lemonde-versionweb-couleurrosesol.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Comment je me suis disput\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/comment-je-me-suis-dispute/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-13">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Une vidéo provenant de la caméra-piéton d’un des agents, qui étaient munis d’un mandat d’arrêt, montre un policier accompagné d’un chien ouvrir la porte d’une chambre puis, presque aussitôt, tirer sur le jeune homme, qui se trouvait dans un lit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Dans l’Ohio, la famille d’un jeune Noir tué dans son lit par un policier va porter plainte      Une vidéo provenant de la caméra-piéton d’un des agents, qui étaient munis d’un mandat d’arrêt, montre un policier accompagné d’un chien ouvrir la porte d’une chambre puis, presque aussitôt, tirer sur le jeune homme, qui se trouvait dans un lit.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un rassemblement en hommage à Donovan Lewis devant le quartier général de la police de Columbus (Ohio), le 2 septembre 2022.  GAELEN MORSE / AFP                 Une mort qui suscite la colère dans l’Ohio. La famille de Donovan Lewis, un homme noir âgé de 20 ans, tué par balle par la police alors qu’il était dans son lit, va porter plainte, a annoncé son avocat, vendredi 2 septembre. Il est mort à l’aube, mardi, à Columbus, la capitale de cet Etat du Midwest.            Une vidéo provenant de la caméra-piéton d’un des agents, qui étaient munis d’un mandat d’arrêt, montre un policier accompagné d’un chien ouvrir la porte d’une chambre puis, presque aussitôt, tirer sur le jeune homme, qui se trouvait dans un lit. Une enquête a été ouverte et le maire de Columbus, Andrew Ginther, a promis sur Twitter « une totale transparence » sur le « décès tragique de Donovan Lewis ».            Within SECONDS of encountering 20-yo Donovan Lewis, a Columbus (OH) police officer shot and killed him! Police repo… https://t.co/Td1nlESOj2— AttorneyCrump (@Ben Crump)              Rex Elliott, l’avocat de la famille de Donovan Lewis, avait dénoncé dans un communiqué « un usage excessif et absolument inutile de la force ». « Plan par plan, la vidéo [de la caméra-piéton] révèle la vérité : trois policiers blancs accompagnés d’un chien agressif de la brigade cynophile ont abattu de sang-froid un jeune de 20 ans non armé alors qu’il se relevait dans son lit conformément aux ordres de la police », avait-il affirmé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Filmer la police : aux Etats-Unis, les limites d’un outil utile contre les violences policières                   « Exiger justice pour Donovan Lewis »            Contactée par l’Agence France-Presse (AFP), la police de Columbus n’était pas joignable dans l’immédiat. Sa cheffe, Elaine Bryant, citée par des médias, a affirmé que l’agent avait tiré au moment où Donovan Lewis semblait lever le bras et tenir quelque chose à la main. Seule une cigarette électronique a été retrouvée près de lui, a-t-elle précisé.                           Une cousine de Donovan Lewis, lors d’un rassemblement devant le quartier général de la police de Columbus, le 2 septembre 2022.  GAELEN MORSE / AFP                 Des rassemblements sont prévus tout le week-end à Columbus pour « exiger justice pour Donovan Lewis », a déclaré sur Twitter Ramon Obey II, de l’organisation JUST (Justice, Unity and Social Transformation).            All weekend long!!! Justice for Donovan Lewis 

<article-nb="2022/09/03/16-14">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Cinq mois après la défaite de Valérie Pécresse à l’élection présidentielle, rien n’est réglé chez LR. La ligne politique demeure floue et l’absence de chef incontesté pénalise le parti.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                            Politique       Les Républicains             Les Républicains en pleine crise existentielle      Cinq mois après la défaite de Valérie Pécresse à l’élection présidentielle, rien n’est réglé chez LR. La ligne politique demeure floue et l’absence de chef incontesté pénalise le parti.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 13h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le député des Alpes-Maritimes, Eric Ciotti, au bureau du parti Les Républicains, à l’Assemblée nationale, le 20 juin 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               En apparence, elle a réussi à sauver les meubles. Après avoir semblé en danger de mort à la suite de l’échec cuisant de Valérie Pécresse à la présidentielle (4,78 %), la droite est parvenue à faire élire soixante-deux députés à l’issue des élections législatives. Moins qu’en 2017, certes, mais de quoi disposer d’un groupe influent à l’Assemblée nationale, avec lequel les macronistes se doivent de composer pour le vote des textes. Le parti Les Républicains (LR), qui dispose de la majorité au Sénat, avec les centristes, peut également se targuer de compter de nombreux élus locaux.          Mais au-delà de ces quelques atouts, au niveau national, le tableau se révèle bien plus sombre concernant l’organisation du parti, qui effectue sa rentrée lors de l’université des jeunes LR à Angers, samedi 3 et dimanche 4 septembre. Leadership, ligne, projet… Cinq mois après la défaite à la présidentielle, rien n’est réglé à LR, qui traverse une crise existentielle. Les problèmes de fond demeurent dans une formation en convalescence, qui n’a pas de chef de file incontesté depuis le départ de Nicolas Sarkozy de l’Elysée… il y a dix ans.               Un point faible d’autant plus criant dans la nouvelle tripartition de la vie politique française, où les principales forces disposent chacune d’un leader fort, capable de fédérer ses troupes, et bien identifié dans l’opinion : Emmanuel Macron pour Renaissance, Marine Le Pen pour le Rassemblement national (RN) et Jean-Luc Mélenchon pour la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). De son côté, le parti de droite ressemble à un canard sans tête.          « La marque est périmée »          Depuis que les vieilles gloires, Nicolas Sarkozy, Alain Juppé et François Fillon ont pris leur retraite politique, et que d’autres dirigeants comme Valérie Pécresse ou François Baroin ont pris du champ, les ténors capables de reprendre le flambeau sont moins nombreux. Ceux qui demeurent se préparent pour concourir à la présidentielle de 2027, en dehors des jeux d’appareil, comme les présidents des régions Auvergne-Rhône-Alpes et Hauts-de-France, Laurent Wauquiez et Xavier Bertrand.          D’autres se positionnent déjà pour prendre la tête du parti, à l’instar du député des Alpes-Maritimes, Eric Ciotti, premier candidat déclaré pour l’élection à la présidence de LR, qui aura lieu les 3 et 4 décembre, afin de succéder à Christian Jacob. Avec la date butoir du 3 octobre pour déposer les parrainages.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Laurent Wauquiez se prépare déjà pour l’élection présidentielle de 2027                 Lors de cette compétition interne, M. Ciotti sera opposé au député du Lot, Aurélien Pradié, et au président des sénateurs LR, Bruno Retailleau, dans une sorte de match à trois.L’ex-lieutenant de François Fillon a officialisé sa candidature pour la présidence de LR, vendredi 2 septembre, dans un entretien au Figaro, en se posant comme le mieux à même de « rassembler » face à MM. Ciotti et Pradié. « Cette élection ne doit pas se transformer en un face-à-face entre deux camps qui joueraient la surenchère », avertit M. Retailleau. Lequel participera à la rentrée des jeunes LR, à Angers. Un rendez-vous où tous les candidats déclarés ou potentiels seront présents, ainsi que d’autres dirigeants.            Il vous reste 59.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/03/leadership-strategie-ligne-politique-les-republicains-en-pleine-crise-existentielle_6140038_823448.html"},"headline":"Les R\u00e9publicains en pleine crise existentielle","dateCreated":"2022-09-03T05:30:09+02:00","datePublished":"2022-09-03T05:30:09+02:00","dateModified":"2022-09-03T13:01:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"Cinq mois apr\u00e8s la d\u00e9faite de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, rien n\u2019est r\u00e9gl\u00e9 chez LR. La ligne politique demeure floue et l\u2019absence de chef incontest\u00e9 p\u00e9nalise le parti.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/214/0/5000/2500/1342/671/60/0/9e541fb_1662132309483-bg-20jun22-rentree-an-126116.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-15">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La présidente du Grand Reims, pressentie un temps au poste de première ministre, a été désignée présidente de l’Agence nationale pour la rénovation urbaine, en remplacement d’Olivier Klein, désormais ministre délégué chargé de la ville et du logement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Banlieues             Prix de l’énergie et des matériaux, changement climatique... Les défis de Catherine Vautrin, nommée à la tête de l’ANRU      La présidente du Grand Reims, pressentie un temps au poste de première ministre, a été désignée présidente de l’Agence nationale pour la rénovation urbaine, en remplacement d’Olivier Klein, désormais ministre délégué chargé de la ville et du logement.          Par Louise Couvelaire         Publié aujourd’hui à 08h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/09/03/16-16">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La 79ᵉ édition du festival italien de cinéma, qui a lieu jusqu’au 10 septembre, est marquée par une forte présence de films et de stars venus des Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             A Venise, une Mostra à dominante américaine      La 79ᵉ édition du festival italien de cinéma, qui a lieu jusqu’au 10 septembre, est marquée par une forte présence de films et de stars venus des Etats-Unis.          Par Mathieu Macheret(Venise (Italie), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’actrice Cate Blanchett, à la Mostra de Venise, le 1er septembre 2022.  JOEL C RYAN / INVISION / AP               La Mostra de Venise, section cinéma de la Biennale d’art contemporain, souffle cette année ses 90 bougies. Démonstration de longévité inégalée, et donc de force, pour l’une des seules manifestations d’envergure internationale à n’avoir pas fermé boutique pendant la crise sanitaire – ses éditions 2020 et 2021 ayant bien eu lieu, sous haute surveillance.          Sa 79e mouture, qui s’est ouverte mercredi 31 août avec la remise d’un Lion d’or d’honneur à la Française Catherine Deneuve et une allocution vidéo du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, marque donc un retour à la normale, avec ses hordes festivalières, toutes provenances confondues, ainsi qu’à une configuration prépandémique, où la plupart des restrictions ont été levées.               L’un des rares acquis de la période de Covid-19 à s’être imposé, la plate-forme de réservation de billets en ligne, vouée à fluidifier l’entrée en salle, de l’avis général assez illisible, pour ne pas dire désuète, a rejoué le même gag qu’à Cannes en mai, par un plantage informatique au démarrage – cela ayant le don de rendre le festivalier fébrile.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Noah Baumbach : « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                 Bénéficiant d’une imprenable fenêtre de tir sur la rentrée et l’ouverture de la saison cinématographique, Venise a toujours pu compter sur une forte présence américaine, ce qui se confirme encore une fois cette année, avec pas moins de onze longs-métrages répartis entre la compétition et le hors-compétition, et l’aréopage de stars qui, les accompagnant, passent sur le tapis rouge (Adam Driver, Ana de Armas, Cate Blanchett, Brendan Fraser, en plus de Julianne Moore dans le rôle de présidente du jury).          Moins versée que la France dans le protectionnisme envers le parc national de salles, la manifestation ne rechigne aucunement à accueillir les productions Netflix, cette année au nombre de quatre dans les rangs très exposés de la compétition. C’est d’ailleurs à l’une d’entre elles, White Noise, de l’Américain Noah Baumbach, qu’est revenue la place courue du film d’ouverture.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Frances Ha » : une génération qui déménage                 On connaissait jusqu’alors Baumbach comme digne représentant d’un cinéma new-yorkais dépeignant les affres sentimentales des classes éduquées sur le versant de la jeunesse paupérisée (Frances Ha, 2012), puis de la maturité en crise (Marriage Story, 2019). White Noise marque un net changement de régime, tout d’abord parce qu’il se risque à mettre en images le roman du même nom publié en 1985 de Don DeLillo (Bruit de fond en français), réputé inadaptable.              Au milieu des années 1980, dans une ville universitaire du Midwest, une famille recomposée – un père historien spécialiste de Hitler (Adam Driver), une mère prof de yoga (Greta Gerwig) et leurs quatre enfants issus de différents lits – est jetée sur les routes par une explosion toxique survenue dans le périmètre de leur habitation. A leur retour, toutes les certitudes ont vacillé, à la suite de quoi les parents développent une dépendance à une drogue placebo, prodiguée par un obscur charlatan. Et voilà comment un foyer supposément éclairé devient peu à peu un nid de superstitions.        Il vous reste 46.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/03/a-venise-une-mostra-a-dominante-americaine_6140046_3246.html"},"headline":"A Venise, une Mostra \u00e0 dominante am\u00e9ricaine","dateCreated":"2022-09-03T06:00:22+02:00","datePublished":"2022-09-03T06:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"La 79\u1d49 \u00e9dition du festival italien de cin\u00e9ma, qui a lieu jusqu\u2019au 10\u00a0septembre, est marqu\u00e9e par une forte pr\u00e9sence de films et de stars venus des Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret","description":"Venise (Italie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/186/0/5782/2891/1342/671/60/0/a03b43e_6b57abee0eb345c1816e33c279f4cdae-6b57abee0eb345c1816e33c279f4cdae-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-17">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dans cette nouvelle rubrique, Nicolas Santolaria propose un zoom sur ces écrans au centre de nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, le journaliste du « Monde » plonge dans le tourbillon des images.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      L'époque       Ecran total         « Ecran total » : Ukraine, la guerre des chorés fait rage sur TikTok   Chronique        Nicolas Santolaria        Dans cette nouvelle rubrique, Nicolas Santolaria propose un zoom sur ces écrans au centre de nos vies. Des réseaux sociaux à la télé, du smartphone à la console de jeux vidéo, le journaliste du « Monde » plonge dans le tourbillon des images.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     ENSEIGNES BRILLO               Souvenez-vous de ce que disait le théoricien canadien des médias Marshall McLuhan : « Le vrai message, c’est le médium. » Ce qu’il faut entendre par là, c’est que le message n’est pas un simple contenu qui serait diffusé indistinctement par un type de média ou un autre, mais qu’au contraire sa nature même est profondément influencée par l’ergonomie du support via lequel il est véhiculé. Cette idée un peu générique, dont il n’est pas forcément aisé de saisir le sens concret, trouve, dans la rencontre entre les enjeux d’images de la guerre en Ukraine et la culture visuelle du média TikTok, une édifiante illustration.          Application mobile de partages de vidéos lancée en 2016 par l’entreprise chinoise ByteDance, TikTok a connu un succès fulgurant en offrant la possibilité de réaliser et de diffuser gratuitement des petits clips viraux de quelques secondes où les utilisateurs se filment, généralement en train de danser, sur la musique de leur choix. Pour les ados, qui l’apprécient particulièrement, ce réseau social a permis de transformer un quotidien plus ou moins monotone en une comédie musicale vitaminée, sorte de La La La Land discount.               Lorsque la guerre en Ukraine est soudain venue secouer la relative quiétude du continent européen, parce que les combattants sont le plus souvent jeunes, TikTok est logiquement devenu, avec d’autres plates-formes, la caisse de résonance des combats. Des soldats rafalant en direction d’un ennemi invisible, des tankistes manœuvrant fiévreusement dans leur coquille de métal, des missiles striant le ciel d’on ne sait trop quelle province. Puisque le message, c’est le médium, beaucoup de ces instantanés de la guerre tiktokisée se sont vus assortis d’un fond sonore inédit. Voilà comment Fortunate Son, du groupe Creedence Clearwater Revival, est venu accompagner le tir de roquette d’un combattant ukrainien embusqué, conférant à la scène de faux airs de guerre du Vietnam.          Tragique et léger          Encore plus incongru : sous le mot-dièse #dancingsoldiers sont apparues de multiples vidéos où l’on peut admirer les chorégraphies de soldats sur le champ de bataille, en treillis et en armes, le fusil-mitrailleur pendouillant parfois ostensiblement entre les cuisses, comme un appendice viril transformé en métronome. Alex Hook de son pseudo, commando ukrainien aux yeux bleu lagon, est ainsi devenu une véritable célébrité virale grâce à ses pas de danse, exécutés depuis le Donbass. Comme toujours avec les réseaux sociaux, difficile de savoir si ce papa combattant existe vraiment ou s’il est une légende construite de toutes pièces.        Il vous reste 35.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/article/2022/09/03/ecran-total-ukraine-la-guerre-des-chores-fait-rage-sur-tiktok_6140081_4497916.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ecran total\u00a0\u00bb\u00a0: Ukraine, la guerre des chor\u00e9s fait rage sur TikTok","dateCreated":"2022-09-03T11:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-03T11:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-03T11:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["L'\u00e9poque","Ecran total"],"keywords":["Ecran total","Vie sociale","L'\u00e9poque","M le mag","Vie en ligne"],"description":"Dans cette nouvelle rubrique, Nicolas Santolaria propose un zoom sur ces \u00e9crans au centre de nos vies. Des r\u00e9seaux sociaux \u00e0 la t\u00e9l\u00e9, du smartphone \u00e0 la console de jeux vid\u00e9o, le journaliste du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb plonge dans le tourbillon des images.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Santolaria"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/31/345/0/2136/1068/1342/671/60/0/406a994_1661958448730-ei-crantotal-lettrage-enseignesbrillo-noir.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ecran total","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ecran-total/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-18">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les réformes engagées passent mal en interne, sur fond de suppression de la redevance.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Société Pourquoi la cellulite est-elle devenue un problème ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie              L’audiovisuel public, l’autre dossier chaud de la rentrée      Les réformes engagées passent mal en interne, sur fond de suppression de la redevance.          Par Sandrine Cassini         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le feu couve-t-il au sein de l’audiovisuel public, quelques semaines après la suppression de la redevance, qui avait entraîné un tir nourri de protestations ? Au sein de l’Etat, on surveille les signaux d’embrasement potentiels. A ce titre, le préavis de grève déposé chez France Télévisions pour le 12 septembre contre le projet Tempo de refonte des JT de France 3 est regardé avec une attention particulière. Signe de la gronde interne, le comité social et économique (CSE) s’apprête à saisir la justice afin de constater un « délit d’entrave ». « C’est un dialogue de sourds avec la direction », justifie Serge Cimino, du Syndicat national des journalistes, qui déplore un manque d’informations.          Avant l’été, France Télévisions avait annoncé son intention de mettre fin aux journaux télévisés nationaux de France 3 et de créer des tranches régionalisées, mêlant informations nationales et régionales, sur le modèle de France Bleu. Si ce projet inquiète autant, c’est qu’il intervient dans un contexte de suppression de la redevance.          A court terme, France Télévisions ne devrait pas s’inquiéter. Selon nos informations, les budgets qui seront inscrits dans le projet de loi de finances 2023 ont été arrêtés et prévoient plutôt une stabilité des crédits. Une pause bienvenue après les 160 millions d’euros d’économies réalisées ces quatre dernières années. Mais cela n’empêche pas l’Etat de souhaiter voir les synergies se développer entre les deux maisons.               Arbitrage final          Ainsi, message a été passé aux présidentes de faire des efforts de coopération sur la proximité. Sous-entendu, il serait judicieux de réduire les coûts des deux réseaux régionaux France Bleu et France 3. Dès lors, le projet Tempo est plutôt vu d’un bon œil au sein de l’Etat, d’autant que la régionalisation de l’antenne fait partie des demandes des pouvoirs publics.                         A Radio France, dans l’ombre des émissions, les petites mains de la production                      Dans le studio de la matinale de France Inter, à Paris, le 22 avril 2022.  THOMAS COEX / AFP              Ce sont ce qu’on appelle, dans la « maison ronde », des « contrats de grille ». Ceux des réalisateurs, attachés de production, techniciens ; ces métiers de l’ombre des émissions de Radio France, occupés très largement par des professionnels aux contrats précaires. « Les émissions ont gonflé avec beaucoup de “collaborateurs spécialisés”, un titre qui permet de faire entrer dans le statut d’intermittent tout un travail de programmation, constate Renaud Dalmar, référent égalité de l’entreprise et délégué syndical CFDT. On a de grosses équipes, en particulier à France Culture, essentiellement de CDDU [contrats à durée déterminée d’usage]. Un moyen de pallier la restriction d’emploi en CDI à Radio France, mais au prix de la précarité de ces collaborateurs. » Il estime à près de 50 % de contrats précaires dans les métiers de « support » des émissions du groupe.                          Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Radio France, la grande précarité des jeunes recrues                « Certains vivent comme ça six ans d’intermittence dans une même station, sans que cela ait en réalité rien à voir avec ce statut », remarque Paul (les prénoms ont été modifiés), jeune « atta pro », en charge des fiches de préparation d’émissions. Il raconte aussi la « grande valse » de l’été, quand il s’agit de se positionner sur la grille estivale puis sur celle de la rentrée. « On est soumis à la saisonnalité des émissions : je travaille beaucoup les vacances, mais les rentrées peuvent être très creuses. En septembre 2021, je n’ai eu que deux jours de contrat », relate Pauline, trentenaire qui multiplie depuis trois ans les CDD de réalisatrice – métier qui n’entre pas dans les cases de l’intermittence et donc des indemnisations du statut. « Je suis passionnée par mon métier, et Radio France est le seul endroit qui permet de faire autant du direct que du podcast ou du documentaire. Mais psychologiquement, c’est épuisant. »                       Mais c’est à France Bleu que ces projets effraient le plus. Les journalistes y protestent depuis douze semaines contre la plate-forme numérique d’information régionale commune, Ici, en refusant de contribuer au Web. La production sur le numérique a chuté de 40 % au motif que les contrats ne prévoient pas que les journalistes écrivent aussi pour Internet. Symptôme de l’inquiétude sous-jacente, le site commun entre France Bleu et France 3 n’a toujours pas vu le jour, les parties butant sur l’URL qui sera choisie. De longue date, la radio publique craint d’être fondue dans la télé publique.          Chez Radio France, c’est surtout l’ouverture des candidatures à la présidence qui occupe les esprits. L’actuelle présidente, Sibyle Veil, devra dire, cet automne, si elle rempile ou non pour un nouveau mandat. A ce titre, le gouvernement ne lui facilite pas la tâche. Il a décidé de prolonger d’un an les contrats d’objectifs et de moyens (COM), qui arrivaient à échéance fin décembre et qui déterminent les missions et la stratégie à suivre.            Il vous reste 31.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/03/l-audiovisuel-public-l-autre-dossier-chaud-de-la-rentree_6140084_3234.html"},"headline":"L\u2019audiovisuel public, l\u2019autre dossier chaud de la rentr\u00e9e","dateCreated":"2022-09-03T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-03T12:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Radio France"],"keywords":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","M\u00e9dias","Radio France"],"description":"Les r\u00e9formes engag\u00e9es passent mal en interne, sur fond de suppression de la redevance.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/03/289/0/5315/2657/1342/671/60/0/e73d061_1662185175680-pns-3722364.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Radio France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/radio-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/03/16-19">
<filnamedate="20220903"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220903"><AAMMJJHH="2022090316">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ L’Américaine, qui s’apprête à se retirer des courts après l’US Open, est aussi une investisseuse inspirée qui a, depuis longtemps, anticipé son après-carrière sportive.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤       Économie  Article réservé à nos abonnés CMA CGM : maxi-profits, impôts mini                   Économie  Article réservé à nos abonnés Sous pression, Snapchat est contraint de licencier 1 200 personnes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « Colza, l’année de l’abondance »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      International Comment Mikhaïl Gorbatchev était décrit par la télévision française en 1985 et 1991                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   International Argentine : l’ex-présidente Cristina Kirchner visée par une tentative d’assassinat                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ouïgours : le trop tardif réveil des Nations unies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le mot sobriété est désormais sur toutes les lèvres, d’Elisabeth Borne au patron du Medef »   Audrey Tonnelier                     Analyse  Article réservé à nos abonnés Le salaire des enseignants, l’histoire d’une dévalorisation sans fin                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La diaspora africaine est un acteur essentiel du développement économique et social de l’Afrique »   Alain Gauvin Avocat au barreau de Paris, docteur d’Etat en droit                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Entretien  Article réservé à nos abonnés « La famille fonctionne comme une métaphore de la société »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Joris-Karl Huysmans et Matei Cazacu : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés « The Who : pile et faces », « Romanin, l’autre Jean Moulin », « Le Business du bonheur »… Les replays du week-end                         Tchat  Article se déroulant en direct  « The Rings of Power », « House of the Dragon » : les sites de streaming oublient-ils les spectateurs ? Les réponses de nos journalistes                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Les nouveaux apôtres de ­Virginie Despentes   Guillemette Faure                     M le mag  Article réservé à nos abonnés La BBC, cent ans et des tourments                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Le ceviche de mulet au verjus : la recette de Romain Gadais                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Tennis             Retraite sportive de Serena Williams : derrière la joueuse de tennis, une femme d’affaires avisée      L’Américaine, qui s’apprête à se retirer des courts après l’US Open, est aussi une investisseuse inspirée qui a, depuis longtemps, anticipé son après-carrière sportive.          Par Romain Del Bello         Publié hier à 18h00, mis à jour à 09h50    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Serena Williams, à l’issue de sa victoire au premier tour de l’US Open, à New York, le 29 août 2022.  TIMOTHY A. CLARY / AFP                 Jusqu’à la dernière seconde du dernier match de sa carrière professionnelle, pas question, pour Serena Williams, de déroger aux principes qui ont fait d’elle « The Queen of Queens », comme elle fut présentée pour son entrée en lice dans ce qui devrait être son dernier US Open : c’est elle qui maîtrise les horloges du temps, et personne d’autre.            La championne de tennis aux vingt-trois titres du Grand Chelem a annoncé l’imminence de sa retraite, le 9 août, dans le magazine Vogue et sur son compte Instagram. Après plus d’un quart de siècle d’une carrière hors norme, elle a expliqué vouloir « [s]e concentrer sur son rôle de maman, [s]es objectifs sur le plan spirituel, pour découvrir une nouvelle mais tout aussi passionnante Serena ».                 Mais vendredi 2 septembre, après avoir été éliminée, au troisième tour, au terme d’un match épique face à l’Australienne Ajla Tomljanovic, l’ancienne numéro 1 mondiale s’est montrée hésitante sur sa décision finale.            Lundi, déjà, après sa victoire au premier tour face à la Monténégrine Danka Kovinic, elle était restée volontairement « vague » sur le moment et le lieu de sa retraite. « J’estime être à un moment de ma vie où je ne pars pas nécessairement à la retraite. Simplement, j’évolue par rapport au tennis. (…) Mais il est temps, pour moi, d’aller vers autre chose. Il y a tellement d’autres choses que j’ai envie de faire… »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Serena Williams prolonge ses adieux à l’US Open                   A l’aube de ses 41 ans (elle les fêtera le 26 septembre), Serena Williams s’apprête à basculer dans une nouvelle vie intense, au point de se baptiser elle-même « Serena 2.0 » : cela fait longtemps que l’ancienne patronne du circuit anticipe sa reconversion dans le monde des affaires.            Devenue incontournable pour les sponsors            La meilleure joueuse de tennis de l’histoire a déjà su faire fructifier un palmarès et une popularité inégalés dans le sport féminin en signant une douzaine de partenariats avec des sponsors en tous genres (Ford, Gucci, Gatorade, ou même AbbVie, une entreprise américaine spécialisée dans la recherche pharmaceutique). Elle n’a pas hésité à se mettre en scène dans des spots publicitaires, comme cette incarnation réussie de Wonder Woman pour la plate-forme de télévision DirecTV dans laquelle, armée de sa raquette, elle vient à bout d’une légion de machines.                            Sans oublier son équipementier Nike, qu’elle a rejoint en 2003 et qui vient d’ouvrir, sur son site historique de Portland (Oregon), un immense complexe high-tech de 9 hectares baptisé du nom de la championne.                Au-delà de ses contrats publicitaires, Serena Williams ne compte pas rester assise sur une fortune personnelle estimée par Forbes à 260 millions de dollars (dont près de 95 millions issus du tennis). L’Américaine est, depuis près d’une décennie, une redoutable femme d’affaires, avec sa société, Serena Ventures, qui s’implique dans des secteurs variés comme les services à la consommation, la technologie ou le commerce électronique.                             Lire aussi :  US Open : Serena Williams déjoue les pronostics et se qualifie pour le troisième tour                   L’entreprise fondée en 2014 a investi dans plus de soixante projets, dont treize start-up considérées aujourd’hui comme des licornes (leur valorisation atteint ou dépasse le milliard de dollars). Parmi elles, émergent Impossible Foods (qui fabrique des substituts de viande et de fromage à partir de plantes), MasterClass (une plate-forme de conférences en ligne) ou Tonal (des cours de sports en ligne).            « J’ai toujours été fascinée par la technologie, et j’ai toujours aimé la manière dont elle façonne véritablement nos vies », expliquait Serena Williams au New York Times. Signe que l’entreprise poursuit son ascension, elle a annoncé, en mars, une levée de fonds de 111 millions de dollars pour accomplir sa « mission ».                Même si elle n’en fait pas une priorité absolue, l’Américaine met un point d’honneur à faire émerger de nouveaux profils dans l’entreprenariat. Selon le site de Serena Ventures, 53 % du portefeuille de la compagnie comprend des sociétés fondées par des femmes, et 47 % par des personnes noires, « parce que c’est ce que nous sommes », déclare la future retraitée.            Avant même de lancer sa propre société d’investissement, Serena Williams était, avec Venus, sa sœur, devenue actionnaire minoritaire, en 2009, du club NFL de football américain des Miami Dolphins, en Floride, où elles ont grandi.                           Serena Williams et son mari, Alexis Ohanian, qui tient dans ses bras leur fille Olympia, à New York, le 29 août 2022.  COREY SIPKIN / AFP                 « La même passion » dans les affaires que sur les courts            Mais Serena Williams ne se contente pas d’investir et d’attendre, elle s’implique également personnellement. Elle fait ainsi partie de plusieurs conseils d’administration, notamment de Poshmark, une plate-forme réputée de vente en ligne d’habits et objets d’occasion. La femme d’affaires est bien entourée : son associée dans Serena Ventures, Alison Rapaport Stillman, est passée par JPMorgan, un géant de l’investissement, et elle peut également échanger avec son mari, Alexis Ohanian, cofondateur du réseau social Reddit.                             Lire aussi :  Un cofondateur de Reddit démissionne et demande à être remplacé par une personne noire                   « J’ai l’impression de me coucher en recevant des messages de sa part, et de me réveiller en recevant encore des messages d’elle, expliquait récemment au magazine Fortune Alison Stillman. Rien ne pourra remplacer le tennis pour elle, mais, en se tournant vers l’avenir, c’est excitant de voir qu’elle y met la même passion que sur les courts. »                           Serena Williams après avoir montré sa collection printemps 2015, lors de la Fashion Week, le 9 septembre 2014 à New York.  BEBETO MATTHEWS / AP                 A l’image de la star de basket LeBron James, Serena Williams a aussi les yeux tournés vers la télévision. Elle a signé, en 2021, un contrat avec Amazon Studios pour produire plusieurs séries de documentaires qui seront diffusés sur le service de vidéos à la demande Prime Video.                Et elle ne compte pas lâcher le strass et les paillettes de la mode, elle qui a défilé sur les podiums et lancé sa propre collection en 2018, après avoir brisé les codes esthétiques du tennis féminin en portant, sur les courts, des tenues moulantes et flashy. Cela fait peu de doutes : comme le prédit sa jeune compatriote « Coco » Gauff, « on va continuer de beaucoup voir Serena ».                 Romain Del Bello           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du lundi 5 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/02/retraite-sportive-de-serena-williams-derriere-la-joueuse-de-tennis-une-femme-d-affaires-avisee_6140002_3242.html"},"headline":"Retraite sportive de Serena Williams\u00a0: derri\u00e8re la joueuse de tennis, une femme d\u2019affaires avis\u00e9e","dateCreated":"2022-09-02T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-02T18:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-03T09:50:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"L\u2019Am\u00e9ricaine, qui s\u2019appr\u00eate \u00e0 se retirer des courts apr\u00e8s l\u2019US\u00a0Open, est aussi une investisseuse inspir\u00e9e qui a, depuis longtemps, anticip\u00e9 son apr\u00e8s-carri\u00e8re sportive.","author":[{"@type":"Person","name":"Romain Del Bello"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/09/170/0/4100/2050/1342/671/60/0/bdd88c0_63001bb695044376af87a0ccd2a60ef5-63001bb695044376af87a0ccd2a60ef5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  
