<FILE-date="2022/09/15/19">

<article-nb="2022/09/15/19-1">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’influence et la violence religieuse de l’Etat islamique perdurent dans ce camp en Syrie, où les déplacés des dernières batailles sont mélangés aux familles des djihadistes. Plus de 70 % de la population a moins de 12 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Syrie             Dans le camp d’Al-Hol, en Syrie, l’émergence d’un « minicalifat »      L’influence et la violence religieuse de l’Etat islamique perdurent dans ce camp en Syrie, où les déplacés des dernières batailles sont mélangés aux familles des djihadistes. Plus de 70 % de la population a moins de 12 ans.          Par Hélène Sallon(Al-Hol (Syrie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des femmes vêtues d’abaya noires pointent leurs doigts vers le ciel en criant « l’Etat islamique restera » lors d’une opération antiterroriste dans le camp de Al-Hol, en Syrie, le 12 septembre 2022.  WILLIAM KEO / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               Des centaines de femmes vêtues de longues abayas noires qui leur cachent le visage, accompagnées de leurs enfants, dont des fillettes voilées de la tête aux pieds, ont été réunies sur la place principale de l’Annexe, la section réservée aux djihadistes étrangères dans le camp d’Al-Hol, dans le nord-est de la Syrie, lundi 12 septembre.          Des forces antiémeute les encerclent, menaçant d’un bâton les garçons qui les provoquent en leur jetant des graviers. La peur est palpable dans les rangs des forces kurdes. Comme un seul homme, des dizaines de femmes lèvent soudain le doigt en l’air aux cris de « l’Etat islamique restera ». Les soldats se raidissent. Une garde des YPJ, les Unités de protection de la femme au sein des Forces démocratiques syriennes (FDS, à dominante kurde), fait un tir de sommation. Deux véhicules blindés se positionnent, menaçant les femmes de leurs mitrailleuses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rapatriements de familles de djihadistes : les motifs de la condamnation de la France par la CEDH                 « Al-Hol est un minicalifat. Le système de l’Etat islamique y est toujours mis en œuvre pour former une nouvelle génération et attirer des recrues », avertit Newroz Ahmed, une membre de la direction des FDS. Depuis le 25 août, plus de 4 000 membres des FDS sont mobilisés dans le cadre d’une opération de sécurisation lancée dans le camp où les déplacés de la bataille contre l’organisation Etat islamique (EI) sont mélangés aux familles des djihadistes arrêtés lors de la défaite du groupe, à Baghouz, en 2019. Les habitants du camp sont enregistrés et leurs tentes fouillées, à la fois dans l’Annexe, qui accueille plus de 8 000 femmes et enfants de 57 nationalités différentes, et dans les sections où sont enfermés plus de 18 000 Syriens et 28 000 Irakiens.                         Un membre des forces démocratiques syriennes (FDS) contrôle une tente habitée par une femme suspectée d’appartenir à l’Etat islamique, lors d’une opération antiterroriste, dans le camp d’Al-Hol, en Syrie, le 12 septembre 2022.  WILLIAM KEO / MAGNUM PHOTOS               « Nous avons arrêté une centaine de personnes recherchées et aussi des suspects, dont des femmes », poursuit Delbrine Kobané, la commandante des YPJ qui dirige l’opération. Deux habitants du village voisin d’Al-Hol, suspectés d’être en lien avec des leaders de l’EI à l’intérieur du camp et de leur transférer de l’argent, ont aussi été arrêtés. Des armes – des mitraillettes, un lance-roquettes et quatre roquettes, des grenades, de l’explosif TNT, des ceintures piégées –, des munitions et des uniformes militaires ont été retrouvés dans les sections syrienne et irakienne. Deux membres des FDS ont été tués dans un raid visant un homme suspecté d’être un membre de haut rang de l’EI.          Cellules de l’Etat islamique          « On a trouvé des cours pour la formation idéologique ou l’autodéfense… Ils ont leurs propres tribunaux, ils pratiquent la torture et les exécutions dans des tentes et des tunnels pour châtier ceux qui sont hors de leur système. Ils reçoivent de l’argent hors du camp », énumère Newroz Ahmed. Des corps, dont certains sévèrement torturés au couteau ou à l’acide, ont été trouvés. Quatre Irakiennes ont été retrouvées entravées et présentant des signes de torture dans une tente. « Elles ont été enchaînées par les femmes de la hisba [police religieuse]. Cela est fait pour punir et terroriser les autres femmes afin de les garder sous leur contrôle », explique la responsable média de l’opération, Azda Bahran. Deux yézidies kidnappées en 2014 ont été libérées.        Il vous reste 52.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/15/dans-le-camp-d-al-hol-en-syrie-l-emergence-d-un-minicalifat_6141742_3210.html"},"headline":"Dans le camp d\u2019Al-Hol, en Syrie, l\u2019\u00e9mergence d\u2019un \u00ab\u00a0minicalifat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-15T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-15T14:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-15T17:54:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["\u00c9tat islamique","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"L\u2019influence et la violence religieuse de l\u2019Etat islamique perdurent dans ce camp en Syrie, o\u00f9 les d\u00e9plac\u00e9s des derni\u00e8res batailles sont m\u00e9lang\u00e9s aux familles des djihadistes. Plus de 70 % de la population a moins de 12 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Al-Hol (Syrie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/382/0/5323/2661/1342/671/60/0/dab80e5_1663227604114-kew2022015g0912-1002197.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-2">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ A 41 ans, le Suisse a annoncé qu’il prendrait sa retraite après la Laver Cup, du 23 au 25 septembre. Au-delà de son palmarès, il laisse l’image d’un athlète qui respirait le goût du jeu, dont le langage universel lui valait une notoriété planétaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           TIM CLAYTON / CORBIS VIA GETTY IMAGES                        Sport       Tennis         Roger Federer, la légende du tennis au crépuscule d’une immense carrière   Par Elisabeth Pineau   Publié aujourd’hui à 16h19, mis à jour à 18h43     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitA 41 ans, le Suisse a annoncé qu’il prendrait sa retraite après la Laver Cup, du 23 au 25 septembre. Au-delà de son palmarès, il laisse l’image d’un athlète qui respirait le goût du jeu, dont le langage universel lui valait une notoriété planétaire.                Roger Federer, même pour le profane en tennis, c’était avant tout l’élégance. Sur le court, d’abord. Le Suisse flottait. Dansait. Virevoltait. Il dégageait une telle impression de facilité et de fluidité que le regarder, c’était presque admirer un ballet – y compris à l’aube de la quarantaine. « Même quand il fait un coup droit en bout de course, on a l’impression qu’il a le temps de bien remettre sa mèche pour les photographes au bord du court », plaisantait à moitié le Français Gilles Simon, ancien numéro 6 mondial. Avant lui, à en croire les observateurs comme les anciennes gloires du tennis, aucun joueur n’avait aussi bien incarné le jeu.          Là où cette grâce s’exprimait le mieux, c’était sur le gazon de Wimbledon, le « temple du tennis », devenu au fil du temps son jardin : il y détient le record de finales jouées (douze) et de victoires (huit, dont cinq d’affilée, de 2003 à 2007). Aucun autre de ses contemporains ne s’inscrivait aussi bien dans cette épreuve ancrée dans la tradition, lui qui était l’un des plus attachés à l’histoire de son sport. Il ne manquait d’ailleurs jamais de rendre hommage à ses illustres aînés, au premier rang desquels Rod Laver. C’est en l’honneur du joueur australien qu’il a créé, en 2017, la Laver Cup, compétition-exhibition opposant une équipe européenne à une autre composée de joueurs du « reste du monde ». C’est aussi à l’issue de la Laver Cup (du 23 au 25 septembre) que le Suisse a annoncé, jeudi 15 septembre, se retirer des courts à 41 ans, au terme d’une carrière qui aura duré près d’un quart de siècle. « On m’a doté d’un don pour jouer au tennis et je l’ai élevé à un niveau que je n’aurais jamais pu imaginer et pendant bien plus longtemps que je ne le pensais possible », s’épanche le futur retraité dans un message vidéo et un long texte sur ses réseaux sociaux.                            Lire aussi   A Wimbledon, Federer, béni en son royaume                 Les membres du vénérable All England Club n’ont pas oublié cette image du tenant du titre en 2008 débarquant sur le court central vêtu d’un cardigan écru et la signature « RF » en guise d’écusson, quelques heures avant de céder les clés de son royaume à son rival espagnol Rafael Nadal. Une finale sublimée par sa dramaturgie (6-4, 6-4, 6-7, 6-7, 9-7) et terminée à la bougie, considérée par beaucoup comme « le plus grand match de l’histoire du tennis ». On était loin du style négligé que l’adolescent attardé de 21 ans, barbe de trois jours et catogan, arborait lors de son premier sacre en Grand Chelem en 2003, dans ce même décor.                              Le 6 juillet 2008, Rafael Nadal bat Roger Federer à Wimbledon (6-4, 6-4, 6-7, 6-7, 9-7). Une finale terminée à la bougie, considérée par beaucoup comme le « plus grand match de l’histoire du tennis ».  JASON O'BRIEN / ACTION IMAGES / REUTERS               Pourtant, c’était loin d’être gagné. Ses entraîneurs, ses camarades d’alors et ses parents n’ont eu de cesse de le répéter : le jeune « Rodgeur » était un gamin colérique, qui gaspillait son énergie à passer ses nerfs sur ses raquettes. L’échec lui était insupportable. « Il m’a fallu beaucoup de temps pour devenir vraiment sérieux, et c’est peut-être mon petit regret, de ne pas avoir compris ni réagi plus tôt, confiait en 2019 l’intéressé, passé professionnel en 1998. Cela m’a pris plus de temps que d’autres joueurs pour percer, mais, une fois que j’ai percé, tout était en place. »        Il vous reste 70.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/15/roger-federer-la-legende-du-tennis-au-crepuscule-d-une-immense-carriere_6141770_3242.html"},"headline":"Roger Federer, la l\u00e9gende du tennis au cr\u00e9puscule d\u2019une immense carri\u00e8re","dateCreated":"2022-09-15T16:19:13+02:00","datePublished":"2022-09-15T16:19:13+02:00","dateModified":"2022-09-15T18:43:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"A 41\u00a0ans, le Suisse a annonc\u00e9 qu\u2019il prendrait sa retraite apr\u00e8s la Laver Cup, du 23 au 25\u00a0septembre. Au-del\u00e0 de son palmar\u00e8s, il laisse l\u2019image d\u2019un athl\u00e8te qui respirait le go\u00fbt du jeu, dont le langage universel lui valait une notori\u00e9t\u00e9 plan\u00e9taire.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisabeth Pineau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/292/0/3149/1574/1342/671/60/0/82385e9_1663255654077-2022-09-15t132710z-1447659269-rc2ohw9ww38q-rtrmadp-3-tennis-rogerfederer.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-3">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Vladimir Poutine a rencontré Xi Jinping pour la première fois depuis l’invasion de l’Ukraine. Le président russe a dénoncé les pays qui veulent un « monde unipolaire » et applaudi « la position équilibrée de nos amis chinois en ce qui concerne la crise ukrainienne ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 15 septembre                     Le contexte          Image de couverture :   ALEXANDR DEMYANCHUK / SPUTNIK/ AFP          C’est la première rencontre entre Vladimir Poutine et Xi Jinping depuis le début de la guerre. Devant le président chinois, Vladimir Poutine a dénoncé les pays qui veulent un « monde unipolaire ». Le président russe retrouvait son homologue, en Ouzbékistan, pour la première fois depuis l’invasion de l’Ukraine. La Chine est disposée à soutenir avec la Russie leurs « intérêts fondamentaux », a répondu Xi Jinping, selon les médias d’Etat chinois. L’UE soutiendra l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra », a dit, quant à elle,  la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors de sa visite à Kiev.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a été victime d’un accident de la route. A Kiev, une automobiliste a percuté le véhicule qui transportait le président ukrainien, qui n’a pas été grièvement blessé dans l’accident, a déclaré son porte-parole dans la nuit du mercredi 14 au jeudi 15 septembre. « Le président a été examiné par un médecin, aucune blessure grave n’a été détectée. Les forces de l’ordre vont enquêter sur toutes les circonstances de l’accident », a-t-il aussi avancé, sans autre précision.Frappée dans la soirée par sept missiles russes, selon les autorités locales, la ville de Kryvy Rih (centre de l’Ukraine), qui compte six cent mille habitants, est confrontée à la crue subite d’une rivière, l’Inhoulets, qui menace le centre-ville et un autre quartier. M. Zelensky a dénoncé une « tentative d’inonder Kryvy Rih ». Le bombardement n’a pas fait de victimes, selon le gouverneur de la région, Valentyn Reznitchenko.« Nous n’avançons que dans une direction, en avant, vers la victoire », a écrit sur Telegram M. Zelensky. En soirée, dans son adresse quotidienne, il a souligné que « la quasi-totalité de la région de Kharkiv [était] libérée », avec la prise de « quatre cents localités » aux troupes russes, ce qui signifie un retour à « une vie normale et sûre » pour « les cent cinquante mille Ukrainiens qui sont restés sur ce territoire ».L’Ukraine contrôle pleinement plus de 4 000 kilomètres carrés des territoires qu’elle a repris aux forces russes et est en cours de stabilisation de quelque 4 000 kilomètres carrés supplémentaires, avait annoncé M. Zelensky, mardi. La veille, le président ukrainien avait déclaré que l’armée ukrainienne avait repris 6 000 kilomètres carrés de territoire occupé par les forces russes depuis le début du mois. Des responsables ukrainiens ont toutefois rappelé que reprendre un territoire ne signifiait pas qu’il était totalement sûr         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Vladimir Poutine cherche un soutien anti-occidental auprès de Xi Jinping         Décryptage. Derrière la contre-offensive de l’armée ukrainienne, l’omniprésent soutien des Etats-Unis         Reportage. A Zaporijia, sur la ligne de démarcation entre pays libre et zone occupée         Témoignage. « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »         Décryptage. Des pistes pour garantir la sécurité du pays, en cas de cessation des combats         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Editorial. La stratégie occidentale validée par la contre-offensive         Video. La contre-offensive ukrainienne crée le malaise chez les Russes         Décryptage. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 15 septembre                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-15T16:10:59+00:00","coverageEndTime":"2022-09-16T04:10:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Chine soutiendra avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, l...","description":"Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 Xi Jinping pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9nonc\u00e9 les pays qui veulent un \u00ab\u00a0monde unipolaire\u00a0\u00bb et applaudi \u00ab\u00a0la position \u00e9quilibr\u00e9e de nos amis chinois en ce qui concerne la crise ukrainienne\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Chine soutiendra avec la Russie leurs « intérêts fondamentaux », l’UE promet d’être aux côtés de l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 Xi Jinping pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9nonc\u00e9 les pays qui veulent un \u00ab\u00a0monde unipolaire\u00a0\u00bb et applaudi \u00ab\u00a0la position \u00e9quilibr\u00e9e de nos amis chinois en ce qui concerne la crise ukrainienne\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/0/0/5438/3648/1342/900/3/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-15T16:10:59+00:00"
,"endDate":"2022-09-16T04:10:59+00:00"
  Le Conseil des gouverneurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a adopt\u00e9 ce jeudi une r\u00e9solution appelant la Russie \u00e0 se retirer de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, r\u00e9guli\u00e8rement cible de bombardements, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources diplomatiques.          Le texte, soumis par la Pologne et le Canada, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par 26 des 35 Etats membres, la Russie et la Chine votant contre, a pr\u00e9cis\u00e9 un diplomate contact\u00e9 par l\u2019AFP. Les forces russes ont pris le contr\u00f4le de la centrale d\u00e9but mars, peu apr\u00e8s le d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: le Conseil des gouverneurs de l\u2019AIEA appelle au retrait russe","dateModified":"2022-09-15T16:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T16:13:08+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019ONU se prononceront vendredi sur une proposition visant \u00e0 permettre exceptionnellement au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u2019intervenir par vid\u00e9o lors de la semaine de haut niveau de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, la semaine prochaine, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources diplomatiques.          En\u00a02020 et 2021, en raison du Covid-19, le \u00ab\u00a0d\u00e9bat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb annuel qui voit les dirigeants du monde entier se succ\u00e9der \u00e0 la tribune avait eu lieu au moins en partie virtuellement, permettant \u00e0 de nombreux dirigeants de s\u2019exprimer par message vid\u00e9o. Cette ann\u00e9e, la r\u00e9union se fera enti\u00e8rement en pr\u00e9sentiel, et seuls les chefs d\u2019Etat et de gouvernement pr\u00e9sents pourront s\u2019exprimer. Pour les pays dont le dirigeant ne fait pas le voyage, comme la Russie ou la Chine, c\u2019est le repr\u00e9sentant du niveau le plus \u00e9lev\u00e9 qui peut parler, mais apr\u00e8s tous les chefs d\u2019Etat et de gouvernement.          Le projet de texte vu par l\u2019AFP, qui sera soumis \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale vendredi, note que certains dirigeants \u00ab\u00a0ne peuvent pas participer en personne\u00a0\u00bb \u00e0 cette session de haut niveau \u00ab\u00a0pour des raisons hors de leur contr\u00f4le li\u00e9e \u00e0 une invasion \u00e9trang\u00e8re, une agression, des hostilit\u00e9s militaires\u00a0\u00bb.          Le texte propose ainsi que l\u2019Ukraine soumette \u00ab\u00a0un discours pr\u00e9enregistr\u00e9 de son pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, sans que cela ne \u00ab\u00a0constitue un pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb pour les sessions ult\u00e9rieures de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Selon la derni\u00e8re liste disponible, l\u2019intervention de l\u2019Ukraine est pr\u00e9vue mercredi 21\u00a0septembre dans l\u2019apr\u00e8s-midi.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est adress\u00e9 plusieurs fois par vid\u00e9o aux membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. La derni\u00e8re fois, fin ao\u00fbt, l\u2019ambassadeur russe s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9, en vain, \u00e0 cette intervention par vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Possible participation de Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU en vid\u00e9o","dateModified":"2022-09-15T16:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T15:27:24+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des tergiversations, les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019exception de la Hongrie, vont demander au Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) de surveiller la situation en Russie, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources diplomatiques.          Un projet de r\u00e9solution demandant la cr\u00e9ation d\u2019un mandat de rapporteur sp\u00e9cial sur la situation des droits humains en Russie est en cours d\u2019\u00e9laboration pour \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e lors de la 51\u1d49 session du Conseil qui se tient jusqu\u2019au 7\u00a0octobre \u00e0 Gen\u00e8ve, ont expliqu\u00e9 ces sources \u00e0 l\u2019AFP. C\u2019est le Luxembourg qui devrait pr\u00e9senter le projet de r\u00e9solution au nom du groupe. D\u2019autres pays sont sur le point de se joindre au projet.          \u00ab\u00a0Il incombe aux Etats europ\u00e9ens de d\u00e9poser imm\u00e9diatement une r\u00e9solution visant \u00e0 \u00e9tablir le mandat ou bien nous risquons encore six mois d\u2019inaction face \u00e0 la crise des droits de l\u2019homme en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Dave Elseroad de l\u2019ONG Human Rights House Foundation \u00e0 Gen\u00e8ve. Le sujet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur la table des pays membres de l\u2019UE lors de la pr\u00e9c\u00e9dente session du Conseil des droits de l\u2019homme cet \u00e9t\u00e9, mais aucun consensus n\u2019avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le calendrier d\u2019action.          Maintenant que les pays europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l\u2019action, ils vont devoir parvenir \u00e0 construire une alliance assez forte, les textes devant \u00eatre approuv\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des 47 Etats membres du Conseil des droits de l\u2019homme.          Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a lanc\u00e9, en mai, une enqu\u00eate sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine, et les enqu\u00eateurs doivent \u00eatre entendus le 23\u00a0septembre par le Conseil. Mais des pressions croissantes s\u2019exercent pour que l\u2019organe s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits de l\u2019homme en Russie et cr\u00e9e un poste de rapporteur sp\u00e9cial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-six pays de l\u2019UE vont demander \u00e0 l\u2019ONU de surveiller la situation des droits humains en Russie","dateModified":"2022-09-15T15:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T14:45:04+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et Volodymyr Zelensky \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une plaque portant le nom de Mme Von der Leyen, sur l\u2019all\u00e9e de la Bravoure, \u00e0 Kiev, le 15 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/19d6b5e_1663251716104-2022-09-15t141523z-1268970332-rc2phw9zw8yi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-eu.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Chine soutiendra avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, l...","dateModified":"2022-09-15T14:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T14:36:16+00:00","articleBody":"     Kiev compte bient\u00f4t int\u00e9grer le march\u00e9 commun de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), o\u00f9 les biens, services et capitaux peuvent circuler librement entre les pays, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0La question prioritaire pour nous est l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine au sein du march\u00e9 commun de l\u2019UE comme nous sommes sur le chemin vers un statut d\u2019Etat membre de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune, \u00e0 Kiev,  avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula Von der Leyen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine veut int\u00e9grer le march\u00e9 commun europ\u00e9en, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-09-15T14:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T14:23:40+00:00","articleBody":"     Des v\u00e9hicules blind\u00e9s seront prochainement\u00a0livr\u00e9s \u00e0 Kiev, mais pas \u00e0 ce stade les chars de combat r\u00e9clam\u00e9s par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui Christine Lambrecht, la ministre de la d\u00e9fense allemande.          \u00ab\u00a0Il est encourageant de voir les succ\u00e8s que l\u2019Ukraine a pu remporter ces derniers jours, notamment gr\u00e2ce aux armes allemandes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Lambrecht devant la presse. La contre-offensive men\u00e9e par Kiev \u00ab\u00a0montre combien il est important de mettre rapidement \u00e0 la disposition de l\u2019Ukraine d\u2019autres \u00e9quipements militaires\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La ministre a ainsi annonc\u00e9 l\u2019envoi de deux nouveaux lance-roquettes multiples MARS-II, ainsi que 200 roquettes. L\u2019Ukraine va aussi se faire livrer 50 v\u00e9hicules de transport tout-terrain de type Dingo. L\u2019Allemagne n\u2019entend pas en revanche \u00e0 ce stade livrer des chars de combat Leopard-2, pourtant r\u00e9clam\u00e9s avec insistance par l\u2019Ukraine.          Berlin continue de miser sur un syst\u00e8me de livraisons circulaire\u00a0: la Gr\u00e8ce va ainsi recevoir des blind\u00e9s allemands de type Marder, eux aussi demand\u00e9s par Kiev, et Ath\u00e8nes va en \u00e9change livrer \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb, selon Mme\u00a0Lambrecht, des blind\u00e9s plus anciens.          \u00ab\u00a0Il est important pour moi de pr\u00e9ciser clairement que ces livraisons n\u2019affaibliront pas la Bundeswehr [l\u2019arm\u00e9e allemande]\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la ministre. \u00ab\u00a0Nous sommes toujours en mesure d\u2019assurer la d\u00e9fense de l\u2019Alliance [OTAN] et du pays et il est important pour moi que nos alli\u00e9s sur le flanc est puissent compter sur nous pour tenir nos promesses\u00a0\u00bb, a fait valoir Mme\u00a0Lambrecht.          Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz est critiqu\u00e9 ces derniers jours, \u00e0 Kiev comme \u00e0 Berlin, pour ses r\u00e9ticences \u00e0 livrer des chars de combat, susceptibles d\u2019aider \u00e0 faire la diff\u00e9rence en pleine offensive ukrainienne contre la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin va livrer des armes \u00e0 Kiev mais pas les chars demand\u00e9s","dateModified":"2022-09-15T14:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T14:10:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a fait savoir aujourd\u2019hui \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, que son pays \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 travailler avec Moscou, a rapport\u00e9 un m\u00e9dia d\u2019Etat chinois.          \u00ab\u00a0La Chine est dispos\u00e9e \u00e0 travailler avec la Russie \u00e0 un soutien ferme et mutuel sur les questions li\u00e9es aux int\u00e9r\u00eats fondamentaux de chacun, et approfondir la coop\u00e9ration pratique en mati\u00e8re de commerce, d\u2019agriculture, de connectivit\u00e9 et d\u2019autres domaines\u00a0\u00bb, a dit Xi Jinping, selon un compte-rendu de la t\u00e9l\u00e9vision publique CCTV.                Xi Jinping et Vladimir Poutine lors d\u2019une r\u00e9union trilat\u00e9rale en marge du sommet des dirigeants de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef \u00e0 Samarcande, le 15\u00a0septembre 2022. ALEXANDR DEMYANCHUK \/ SPUTNIK\/ AFP           Les deux hommes se sont vus ce jeudi en marge d\u2019un sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS) en Ouzb\u00e9kistan, leur premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, et le premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger du pr\u00e9sident Xi depuis les d\u00e9buts de la pand\u00e9mie de coronavirus.          Les relations P\u00e9kin-Moscou \u00e9taient tumultueuses durant la guerre froide, mais les deux voisins se sont nettement rapproch\u00e9s ces derni\u00e8res d\u00e9cennies pour faire front commun face \u00e0 l\u2019influence des Etats-Unis. La Chine se refuse ainsi depuis l\u2019intervention du 24 f\u00e9vrier \u00e0 employer le mot\u00a0\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb\u00a0pour d\u00e9crire les op\u00e9rations militaires lanc\u00e9es par Moscou en Ukraine. Le pouvoir chinois n\u2019a par ailleurs jamais condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, et rejette la faute du conflit sur les Etats-Unis et l\u2019OTAN.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine est dispos\u00e9e \u00e0 soutenir avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, dit Xi Jinping \u00e0 V...","dateModified":"2022-09-15T14:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T13:54:00+00:00","articleBody":"     Pendant une visite dans la capitale ukrainienne jeudi, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky\u00a0:           Nous ne pourrons jamais \u00e9galer le sacrifice que r\u00e9alisent les Ukrainiens, [mais] ce que nous pouvons dire, c\u2019est que vous aurez vos amis europ\u00e9ens \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s aussi longtemps qu\u2019il le faudra. Nous sommes amis pour toujours.           En Ukraine, Mme\u00a0Von der Leyen s\u2019est entretenue avec M.\u00a0Zelensky et le premier ministre, Denys Chmyhal, se disant impressionn\u00e9e par la \u00ab\u00a0bravoure\u00a0\u00bb des forces ukrainiennes sur le front et confirmant une aide financi\u00e8re de 5\u00a0milliards d\u2019euros pour Kiev propos\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne au d\u00e9but de septembre.          Il s\u2019agissait de la troisi\u00e8me visite en Ukraine pour Mme Von der Leyen \u2013 qui a re\u00e7u jeudi une d\u00e9coration ukrainienne de la part de M.\u00a0Zelensky \u2013 mais de sa premi\u00e8re depuis que l\u2019Ukraine est devenue un Etat candidat \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE soutiendra l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, dit Von der Leyen \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-09-15T14:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T13:25:03+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sidents chinois, Xi Jinping, russe, Vladimir Poutine, et mongol, Ukhnaa Khurelsukh, posent pour une photo lors du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, le 15 septembre 2022. SPUTNIK \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/9b3eba7_1663248179226-2022-09-15t131332z-1746062471-rc2phw9vr42v-rtrmadp-3-uzbekistan-sco-russia-china.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Chine soutiendra avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, l...","dateModified":"2022-09-15T14:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T13:18:45+00:00","articleBody":"     Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 \u00adParis-Nanterre, sp\u00e9cialiste des soci\u00e9t\u00e9s postsovi\u00e9tiques, Anna Colin Lebedev vient de publier\u00a0Jamais fr\u00e8res\u00a0? Ukraine et Russie\u00a0: une trag\u00e9die postsovi\u00e9tique, qui para\u00eet en m\u00eame temps que\u00a0Russes et Ukrainiens, les fr\u00e8res in\u00e9gaux. Du Moyen Age \u00e0 nos jours, de l\u2019historien autrichien d\u2019origine suisse Andreas Kappeler, notamment auteur de\u00a0Petite histoire de l\u2019Ukraine\u00a0(Institut d\u2019\u00e9tudes slaves, 1997). Deux livres fondamentaux, et compl\u00e9mentaires, pour tenter de comprendre les soubassements et les enjeux de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine. Ils ont accept\u00e9 d\u2019en discuter ensemble pour \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler\u00a0: \u00ab\u00a0Ukrainiens et Russes ne sont plus des fr\u00e8res. Ce sont des ennemis\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soubassements et enjeux de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-15T13:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T12:56:21+00:00","articleBody":"     Les ministres du commerce du G7, r\u00e9unis dans le ch\u00e2teau de Neuhardenberg, en Allemagne, ont promis, jeudi, d\u2019accro\u00eetre leurs efforts pour faire pression sur la Russie afin de limiter les moyens dont elle dispose pour financer la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous maintiendrons et \u00e9largirons \u00e9galement nos efforts coordonn\u00e9s pour emp\u00eacher la Russie de profiter de son agression ill\u00e9gale et pour r\u00e9duire sa capacit\u00e9 de poursuivre la guerre\u00a0\u00bb, ont-ils d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 veut \u00ab\u00a0emp\u00eacher la Russie de profiter\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-15T13:05:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T12:50:17+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame russe a r\u00e9voqu\u00e9 jeudi l\u2019autorisation de diffusion du site Internet du m\u00e9dia Nova\u00efa Gazeta, a annonc\u00e9 ce dernier, un nouveau coup contre ce bastion du journalisme d\u2019investigation qui a critiqu\u00e9 l\u2019intervention en Ukraine. Sur son compte Telegram, Nova\u00efa Gazeta a fait savoir que la Cour supr\u00eame avait donn\u00e9 raison \u00e0 une plainte du gendarme des m\u00e9dias russes, Roskomnadzor. Le site du journal permet d\u2019acc\u00e9der librement aux archives et aux enqu\u00eates publi\u00e9es par Nova\u00efa Gazeta.          Le journal a dit qu\u2019il allait faire appel. En cas de confirmation de cette d\u00e9cision, il ne pr\u00e9cise pas si cette mesure signifiera une fermeture du site internet, ou seulement une interdiction d\u2019y publier de nouveaux contenus journalistiques. Cette d\u00e9cision fait partie de trois plaintes d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la fin de juillet par Roskomnadzor et approuv\u00e9es par la justice russe. Au d\u00e9but de septembre, un tribunal de Moscou a ainsi r\u00e9voqu\u00e9 la licence de la version papier du journal, puis celle d\u2019une nouvelle revue lanc\u00e9e en Russie par Nova\u00efa Gazeta.          Dans les faits, le journal ne para\u00eet plus depuis la fin de mars dans le pays, quand il avait d\u00e9cid\u00e9 de suspendre sa publication par crainte de repr\u00e9sailles, en pleine r\u00e9pression des critiques de l\u2019attaque en Ukraine. Mais, ces derni\u00e8res semaines, le site du m\u00e9dia a repris la publication de contenus. Au d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt, la r\u00e9daction de Nova\u00efa Gazeta a \u00e9galement lanc\u00e9 un nouveau site, Novaya.media, qui permet de lire anonymement ses contenus en Russie.          Le r\u00e9dacteur en chef du journal, Dmitri Mouratov, a \u00e9t\u00e9 colaur\u00e9at, en\u00a02021, du prix Nobel de la paix. Lors de l\u2019audience \u00e0 la Cour supr\u00eame, M.\u00a0Mouratov a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0le meurtre\u00a0\u00bb de son journal, d\u2019apr\u00e8s ses propos cit\u00e9s par Nova\u00efa Gazeta. Selon lui, cette mesure va priver les lecteurs russes du \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb. Selon Nova\u00efa Gazeta, la Cour supr\u00eame a ordonn\u00e9 la r\u00e9vocation de la licence de son site Internet au motif qu\u2019il avait cit\u00e9 des organisations d\u00e9clar\u00e9es \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb sans mentionner explicitement qu\u2019elles avaient ce statut.             Lire aussi :     Le Nobel de la paix Dmitri Mouratov\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, journalistes, sommes l\u2019antidote contre la tyrannie\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: la justice r\u00e9voque la licence du site du m\u00e9dia Nova\u00efa Gazeta","dateModified":"2022-09-15T13:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T12:06:44+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine, s\u2019est entretenu avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire de Chine, Xi Jinping, en Ouzb\u00e9kistan. Lors de cette rencontre, la premi\u00e8re entre les deux chefs d\u2019Etat depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a dit \u00e0 son homologue chinois\u00a0: \u00ab\u00a0Les tentatives pour cr\u00e9er un monde unipolaire ont r\u00e9cemment pris une forme absolument laide et sont totalement inacceptables.\u00a0\u00bb Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions beaucoup la position \u00e9quilibr\u00e9e de nos amis chinois en ce qui concerne la crise ukrainienne.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident chinois a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la Chine [\u00e9tait] dispos\u00e9e \u00e0 travailler avec la Russie pour assumer sa responsabilit\u00e9 de grande puissance, jouer un r\u00f4le de premier plan et injecter de la stabilit\u00e9 et de l\u2019\u00e9nergie positive dans un monde parcouru par le chaos\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Vladimir Poutine cherche un soutien antioccidental aupr\u00e8s de Xi Jinping          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors d\u2019un entretien avec Xi Jinping, Poutine d\u00e9nonce les efforts visant \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0monde unipolai...","dateModified":"2022-09-15T13:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T12:03:16+00:00","articleBody":"     Un nouveau tir de missiles russe a vis\u00e9 la ville natale du pr\u00e9sident ukrainien ce midi, touchant une \u00ab\u00a0entreprise industrielle\u00a0\u00bb et causant de \u00ab\u00a0s\u00e9rieux d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb sans faire de victimes, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire locale, Oleksandr Vilkoul, sur Telegram. Hier, huit missiles avaient touch\u00e9 cette ville du centre de l\u2019Ukraine, endommageant un barrage sur l\u2019Inhoulets, un affluent du Dniepr.          \u00ab\u00a0La frappe de missiles russe sur les structures hydrauliques de Kryvyi Rih est un crime de guerre et un acte de terreur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          Kryvy Rih est un des piliers \u00e9conomiques du pays et une grande partie de ses activit\u00e9s mini\u00e8res et sid\u00e9rurgiques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9orient\u00e9es vers l\u2019effort de guerre ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville natale de Zelensky, Kryvy Rih, de nouveau touch\u00e9e par des missiles russes, selon un responsable lo...","dateModified":"2022-09-15T12:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T11:32:34+00:00","articleBody":"     Rep\u00e9r\u00e9e par le site sp\u00e9cialis\u00e9 sur la criminalit\u00e9 financi\u00e8re Gotham City, cette enqu\u00eate du m\u00e9dia japonais Nikkei Asia r\u00e9v\u00e8le comment \u00ab\u00a0le p\u00e9trole russe circule toujours vers l\u2019Europe via les eaux au large de la Gr\u00e8ce\u00a0\u00bb.          Depuis six mois, Nikkei Asia a d\u00e9nombr\u00e9 quarante et un transferts de p\u00e9trole de navire \u00e0 navire contre un\u00a0seul pour l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Ces transferts permettent de cacher la provenance de l\u2019or noir, faisant passer la cargaison d\u2019un bateau russe \u00e0 un bateau non touch\u00e9 par les sanctions. Un p\u00e9trolier transportant 300\u00a0000 barils produits par la soci\u00e9t\u00e9 russe Rosneft est ainsi arriv\u00e9 en Grande-Bretagne en juin. Sa cargaison a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e avec les Russes par une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce suisse, qui l\u2019a ensuite revendue \u00e0 un grossiste britannique.          Cette technique n\u2019est pas nouvelle\u00a0: elle est largement utilis\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord pour contourner les sanctions internationales et se fournir en charbon, cuivre et p\u00e9trole.          Si les importations de p\u00e9trole russe vers l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni ne sont pas encore interdites (elles le seront respectivement en f\u00e9vrier\u00a02023 et d\u00e9cembre\u00a02022), de nombreux pays tentent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9duire leur consommation de p\u00e9trole russe et de se fournir aupr\u00e8s d\u2019autres producteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De plus en plus de transferts de navire \u00e0 navire pour cacher la provenance du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-09-15T11:42:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T11:17:05+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, venue \u00e0 Kiev pour montrer son soutien au peuple ukrainien et faire avancer le processus d\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien en fin de matin\u00e9e.          Elle a re\u00e7u de ses mains la premi\u00e8re classe de l\u2019ordre de Iaroslav le Sage, prince de Kiev, fondateur de la cath\u00e9drale Sainte-Sophie au XIe\u00a0si\u00e8cle. \u00ab\u00a0C\u2019est un grand honneur, a-t-elle \u00e9crit sur Twitter. Je l\u2019accepte au nom de tous les citoyens europ\u00e9ens.\u00a0\u00bb                    Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition publique de M.\u00a0Zelensky depuis qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un accident de voiture hier soir. Une voiture est entr\u00e9e en collision avec les voitures du pr\u00e9sident et de son escorte \u00e0 Kiev, sans faire de bless\u00e9s graves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen rencontre Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-09-15T11:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T10:36:09+00:00","articleBody":"     Nouveau coup dur pour le bastion du journalisme d\u2019investigation russe, vigoureux critique de la guerre en Ukraine. Ce matin, la Cour supr\u00eame russe a r\u00e9voqu\u00e9 l\u2019autorisation de diffusion du site Internet du journal Nova\u00efa Gazeta, novayagazeta.ru, a annonc\u00e9 ce dernier sur son compte Telegram. Cette d\u00e9cision lui interdit th\u00e9oriquement d\u2019y publier des contenus journalistiques.          La Cour supr\u00eame avait donn\u00e9 raison \u00e0 une plainte du gendarme des m\u00e9dias russes, Roskomnadzor, qui r\u00e9clamait la fermeture du site, consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00ab\u00a0agent \u00e9tranger\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons le droit de faire appel de la d\u00e9cision et nous allons certainement l\u2019utiliser\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la r\u00e9daction dans un second message sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice r\u00e9voque l\u2019autorisation de diffusion du site du journal russe \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-15T10:43:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T10:24:57+00:00","articleBody":"     Le principal producteur de p\u00e9trole russe, Rosneft, a affich\u00e9 ce matin une hausse de 13 % de son b\u00e9n\u00e9fice net semestriel, qui a atteint 432 milliards de roubles (7,26 milliards d\u2019euros).          \u00ab\u00a0Rosneft a subi une pression sans pr\u00e9c\u00e9dent de facteurs externes d\u00e9favorables et de sanctions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Igor Sechin, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 une efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle \u00e9lev\u00e9e et \u00e0 des d\u00e9cisions de gestion appropri\u00e9es, nous avons pu assurer la continuit\u00e9 des activit\u00e9s et d\u00e9montrer des r\u00e9sultats stables\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Sechin.          Les entreprises p\u00e9troli\u00e8res russes ont d\u00fb faire face aux sanctions occidentales \u00e0 la suite l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qui ont limit\u00e9 leurs ventes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et compliqu\u00e9 leur financement. Mais le prix du p\u00e9trole ayant explos\u00e9 au cours du premier semestre, le produit des ventes a augment\u00e9 de 5,7 % par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.          Au d\u00e9but de\u00a0septembre, Washington a exhort\u00e9 les treize membres de l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole et leurs dix alli\u00e9s, formant l\u2019OPEP+, \u00e0 augmenter leur production pour faire descendre les prix de l\u2019\u00e9nergie. Une fin de non-recevoir a \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9e aux Etats-Unis par ces derniers, qui ont pris le 5 septembre la d\u00e9cision de r\u00e9duire leur production de p\u00e9trole afin de soutenir les prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rosneft affiche un b\u00e9n\u00e9fice en hausse \u00e0 7,26 millards d\u2019euros au premier semestre, malgr\u00e9 les sancti...","dateModified":"2022-09-15T10:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T09:54:38+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin souhaiter une d\u00e9cision rapide sur l\u2019\u00e9ventuelle livraison par Berlin de chars de combat r\u00e9clam\u00e9s par l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Une politique \u00e9trang\u00e8re guid\u00e9e par les droits humains \u00bb doit \u00ab\u00a0constamment se demander comment nous pouvons aider \u00e0 lib\u00e9rer encore plus de villages, et donc \u00e0 sauver des vies\u00a0\u00bb, notamment gr\u00e2ce aux livraisons de chars Leopard\u00a02, fait valoir la ministre dans le quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung. Dans la \u00ab\u00a0phase d\u00e9cisive dans laquelle se trouve actuellement l\u2019Ukraine, je ne pense pas (\u2026) qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une d\u00e9cision \u00e0 retarder longtemps\u00a0\u00bb, estime l\u2019\u00e9cologiste, qui a effectu\u00e9, samedi, une deuxi\u00e8me visite \u00e0 Kiev.          Cette prise de parole vise \u00e0 presser le chancelier, Olaf Scholz, critiqu\u00e9 en Ukraine, mais \u00e9galement au sein de sa propre coalition, pour ses r\u00e9ticences \u00e0 livrer des chars de combat \u00e0 Kiev.          La cheffe de la diplomatie allemande a ajout\u00e9 vouloir discuter avec l\u2019industrie de l\u2019armement de la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des lignes de production pour les munitions manquantes, par exemple pour les chars de d\u00e9fense a\u00e9rienne Gepard.          Interrog\u00e9 sur la question, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, a affirm\u00e9 ce matin, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres du commerce du G7 dans le Land du Brandebourg, l\u2019intention du gouvernement de \u00ab\u00a0livrer davantage d\u2019armes, (\u2026) des armes ad\u00e9quates en fonction du d\u00e9veloppement de la guerre\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus sur la situation en Allemagne\u00a0:              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev presse Berlin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cheffe de la diplomatie allemande presse le chancelier de prendre une d\u00e9cision concernant l\u2019envoi \u00e9ve...","dateModified":"2022-09-15T11:44:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T09:33:15+00:00","articleBody":"     Loin de l\u2019Ukraine, mais toujours en lien avec la situation sur le terrain, les pr\u00e9sidents de la Chine, Xi Jinping, et de la Russie, Vladimir Poutine, se r\u00e9unissent aujourd\u2019hui en Ouzb\u00e9kistan, pour un sommet r\u00e9gional aux allures de front face \u00e0 l\u2019Occident.          MM.\u00a0Xi et Poutine seront rejoints dans la ville de Samarcande, une \u00e9tape-cl\u00e9 sur l\u2019antique Route de la soie, par les dirigeants de l\u2019Inde, du Pakistan, de la Turquie, de l\u2019Iran, et d\u2019autres pays, pour un sommet de deux jours de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS). Si la principale r\u00e9union de ce sommet aura lieu demain, c\u2019est la rencontre bilat\u00e9rale entre les pr\u00e9sidents chinois et russe jeudi qui sera la plus scrut\u00e9e, leurs pays \u00e9tant au c\u0153ur de crises diplomatiques internationales.          Pour M. Poutine, qui s\u2019efforce d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer un virage vers l\u2019Asie face aux sanctions occidentales contre Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine, ce sommet est l\u2019occasion de montrer que la Russie n\u2019est pas isol\u00e9e sur la sc\u00e8ne mondiale. M.\u00a0Xi, qui effectue en Asie centrale son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie due au\u00a0coronavirus, pourra renforcer encore sa stature de dirigeant de premier plan avant un congr\u00e8s du Parti communiste chinois, en octobre, lors duquel il vise un troisi\u00e8me mandat in\u00e9dit.          Leur rencontre a aussi un air de d\u00e9fi lanc\u00e9 aux Etats-Unis, qui ont pris la t\u00eate des sanctions contre\u00a0Moscou et\u00a0du soutien militaire \u00e0 Kiev et suscit\u00e9 l\u2019ire de P\u00e9kin avec les visites de plusieurs responsables am\u00e9ricains \u00e0 Ta\u00efwan. \u00ab\u00a0L\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef offre une alternative r\u00e9elle aux structures orient\u00e9es vers l\u2019Occident\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mardi \u00e0 la presse le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov. Il s\u2019agit de la \u00ab\u00a0plus grande organisation du monde, qui comprend la moiti\u00e9 de la population de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb et elle \u0153uvre pour un \u00ab\u00a0ordre international juste\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La derni\u00e8re rencontre entre MM.\u00a0Poutine et Xi remonte \u00e0 f\u00e9vrier, lorsque le pr\u00e9sident russe s\u2019\u00e9tait rendu aux Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin, quelques jours avant l\u2019offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine. Sans explicitement soutenir l\u2019intervention russe, P\u00e9kin a plusieurs fois exprim\u00e9 ces derniers mois son appui \u00e0 Moscou, isol\u00e9 en Occident. Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, a soutenu la position de la Chine lors des r\u00e9centes tensions autour de Ta\u00efwan. Le mois dernier, P\u00e9kin a aussi pris part \u00e0 des man\u0153uvres militaires conjointes en Russie, avant d\u2019accepter de r\u00e9gler ses contrats gaziers avec Moscou en roubles et en yuans. Et non plus en devises occidentales.          Selon les deux \u00e9conomistes Fran\u00e7ois Chimits et Antonia Hmaidi, les importations et les exportations entre\u00a0P\u00e9kin et\u00a0Moscou ont bondi dans plusieurs secteurs au cours des mois qui ont suivi l\u2019offensive russe en\u00a0Ukraine.          Pour en savoir plus, lisez leur tribune\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La Chine n\u2019a fait montre d\u2019aucune retenue dans ses \u00e9changes avec la Russie\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Xi Jinping et Vladimir Poutine se retrouveront aujourd\u2019hui en Ouzb\u00e9kistan","dateModified":"2022-09-15T09:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T09:20:36+00:00","articleBody":"     Le chef officieux du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, a confirm\u00e9 hier que sa milice priv\u00e9e, surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, avait recrut\u00e9 des prisonniers russes afin de participer au conflit en Ukraine, relaie l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre dans son rapport quotidien.          Dans un discours de recrutement film\u00e9 dans une prison et mis en ligne par un journaliste d\u2019investigation, Evgueni Prigojine affirme ainsi que des prisonniers russes, des \u00ab\u00a0r\u00e9cidivistes\u00a0\u00bb, participent \u00e0 la guerre depuis le 1er\u00a0juillet, date \u00e0 laquelle ils ont contribu\u00e9 \u00e0 la prise de la centrale thermique de Vouhlehirska.          \u00ab\u00a0La guerre est difficile. Elle n\u2019a rien \u00e0 voir avec la guerre de Tchetch\u00e9nie ou celle d\u2019Afghanistan, explique-t-il. Je d\u00e9pense en munitions deux fois plus qu\u2019\u00e0 Stalingrad\u00a0\u00bb, du nom de la c\u00e9l\u00e8bre bataille ayant oppos\u00e9 les Russes aux nazis de juillet 1942\u00a0 \u00e0 f\u00e9vrier\u00a01943.          Pour autant, poursuit Evgueni Prigojine, ceux qui s\u2019engageront seront r\u00e9compens\u00e9s\u00a0: apr\u00e8s six mois de combats, les prisonniers seront graci\u00e9s. Ils pourront rentrer chez eux ou rester dans les rangs de la milice Wagner, pr\u00e9cise le financier proche de M. Poutine.                    Le Kremlin essaie par tous les moyens d\u2019augmenter ses troupes sur le terrain, sans pour autant recourir \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, susceptible d\u2019exacerber les tensions sociales dans la soci\u00e9t\u00e9 russe.          A la fin d\u2019ao\u00fbt, M.\u00a0Poutine avait ordonn\u00e9 d\u2019accro\u00eetre les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe de 10\u00a0%, soit quelque 137\u00a0000\u00a0soldats d\u2019ici \u00e0 janvier\u00a02023. Mais \u00ab\u00a0il est peu probable que cet effort soit couronn\u00e9 de succ\u00e8s\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 la presse, une haut responsable du Pentagone ayant requis l\u2019anonymat, expliquant que l\u2019arm\u00e9e russe a historiquement du mal \u00e0 atteindre ses objectifs de recrutement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Groupe Wagner recrute des prisonniers russes pour les envoyer au front","dateModified":"2022-09-15T09:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T08:46:11+00:00","articleBody":"                     Des ouvriers r\u00e9parent le barrage de Kryvy Rih, dans l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, sur cette photo publi\u00e9e par le service d\u2019urgence ukrainien, le 15\u00a0septembre\u00a02022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 Des sauveteurs proc\u00e8dent \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation d\u2019une zone inond\u00e9e, \u00e0 Kryvy Rih, sur cette photo publi\u00e9e par le service d\u2019urgence ukrainien, le 15\u00a0septembre\u00a02022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/dd7ba6f_ogi002-ukraine-crisis-city-water-0915-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images de Kryvy Rih, dont le barrage a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles russes","dateModified":"2022-09-15T09:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T08:08:43+00:00","articleBody":"     Hier, un bombardement russe a touch\u00e9 la ville de Kryvy Rih, dans le centre de l\u2019Ukraine. Un barrage a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, provoquant la crue d\u2019une rivi\u00e8re, l\u2019Inhoulets. Depuis, \u00ab\u00a0cent douze maisons ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le chef de l\u2019administration militaire de la ville, Oleksandr Vilkoul, lors d\u2019un point video sur Telegram. \u00ab\u00a0Les travaux de r\u00e9paration du barrage sont en cours et les inondations diminuent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kryvy Rih, ville natale de Volodymyr Zelensky, est devenue l\u2019un des piliers \u00e9conomiques du pays. Une grande partie des activit\u00e9s mini\u00e8res et sid\u00e9rurgiques de la ville ont, en effet, \u00e9t\u00e9 r\u00e9orient\u00e9es vers l\u2019effort de guerre.          Autre raison pour laquelle ce barrage pourrait avoir \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9, selon le rapport du jour de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre\u00a0: la rupture de cette infrastructure pourrait \u00ab\u00a0endommager les ponts \u00e0 pontons ukrainiens situ\u00e9s plus en aval, (\u2026) [utiles aux] troupes ukrainiennes [qui] tentent [d\u2019avancer] au niveau de Davydiv Brid dans le cadre de la contre-offensive en cours \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.                    Pour en savoir plus sur cette ville, lisez notre reportage\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pas de culte de la personnalit\u00e9 \u00e0\u00a0Kryvy Rih, la ville natale du pr\u00e9sident Zelensky                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville natale de Zelensky, Kryvy Rih, touch\u00e9e par des inondations \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe","dateModified":"2022-09-15T14:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T07:51:07+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes sont parvenues \u00e0 regagner du terrain ces derniers jours, gr\u00e2ce \u00e0 deux contre-offensives men\u00e9es dans les r\u00e9gions de Kherson et de Kharkiv. Assiste-t-on \u00e0 un tournant d\u00e9cisif dans cette guerre\u00a0? Les journalistes R\u00e9my Ourdan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ukraine, et Emmanuel Grynszpan, sp\u00e9cialiste de la Russie, fournissent des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans un \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre-offensive ukrainienne\u00a0: le tournant de la guerre\u00a0?","dateModified":"2022-09-15T08:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T07:22:54+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne est arriv\u00e9e \u00e0 Kiev. Sa \u00ab\u00a0troisi\u00e8me visite depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, note-t-elle sur Twitter. Elle rencontrera Volodomyr Zelensky et le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, pour \u00ab\u00a0discuter de la meilleure fa\u00e7on de proc\u00e9der pour continuer \u00e0 rapprocher [les] \u00e9conomies [de l\u2019Ukraine et des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne] et [leurs] populations tandis que l\u2019Ukraine progresse dans le processus d\u2019adh\u00e9sion\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Les Europ\u00e9ens avaient ent\u00e9rin\u00e9 en juin la candidature de l\u2019Ukraine, qui ambitionne de rejoindre l\u2019UE et l\u2019OTAN, au grand dam de Moscou.                    \u00ab\u00a0Poutine \u00e9chouera et l\u2019Europe vaincra\u00a0\u00bb, avait-elle d\u00e9clar\u00e9 hier, au Parlement europ\u00e9en, \u00e0 Strasbourg, en pr\u00e9sence de l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident ukrainien, ajoutant que l\u2019UE maintiendrait ses sanctions contre la Russie. \u00ab\u00a0C\u2019est le moment pour nous de faire preuve de d\u00e9termination et non d\u2019apaisement\u00a0\u00bb, avait-elle conclu.             Lire aussi :   Ce qu\u2019il faut retenir du discours d\u2019Ursula von der Leyen sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019UE\u00a0: cr\u00e9ation d\u2019une banque publique de l\u2019hydrog\u00e8ne, Ukraine\u2026                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen \u00e0 Kiev pour parler \u00e9conomie et int\u00e9gration \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne ","dateModified":"2022-09-15T08:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T06:59:20+00:00","articleBody":"     Ce matin, le maire par int\u00e9rim de Zaporijia, Anatolii Kurtiev\u00a0, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019un nouveau bombardement russe avait touch\u00e9 sa ville. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, on sait que les fen\u00eatres [d\u2019un] b\u00e2timent [qui abritait une entreprise] ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es. Les d\u00e9g\u00e2ts ont provoqu\u00e9 une panne de courant, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Selon les informations pr\u00e9liminaires, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\u00a0\u00bb          Dans une autre publication, plus tard dans la matin\u00e9e, le maire a ajout\u00e9, citant l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine, que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0tentait de renforcer la premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Zaporijia en d\u00e9pla\u00e7ant les r\u00e9serves des unit\u00e9s du 3e corps de son arm\u00e9e, ainsi que les restes des unit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle frappe sur la ville de Zaporijia, le maire accuse Moscou  ","dateModified":"2022-09-15T07:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T06:39:16+00:00","articleBody":"     Dans son point de renseignement quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continuent de consolider leur contr\u00f4le des zones nouvellement lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019oblast de Kharkiv. Les forces russes se sont largement retir\u00e9es de la zone situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest de la rivi\u00e8re Oskil\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Certaines unit\u00e9s [russes] se sont retir\u00e9es en relativement bon ordre et sous contr\u00f4le, tandis que d\u2019autres ont fui dans une apparente panique\u00a0\u00bb, laissant derri\u00e8re elles des \u00ab\u00a0\u00e9quipements de grande valeur\u00a0\u00bb, notent les services de renseignement britanniques.          \u00ab\u00a0Parmi ceux-ci, on trouve au moins un radar de contrebatterie Zoopark [destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9tecter les tirs d\u2019artillerie adverses] et au moins un v\u00e9hicule de commandement et de contr\u00f4le d\u2019artillerie IV14. Cet abandon montre (\u2026) les d\u00e9faillances localis\u00e9es probables du commandement et du contr\u00f4le\u00a0\u00bb, conclut Londres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certaines unit\u00e9s russes \u00ab\u00a0ont fui dans une apparente panique\u00a0\u00bb, selon les services de renseignement b...","dateModified":"2022-09-15T06:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T06:30:27+00:00","articleBody":"     Selon les informations publi\u00e9es ce matin par le Financial Times, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne intensifient leur pression sur la Turquie afin qu\u2019elle applique les sanctions contre la Russie, \u00e0 propos desquelles elle a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent refus\u00e9 de s\u2019engager. Selon le quotidien britannique, la commissaire europ\u00e9enne charg\u00e9e des services financiers, Mairead McGuinness, a l\u2019intention de se rendre en Turquie le mois prochain.          Les Occidentaux craignent en effet que le secteur bancaire du pays ne soit une potentielle porte d\u00e9rob\u00e9e pour le financement illicite russe. Et ce, d\u2019autant plus que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, dont le pays est membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) depuis 1952, a r\u00e9cemment promis d\u2019approfondir la coop\u00e9ration \u00e9conomique avec Moscou.          Le mois dernier, M.\u00a0Erdogan, qui rencontrera Vladimir Poutine vendredi, avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il y avait de \u00ab\u00a0s\u00e9rieux progr\u00e8s\u00a0\u00bb dans l\u2019expansion du syst\u00e8me de paiement russe Mir en Turquie. Cinq des plus grandes banques turques \u2013\u00a0Vakifbank, Ziraat Bank, Is Bank, DenizBank et Halkbank\u00a0\u2013 sont ainsi membres de ce syst\u00e8me de paiement d\u00e9velopp\u00e9 par la banque centrale russe comme une solution de rechange nationale \u00e0 Visa et Mastercard afin de contourner les sanctions occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Occidentaux augmentent la pression sur la Turquie pour faire appliquer les sanctions visant la Russie","dateModified":"2022-09-15T06:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:50:04+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Izioum, le 14\u00a0septembre\u00a02022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/1b486a1_5190375-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Chine soutiendra avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, l...","dateModified":"2022-09-15T05:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:40:01+00:00","articleBody":"           Le 14\u00a0septembre\u00a02022, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu \u00e0 Izioum, ville au sud-est de Kharkiv lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. AP                 Le pr\u00e9sident ukrainien fait un selfie avec un agent de police d\u2019Izioum, le 14\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP                 Un habitant de la ville d\u2019Izioum passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un char russe hors service et abandonn\u00e9, le 14\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP                 Un immeuble endommag\u00e9, \u00e0 Izioum, le 14 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Un membre des services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens regarde un chat se balader sur un pont d\u2019Izioum, le 14\u00a0septembre\u00a02022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/8d79870_ec6ea4c6504040398571f7e8ec4d2749-ec6ea4c6504040398571f7e8ec4d2749-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Izioum en images","dateModified":"2022-09-15T05:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:30:00+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes sont parvenues \u00e0 regagner du terrain ces derniers jours, gr\u00e2ce \u00e0 deux contre-offensives men\u00e9es dans les r\u00e9gions de Kherson et de Kharkiv. Assiste-t-on \u00e0 un tournant d\u00e9cisif dans cette guerre\u00a0? Les journalistes R\u00e9my Ourdan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ukraine, et Emmanuel Grynszpan, sp\u00e9cialiste de la Russie, fournissent des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans un \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Contre-offensive ukrainienne\u00a0: le tournant de la guerre\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre-offensive ukrainienne\u00a0: le tournant de la guerre\u00a0?","dateModified":"2022-09-15T05:23:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:20:01+00:00","articleBody":"           Le 14\u00a0septembre\u00a02022, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu \u00e0 Izioum, au sud-est de Kharkiv, dans une zone reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/507dab0_98131d69e1b34df6aa8ff4bcaa8ae301-98131d69e1b34df6aa8ff4bcaa8ae301-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Chine soutiendra avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, l...","dateModified":"2022-09-15T05:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:10:03+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un accident de la route. A Kiev, une automobiliste a percut\u00e9 le v\u00e9hicule qui transportait le pr\u00e9sident ukrainien, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 dans l\u2019accident, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole dans la nuit de mercredi\u00a0\u00e0 jeudi. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 par un m\u00e9decin, aucune blessure grave n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e. Les forces de l\u2019ordre vont enqu\u00eater sur toutes les circonstances de l\u2019accident\u00a0\u00bb, a-t-il aussi avanc\u00e9, sans autre pr\u00e9cision.          Frapp\u00e9e dans la soir\u00e9e par sept missiles russes, selon les autorit\u00e9s locales, la ville de Kryvy Rih (centre de l\u2019Ukraine), qui compte six cent mille habitants, est confront\u00e9e \u00e0 la crue subite d\u2019une rivi\u00e8re, l\u2019Inhoulets, qui menace le centre-ville et un autre quartier. M.\u00a0Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0tentative d\u2019inonder Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Le bombardement n\u2019a pas fait de victimes, selon le gouverneur de la r\u00e9gion, Valentyn Reznitchenko.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avan\u00e7ons que dans une direction, en avant, vers la victoire\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram M.\u00a0Zelensky. En soir\u00e9e, dans son adresse quotidienne, il a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv [\u00e9tait] lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, avec la prise de \u00ab\u00a0quatre cents localit\u00e9s\u00a0\u00bb aux troupes russes, ce qui signifie un retour \u00e0 \u00ab\u00a0une vie normale et s\u00fbre\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0les cent cinquante mille Ukrainiens qui sont rest\u00e9s sur ce territoire\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0changement d\u2019\u00e9lan\u00a0\u00bb la dynamique de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en annon\u00e7ant une nouvelle aide militaire \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je laisse le pr\u00e9sident Zelensky (\u2026) d\u00e9cider s\u2019il a l\u2019impression d\u2019avoir atteint un tournant sur le plan militaire, mais clairement, au moins dans le Donbass [est de l\u2019Ukraine], il y a un \u00e9lan\u00a0\u00bb, a dit John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale rattach\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden.          L\u2019Ukraine assure contr\u00f4ler pleinement plus de 4\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s des territoires qu\u2019elle a repris aux forces russes et est en cours de stabilisation de quelque 4\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s suppl\u00e9mentaires, avait annonc\u00e9 M.\u00a0Zelensky, mardi. La veille, le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait repris 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire occup\u00e9 par les forces russes depuis le d\u00e9but du mois. Des responsables ukrainiens ont toutefois rappel\u00e9 que reprendre un territoire ne signifiait pas qu\u2019il \u00e9tait totalement s\u00fbr.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 15\u00a0septembre\u00a0","dateModified":"2022-09-15T05:22:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui couvrira le 204e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0\u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-15T04:58:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/0/0/5438/3648/1342/900/3/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/15/19-4">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Deux livres importants paraissent, pour comprendre les enjeux de la guerre en Ukraine : « Jamais frères ? », d’Anna Colin Lebedev, et « Russes et Ukrainiens, les frères inégaux », d’Andreas Kappeler. « Le Monde des livres » a réuni les deux auteurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Histoire             Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler : « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »      Deux livres importants paraissent, pour comprendre les enjeux de la guerre en Ukraine : « Jamais frères ? », d’Anna Colin Lebedev, et « Russes et Ukrainiens, les frères inégaux », d’Andreas Kappeler. « Le Monde des livres » a réuni les deux auteurs.          Propos recueillis par Florent Georgesco         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des engins militaires russes calcinés sont exposés devant le monastère de Saint-Michel-au-Dôme-d’Or, à Kiev, le 5 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Maîtresse de conférences à l’université ­Paris-Nanterre, spécialiste des sociétés postsoviétiques, Anna Colin Lebedev vient de publier Jamais frères ? Ukraine et Russie : une tragédie postsoviétique, qui paraît en même temps que Russes et Ukrainiens, les frères inégaux. Du Moyen Age à nos jours, de l’historien autrichien d’origine suisse Andreas Kappeler, notamment auteur de Petite histoire de l’Ukraine (Institut d’études slaves, 1997). Deux livres fondamentaux, et complémentaires, pour tenter de comprendre les soubassements et les enjeux de l’agression russe contre l’Ukraine. Ils ont accepté d’en discuter ensemble pour « Le Monde des livres ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Chine soutiendra avec la Russie leurs « intérêts fondamentaux », l’UE promet d’être aux côtés de l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra »                 Anna Colin Lebedev, vous écrivez, à propos de l’intervention de l’armée russe au Donbass, en 2014, que, pour les Russes, « la guerre était loin, dans une Ukraine de plus en plus imaginaire ». L’analyse de la construction de cette Ukraine imaginaire est sans doute ce qui rassemble le plus étroitement vos deux livres. ­Comment la décririez-vous ?          Anna Colin Lebedev : Pour les citoyens russes ordinaires, l’Ukraine n’est pas un territoire connu, quelque chose qu’ils auraient expérimenté. Il y a une asymétrie à cet égard. Les Ukrainiens ont continué à aller en Russie pour les études ou le travail, alors que les Russes se sont de moins en moins déplacés dans les anciennes républiques soviétiques, au point de les méconnaître totalement. Le récit proposé par le pouvoir et les ­médias, qui est lourd de clichés, de désinformation, de manipulation des références historiques, s’enracine d’autant plus facilement.               Andreas Kappeler : Ce qui me frappe, c’est la rapidité avec laquelle la propagande russe a réussi à créer l’image du « néonazi » ukrainien. Selon des sondages, les Ukrainiens, jusqu’en 2013, étaient pour les Russes le peuple le plus proche. Il y avait tant de contacts entre eux, de mariages mixtes, de travailleurs des deux côtés… Et puis, tout change avec le début du conflit et l’annexion de la ­Crimée, en 2014. Aujourd’hui, 80 % des ­Russes ­seraient favorables à la guerre – même si je ne crois pas que les sondages soient fiables en ce moment.          A. C. L. : Il est certain que, dans un ­contexte autoritaire, répressif, avec un accès limité à l’information, les sondages ne nous disent pas grand-chose. Cela dit, le choc de la guerre a une influence réelle sur la manière dont les gens imaginent la situation, et on ne peut pas limiter leurs réponses à des stratégies d’évitement, de protection envers le pouvoir : cela ne suffit pas à expliquer leurs réactions. Dans une guerre, on peut avoir le réflexe de se mettre du côté du pouvoir, de vouloir être dans le camp des justes. C’est un mécanisme complexe.        Il vous reste 82.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/09/15/anna-colin-lebedev-et-andreas-kappeler-ukrainiens-et-russes-ne-sont-plus-des-freres-ce-sont-des-ennemis_6141671_3260.html"},"headline":"Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler\u00a0: \u00ab\u00a0Ukrainiens et Russes ne sont plus des fr\u00e8res. Ce sont des ennemis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-15T06:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-15T06:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-15T14:31:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Histoire"],"keywords":["Histoire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Livres","Culture","Livres","Essais"],"description":"Deux livres importants paraissent, pour comprendre les enjeux de la guerre en Ukraine : \u00ab\u00a0Jamais fr\u00e8res\u00a0?\u00a0\u00bb, d\u2019Anna Colin Lebedev, et \u00ab\u00a0Russes et Ukrainiens, les fr\u00e8res in\u00e9gaux\u00a0\u00bb, d\u2019Andreas Kappeler. \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb a r\u00e9uni les deux auteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/2158564_1660747131715-donbass-gratacap-01.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-5">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les obsèques nationales organisées lundi 19 septembre débuteront à midi à l’Abbaye de Westminster. La souveraine sera inhumée au château de Windsor en début de soirée lors d’une cérémonie privée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elisabeth II : comment vont se dérouler les funérailles de la souveraine      Les obsèques nationales organisées lundi 19 septembre débuteront à midi à l’Abbaye de Westminster. La souveraine sera inhumée au château de Windsor en début de soirée lors d’une cérémonie privée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h08, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que le cercueil d’Elizabeth II a quitté, mercredi 14 septembre, le palais de Buckingham pour rejoindre celui de Westminster afin d’y être exposé au public, les centaines de milliers de personnes qui patientent pour s’y recueillir ont encore jusqu’à lundi 19 septembre 6 heures 30 pour le faire, avant le début des funérailles de la souveraine.            Mais comment va se dérouler cette journée qui rassemblera des centaines de représentants étrangers et des milliers de personnes pour rendre un dernier hommage conjoint à la reine Elisabeth II, morte le 8 septembre à l’âge de 96 ans ? Voici le déroulé des événements, tel qu’annoncé par le palais de Buckingham et le gouvernement britannique, jeudi 15 septembre.                             Lire aussi :  Les images de la commémoration de la reine Elizabeth II à Londres                   Début des funérailles à midi à l’abbaye de Westminster            Aux alentours de 11 h 30, des porteurs transporteront le cercueil royal depuis son catafalque situé dans le hall de Westminster jusqu’à l’abbaye, grâce à un attelage monté sur un affût de canon tiré avec des cordes par de jeunes marins, comme il est d’usage pour les funérailles nationales. Les membres de la famille royale – avec, suivant l’ordre de préséance, les quatre enfants d’Elizabeth II, puis les princes William et Harry – marcheront derrière le cercueil jusqu’à la porte ouest de l’abbaye de Westminster. Il sera ensuite installé sur une plate-forme érigée dans le chœur.                 Ces funérailles d’Etat, les premières organisées depuis la mort de Winston Churchill en 1965, débuteront dès midi (heure française). Le doyen de Westminster, David Hoyle, sera en charge de la cérémonie et l’archevêque de Canterbury, Justin Welby, dirigeant spirituel de l’Eglise anglicane dont le monarque britannique est le chef, s’occupera du sermon.            Plus de 2 000 invités, dont des centaines de dignitaires étrangers et têtes couronnées, seront présents. L’événement « réunira les gens dans le monde entier et résonnera avec des gens de toutes les fois, tout en remplissant la volonté de Sa Majesté pour rendre un hommage à la hauteur de son règne extraordinaire », a déclaré à des journalistes le duc de Norfolk, qui coordonne les funérailles de la reine, minutieusement préparées depuis vingt ans.            Parmi la liste des invités, figurent également 200 personnes décorées par la reine Elisabeth II au mois de juin, dont des soignants qui ont été fortement impliqués dans la lutte contre la pandémie de Covid-19, a précisé Downing Street.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le cercueil royal à Westminster Hall, cœur de la monarchie parlementaire                   Une fois qu’aura retenti le « Last Post », la sonnerie aux morts qui rend hommage aux soldats tombés au combat dans l’armée britannique, deux minutes de silence seront respectées, aux alentours de 12 h 55.                A la suite des funérailles, vers 13 h 15, le cercueil de la reine sera redisposé sur l’affût de canon sur lequel il était disposé lors de la procession du mercredi 14 septembre, et défilera dans la capitale britannique, jusqu’à atteindre l’arc de Wellington, à Hyde Park Corner, vers 14 heures.            C’est ici que le cercueil sera chargé dans un corbillard avant d’être transféré au château de Windsor, à trente kilomètres de là.            Inhumation au château de Windsor lors d’une cérémonie privée            Une procession débutera aux alentours de 16 h 10 à l’arrivée du cortège dans la ville pour accompagner le cercueil de la souveraine jusqu’à la chapelle royale de Saint-Georges, au château de Windsor. Un service religieux y sera rendu à partir de 17 heures, en présence de plus de 800 personnes.                La reine Elizabeth II sera ensuite inhumée à 20 h 30 lors d’une cérémonie privée en présence des seuls membres de la famille royale, sans caméras.            Le cercueil de la reine reposera dans la chapelle du roi George VI, une annexe à la chapelle principale où se trouvent déjà le père et la mère de la reine, ainsi que les cendres de sa sœur, la princesse Margaret. Le cercueil de son mari, le prince Philip (1921-2021), qui repose pour le moment dans le caveau royal, sera déplacé dans la chapelle pour rejoindre celui de son épouse.                             Lire aussi :  Le cercueil de la reine Elizabeth II a rejoint le palais de Westminster, à Londres, où les Britanniques peuvent lui rendre un dernier hommage                   « Veillée des princes » vendredi            D’ici aux funérailles, le roi Charles III et la reine consort doivent se rendre vendredi au Pays de Galles pour une nouvelle séance de condoléances des autorités locales, achevant ainsi leur tournée des quatre nations constitutives du Royaume-Uni (Angleterre, Ecosse, Irlande du Nord et Pays de Galles).                De retour à Londres, le souverain, accompagné de sa sœur et de ses frères (la princesse Anne et les princes Andrew et Edward), se recueillera à nouveau devant le cercueil de leur mère lors d’une « veillée des princes », dès 20 h 30.            Cette veillée des princes sera le seul moment pendant les onze jours d’hommages rendus à Elizabeth II où le prince Andrew, duc d’York, sera autorisé à porter l’uniforme militaire. Il a été banni de la monarchie et ses titres militaires lui ont été retirés en début d’année après qu’il a été accusé d’avoir abusé sexuellement une jeune fille de 17 ans.            Dimanche, à la veille des funérailles, les Britanniques sont invités à respecter à 20 heures une minute de silence en mémoire de la reine. Le roi Charles III tiendra de son côté une réception pour les chefs d’Etat qui seront déjà présents au Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Charles III proclamé roi : de Windsor à la City, une journée riche en symboles pour marquer la communion nationale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 16 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brassens en chantant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/15/mort-d-elisabeth-ii-comment-vont-se-derouler-les-funerailles-de-la-souveraine_6141796_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elisabeth II\u00a0: comment vont se d\u00e9rouler les fun\u00e9railles de la souveraine","dateCreated":"2022-09-15T18:08:59+02:00","datePublished":"2022-09-15T18:08:59+02:00","dateModified":"2022-09-15T18:23:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Les obs\u00e8ques nationales organis\u00e9es lundi 19\u00a0septembre d\u00e9buteront \u00e0 midi \u00e0 l\u2019Abbaye de Westminster. La souveraine sera inhum\u00e9e au ch\u00e2teau de Windsor en d\u00e9but de soir\u00e9e lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie priv\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/609/0/7300/3650/1342/671/60/0/edf38d4_1663254763681-1v2a5126-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/15/19-6">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Depuis que c’est devenu un délit passible de prison, des enquêtes ont révélé des pratiques douteuses dans l’hippisme français. La volonté d’assainir les écuries se heurte à une forme d’inertie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           LEON PROST POUR « M LE MAGAZINE DU MONDE »                       M le mag           Le dopage des chevaux intéresse de plus en plus la justice française   Par Yann Bouchez   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 15h01     Temps de Lecture 14 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteDepuis que c’est devenu un délit passible de prison, des enquêtes ont révélé des pratiques douteuses dans l’hippisme français. La volonté d’assainir les écuries se heurte à une forme d’inertie.                La garde à vue s’éternise. Les questions, plus insistantes, se précisent. C’est rarement bon signe. Jean-Laurent Dubord voit bien que le brigadier n’est pas convaincu par ses réponses. Voilà maintenant un jour et demi, dans les locaux du commissariat de Bayonne, que l’entraîneur de chevaux de course raconte son parcours. Sa jeunesse comme jockey. L’écurie qu’il a fondée en 1998, ses quatre employés et deux apprentis. Les vingt-sept chevaux dont il chapeaute les entraînements, tout en gérant les relations avec leurs propriétaires. Tout ça pour un « petit train de vie ». Lui dit se verser 2 000 euros net par mois. Un salaire modeste pour un travail honnête. Car Jean-Laurent Dubord le martèle depuis des heures, il n’a rien à se reprocher.          A 51 ans, « jamais » il n’a dopé un cheval ni violé les règles. « Jamais » il n’a piqué une bête un jour de course. D’ailleurs, quand la veille, le 22 mars 2022, à 6 heures du matin, les enquêteurs sont arrivés devant sa maison, en bordure de l’hippodrome de Mont-de-Marsan, dans les Landes, il a coopéré. Tout de même, il trouve cela « complètement fou », cette descente de police. Alors il le répète : « Je consens encore à m’expliquer sans la moindre assistance (…). Je suis un soigneur de chevaux, pas un dopeur. »          Entraîneur sur écoutes          La présence d’un avocat à ses côtés aurait-elle pu éviter le naufrage qui va suivre ? Le policier s’intéresse à une conversation téléphonique interceptée un mois plus tôt, le 16 février. Ce jour-là, Moon Dream, un hongre, l’un des chevaux entraînés par Jean-Laurent Dubord, doit courir à l’hippodrome de Cagnes-sur-Mer, dans les Alpes-Maritimes. Son fils l’appelle une heure avant la course : « Dis-moi, tu lui as fait son truc, à Moon Dream ? » Réponse affolée du paternel : « Enculé, j’ai oublié. » Et d’ajouter : « Là, on est morts, c’est fini, on est cuits. » Cinq minutes plus tard, le père rappelle le fils : « La piqûre, c’est moi qui l’ai, j’arrive. »               L’entraîneur ne le sait pas, mais, depuis plusieurs semaines, les enquêteurs retranscrivent ses nombreux appels. En portant une attention toute particulière aux discussions mentionnant Diego Usón, un vétérinaire espagnol déjà mêlé à des affaires de dopage de l’autre côté des Pyrénées. « Un mec réglo et très professionnel », corrige Jean-Laurent Dubord face au brigadier. Il assure lui faire une « confiance aveugle ». Mais ce 23 mars, dans le commissariat de Bayonne, la digue finit par céder face au flux de questions.          « Avez-vous piqué votre cheval Moon Dream à quelques minutes du départ de la course à Cagnes, où il a fini placé en cinquième position, remportant ainsi une allocation de 1 000 euros ? demande le policier.        Il vous reste 87.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/15/le-dopage-des-chevaux-dans-la-ligne-de-mire-de-la-justice_6141656_4500055.html"},"headline":"Le dopage des chevaux int\u00e9resse de plus en plus la justice fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-09-15T05:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-15T05:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-15T15:01:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Justice sportive"],"keywords":["M le mag","Longs formats","Sport","Sport et soci\u00e9t\u00e9","Justice sportive"],"description":"Depuis que c\u2019est devenu un d\u00e9lit passible de prison, des enqu\u00eates ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 des pratiques douteuses dans l\u2019hippisme fran\u00e7ais. La volont\u00e9 d\u2019assainir les \u00e9curies se heurte \u00e0 une forme d\u2019inertie.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Bouchez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/343/0/1005/502/1342/671/60/0/d0d60d6_221545-3288460.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice sportive","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice-sportive/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-7">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ En prévision du mouvement social annoncé et sur la recommandation de l’administration, la compagnie Ryanair a annulé 420 de ses vols prévus vendredi, tandis qu’Air France a annoncé en supprimer 400.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Transports             Un millier de vols annulés en France vendredi en raison d’une grève des aiguilleurs du ciel      En prévision du mouvement social annoncé et sur la recommandation de l’administration, la compagnie Ryanair a annulé 420 de ses vols prévus vendredi, tandis qu’Air France a annoncé en supprimer 400.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un vendredi noir qui se présage dans le ciel français. En raison d’un préavis de grève déposé par le plus important syndicat des aiguilleurs du ciel vendredi 16 septembre, « environ 1 000 vols [seront] annulés » demain, a déclaré à l’Agence Fance-Presse une porte-parole de la direction générale de l’aviation civile (DGAC).            L’administration a précisé que ces annulations concernaient à la fois des mouvements d’avions au départ à l’arrivée du territoire français. En fonction de son ampleur, le mouvement social risque par ailleurs de provoquer des retards sur d’autres liaisons et pourrait avoir des répercussions sur l’ensemble du trafic aérien européen.            Annulation de 420 vols de la compagnie Ryanair            Dès mardi, la DGAC avait demandé aux compagnies de réduire de 50 % leur programme de vols en métropole et outre-mer, après l’annonce de la grève. Malgré la mise en place d’un service minimum, « des annulations de vols et des retards significatifs sont à prévoir sur l’ensemble du territoire », avait ainsi prévenu la DGAC, en invitant « les passagers qui le peuvent à reporter leur voyage et à s’informer auprès de leur compagnie aérienne pour connaître l’état de leur vol ».                 Pour éviter de trop fortes répercussions sur le trafic aérien européen, l’administration avait fait savoir qu’elle travaillait « avec le gestionnaire du réseau européen (Eurocontrol) afin de proposer aux compagnies aériennes des mesures de contournement de l’espace aérien national ». Le service minimum qui sera mis en place vendredi concernera des aéroports, mais aussi les cinq centres en route de la navigation aérienne, qui contrôlent les aéronefs transitant par l’espace aérien français et volant à plus de 6 000 mètres d’altitude.                             Lire aussi :  Une grève de contrôleurs aériens prévue vendredi, les compagnies appelées à annuler la moitié des vols                   Après Air France, qui avait annoncé mercredi l’annulation d’environ 400 de ses 800 vols prévus vendredi, la compagnie low cost irlandaise Ryanair a fait savoir que la grève allait la contraindre à « annuler 420 vols (soit 80 000 passagers) survolant principalement la France ». Le premier transporteur aérien européen par le nombre de mouvements d’avions dénonce ainsi dans un communiqué une « grève injustifiée » et demande à l’Union européenne de « prendre des mesures immédiates pour protéger les survols de l’espace aérien français ».            Inquiétudes sur les salaires et sur le recrutement            Le Syndicat national des contrôleurs du trafic aérien (SNCTA, majoritaire), qui a appelé à cette grève, a expliqué avoir lancé ce mouvement pour manifester son inquiétude « au sujet du niveau actuel de l’inflation ainsi que des recrutements à venir ». « Alors que le projet de loi de finances 2023, en cours d’élaboration, arrive devant le Parlement en octobre, l’absence de garanties de la DGAC et des pouvoirs publics est inacceptable », ajoute l’organisation dans un communiqué.                Ces professionnels s’alarment en particulier du départ à la retraite prévu d’un tiers des ingénieurs du contrôle de la navigation aérienne de 2029 à 2035. « Au moins cinq ans séparent le recrutement de la qualification » et les capacités de formation sont « structurellement limitées », souligne le syndicat. Il faut donc, selon lui, anticiper ce « mur des départs » dès l’année prochaine, et budgéter des formations.            Ce préavis de grève a été maintenu après des « discussions de conciliation » en début de semaine, lors desquelles « aucune réponse [n’a été] apportée par la DGAC et les pouvoirs publics » aux revendications, ce qui constitue, selon le SNCTA, « une provocation envers la profession ».            Outre la journée d’action de vendredi, le syndicat a annoncé le dépôt « d’un deuxième préavis » qui s’étale « du mercredi 28 septembre au vendredi 30 septembre 2022 inclus ».                             Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Logistique, hôtellerie, bâtiment… La grande pénurie de main-d’œuvre à travers l’Europe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 16 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/15/un-millier-de-vols-annules-en-france-vendredi-en-raison-d-une-greve-des-aiguilleurs-du-ciel_6141797_3234.html"},"headline":"Un millier de vols annul\u00e9s en France vendredi en raison d\u2019une gr\u00e8ve des aiguilleurs du ciel","dateCreated":"2022-09-15T18:14:50+02:00","datePublished":"2022-09-15T18:14:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"En pr\u00e9vision du mouvement social annonc\u00e9 et sur la recommandation de l\u2019administration, la compagnie Ryanair a annul\u00e9 420 de ses vols pr\u00e9vus vendredi, tandis qu\u2019Air France a annonc\u00e9 en supprimer 400.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/20/351/0/3725/1862/1342/671/60/0/098c4b2_3a108fecc65548d8bd33daa856107a10-ec5e6593955f41d7b7570c39e75def5b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/15/19-8">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Malgré les critiques des oppositions, le gouvernement met en avant son bouclier tarifaire, qui a permis à la France d’être « le pays qui a le mieux protégé les ménages en Europe », selon la première ministre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter                                                                                             Politique       Énergies             Sur les prix du gaz et de l’électricité, le gouvernement joue la comparaison entre la France et les autres pays      Malgré les critiques des oppositions, le gouvernement met en avant son bouclier tarifaire, qui a permis à la France d’être « le pays qui a le mieux protégé les ménages en Europe », selon la première ministre.          Par Matthieu Goar         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le gouvernement préparait les esprits depuis plusieurs mois : pour ne pas continuer à laisser filer autant de milliards, le bouclier tarifaire sur le gaz et l’électricité devrait bien un jour être ajusté, adapté, recalibré… Mercredi 14 septembre, il fallait bien annoncer la mauvaise nouvelle.          Flanquée de sa ministre de la transition énergétique, Agnès Pannier-Runacher, et de son ministre de l’économie, Bruno Le Maire, la première ministre, Elisabeth Borne, a révélé les arbitrages : + 15 % sur le gaz en janvier. Même augmentation pour les factures d’électricité en février. Le tout sera accompagné d’un chèque énergie exceptionnel, qui sera versé à la fin de l’année à 40 % des ménages, soit 12 millions de foyers. « Nous devons continuer à répondre aux inquiétudes tout en veillant à ne pas creuser davantage notre dette », a résumé la première ministre. Coût estimé : 45 milliards d’euros en brut (16 milliards net), après les près de 30 milliards dépensés depuis un an.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : l’exécutif débloque 45 milliards d’euros pour prolonger le bouclier tarifaire                 Le moment politique est périlleux. Depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine et ses conséquences sur le coût de l’énergie, le pouvoir d’achat est au cœur des préoccupations. Et le gouvernement sait que ce sujet est inflammable. Comment les hausses vont-elles être perçues par les Français, relativement épargnés du fait du bouclier tarifaire mis en place le 30 septembre 2021 ? Le principal message de l’exécutif s’appuie sur une comparaison avec les pays voisins. Mardi, Mme Borne a estimé que les factures de gaz étaient restées plutôt « stables » en France (gel du prix du gaz en octobre 2021, + 4 % pour l’électricité en février 2022), alors qu’elles avaient augmenté de moitié en Belgique et qu’elles avaient été multipliées par trois aux Pays-Bas et en Allemagne.               « Dans ce contexte d’explosion des prix (…), la France est le pays qui a le mieux protégé les ménages en Europe », a affirmé la première ministre. Selon Matignon, les hausses moyennes cet hiver seront de 25 euros par mois pour les ménages qui se chauffent au gaz, au lieu de 200 euros sans bouclier (20 euros pour les factures d’électricité, au lieu de 180). « Ces chiffres d’augmentation massive des prix ne sont pas théoriques. C’est la réalité de ce que vivent des dizaines de millions de ménages en Grande-Bretagne, en Italie ou en Allemagne », a ajouté Mme Borne.                                         Lire le décryptage :  Pourquoi le prix de l’électricité dépend de celui du gaz, et autres questions sur les factures à venir                 Critiques des oppositions          La hausse des prix en France est, en effet, la moins forte de la zone euro, dont les pays sont tous très touchés par le renchérissement de l’énergie. Selon les données d’Eurostat, à la fin du mois d’août, l’inflation atteignait 6,5 % dans l’Hexagone, alors qu’elle était à 8,8 % en Allemagne, à 10,5 % en Belgique et qu’elle s’envole dans les pays de l’est du continent, notamment en Lettonie (20,8 %) et en Estonie (25,2 %).        Il vous reste 49.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/15/c-est-pire-de-l-autre-cote-de-nos-frontieres-sur-les-prix-de-l-energie-l-executif-joue-la-comparaison-avec-les-autres-pays_6141738_823448.html"},"headline":"Sur les prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le gouvernement joue la comparaison entre la France et les autres pays","dateCreated":"2022-09-15T13:00:22+02:00","datePublished":"2022-09-15T13:00:22+02:00","dateModified":"2022-09-15T17:37:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Politique"],"description":"Malgr\u00e9 les critiques des oppositions, le gouvernement met en avant son bouclier tarifaire, qui a permis \u00e0 la France d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0le pays qui a le mieux prot\u00e9g\u00e9 les m\u00e9nages en Europe\u00a0\u00bb, selon la premi\u00e8re ministre.","author":[{"@type":"Person","name":"Matthieu Goar"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/378/0/4534/2267/1342/671/60/0/6ce9111_1663227882830-873315.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-9">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ La surface de l’incendie de Saumos a été « réévaluée ». « On est à 3 400 hectares de brûlés », a fait savoir le sous-préfet, alors que le chiffre de 3 720 hectares estimés avait été communiqué mercredi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Incendies             Lexique               Situation en Europe               Avant/après en Gironde                                                                            Planète       Incendies             L’incendie en Gironde est « fixé », après près de 3 400 hectares brûlés      La surface de l’incendie de Saumos a été « réévaluée ». « On est à 3 400 hectares de brûlés », a fait savoir le sous-préfet, alors que le chiffre de 3 720 hectares estimés avait été communiqué mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h04, mis à jour à 18h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les pompiers luttent contre les potentiels nouveaux départs de feu après l’incendie qui a ravagé Saumos, jeudi 15 septembre 2022.  AP                 Les pompiers ont réussi à fixer, jeudi 15 septembre, l’incendie qui s’est déclaré lundi à Saumos, en Gironde, a annoncé le sous-préfet de Lesparre-Médoc, Fabrice Thibier. « On est sur un feu stabilisé, qui reste dans les limites qui sont celles que l’on connaît depuis hier, ce qui nous permet de le déclarer fixé », a ajouté M. Thibier lors d’un point de presse.            Aussi, la surface de l’incendie de Saumos a été « réévaluée ». « On est à 3 400 hectares de brûlés », a fait savoir le sous-préfet, alors que le chiffre de 3 720 hectares estimés avait été communiqué mercredi.                 Ralenti par l’action des pompiers et par un vent « chargé en humidité », l’incendie était « contenu mais pas fixé » mercredi soir. Ce bilan s’ajoute aux quelque 30 000 hectares qui ont brûlé cet été lors de trois gigantesques incendies dans ce même département, à La Teste-de-Buch et à Landiras à deux reprises.             


    /* Titles */

    .d_title1660816039416 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1660816039416 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1660816039416 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1660816039416 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1660816039416 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1660816039416 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1660816039416 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1660816039416:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1660816039416 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1660816039416 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1660816039416 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1660816039416 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1660816039416 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1660816039416 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1660816039416 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1660816039416 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        transition: all 0.1s ease;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1660816039416 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1660816039416 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1660816039416 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1660816039416 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1660816039416 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1660816039416:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1660816039416 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        margin-left: 10px;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1660816039416 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1660816039416 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1660816039416 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1660816039416 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1660816039416 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1660816039416 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1660816039416 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1660816039416:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Le sud-ouest de la France très touché par les incendies


Surface incendiée par département depuis début 2022, en hectares












La surface importante brûlée dans les Pyrénées-Atlantiques est principalement attribuable à la pratique d'écobuage (ou feu pastoral) qui contribue à l'entretien des pâturages de montagne et au maintien des milieux ouverts.



Source : Système européen d’information sur les feux de forêts (Effis)









async function drawMap() {

    // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

    function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
        let s = String(string)
            .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                return contents + " " + offset;
            }) // Séparateur de milliers insécable
            .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
            .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
        if (pas_italiques) {
            s = s
                .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
        } else {
            s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
        }
        if (paragrapher) {
            let paras = s.split("\n");
            let h = "";
            paras.forEach(function(d, i) {
                if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                } else {
" + d + "";
                }
            })
            return h;
        } else {
            return s;
        }
    }

    // Access data

    const type = "bubble";
    const area = "fraDeptMet";
    const ratio = 1;
    const accessor = "n";

    const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_metropole.json");
    const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
    const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;
 [d.properties[`${accessor}`], d]));

    const dataset = [{"Département":"Alpes-Maritimes","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"1085","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"77.5","Surface brûlée en 2022":"478","Pourcentage d'augmentation":"6.167741935483871"},{"Département":"Alpes-de-Haute-Provence","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"320","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"22.857142857142858","Surface brulée en 2022":"1616","Pourcentage d'augmentation":"70.7"},{"Département":"Ardèche","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"1036","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"74","Surface brulée en 2022":"2358","Pourcentage d'augmentation":"31.864864864864863"},{"Département":"Ariège","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"2570","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"183.57142857142858","Surface brulée en 2022":"972","Pourcentage d'augmentation":"5.294941634241245"},{"Département":"Aude","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"4684","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"334.57142857142856","Surface brulée en 2022":"66","Pourcentage d'augmentation":"0.197267292912041"},{"Département":"Aveyron","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"432","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"30.857142857142858","Surface brulée en 2022":"1508","Pourcentage d'augmentation":"48.87037037037037"},{"Département":"Bouches-du-Rhône","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"8583","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"613.0714285714286","Surface brulée en 2022":"1615","Pourcentage d'augmentation":"2.634277059303274"},{"Département":"Cantal","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"310","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"22.142857142857142","Surface brulée en 2022":"385","Pourcentage d'augmentation":"17.387096774193548"},{"Département":"Charente","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"44","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"3.142857142857143","Surface brulée en 2022":"112","Pourcentage d'augmentation":"35.63636363636364"},{"Département":"Charente-Maritime","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"120","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"8.571428571428571","Surface brulée en 2022":"80","Pourcentage d'augmentation":"9.333333333333334"},{"Département":"Corrèze","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"29","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"2.0714285714285716","Surface brulée en 2022":"6","Pourcentage d'augmentation":"2.8965517241379306"},{"Département":"Corse-du-Sud","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"8014","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"572.4285714285714","Surface brulée en 2022":"454","Pourcentage d'augmentation":"0.7931120539056651"},{"Département":"Côte-d'Or","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"26","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"1.8571428571428572","Surface brulée en 2022":"11","Pourcentage d'augmentation":"5.9230769230769225"},{"Département":"Dordogne","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"234","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"16.714285714285715","Surface brulée en 2022":"70","Pourcentage d'augmentation":"4.188034188034187"},{"Département":"Drôme","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"15","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"1.0714285714285714","Surface brulée en 2022":"488","Pourcentage d'augmentation":"455.4666666666667"},{"Département":"Finistère","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"193","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"13.785714285714286","Surface brulée en 2022":"1944","Pourcentage d'augmentation":"141.01554404145077"},{"Département":"Gard","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"1408","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"100.57142857142857","Surface brulée en 2022":"1367","Pourcentage d'augmentation":"13.592329545454545"},{"Département":"Gironde","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"3023","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"215.92857142857142","Surface brulée en 2022":"26726","Pourcentage d'augmentation":"123.77241151174331"},{"Département":"Haute-Corse","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"10540","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"752.8571428571429","Surface brulée en 2022":"1195","Pourcentage d'augmentation":"1.5872865275142314"},{"Département":"Haute-Garonne","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"487","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"34.785714285714285","Surface brulée en 2022":"23","Pourcentage d'augmentation":"0.6611909650924025"},{"Département":"Hautes-Pyrénées","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"4157","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"296.92857142857144","Surface brulée en 2022":"1234","Pourcentage d'augmentation":"4.155881645417368"},{"Département":"Hérault","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"1642","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"117.28571428571429","Surface brulée en 2022":"1285","Pourcentage d'augmentation":"10.956151035322776"},{"Département":"Isère","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"50","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"3.5714285714285716","Surface brulée en 2022":"193","Pourcentage d'augmentation":"54.04"},{"Département":"Landes","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"2087","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"149.07142857142858","Surface brulée en 2022":"622","Pourcentage d'augmentation":"4.172496406324868"},{"Département":"Loire","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"107","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"7.642857142857143","Surface brulée en 2022":"41","Pourcentage d'augmentation":"5.364485981308411"},{"Département":"Lot","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"13","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0.9285714285714286","Surface brulée en 2022":"119","Pourcentage d'augmentation":"128.15384615384616"},{"Département":"Lozère","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"2429","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"173.5","Surface brulée en 2022":"2701","Pourcentage d'augmentation":"15.567723342939482"},{"Département":"Maine-et-Loire","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"12","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0.8571428571428571","Surface brulée en 2022":"1787","Pourcentage d'augmentation":"2084.8333333333335"},{"Département":"Manche","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"38","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"2.7142857142857144","Surface brulée en 2022":"42","Pourcentage d'augmentation":"15.473684210526315"},{"Département":"Morbihan","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"192","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"13.714285714285714","Surface brulée en 2022":"1097","Pourcentage d'augmentation":"79.98958333333334"},{"Département":"Moselle","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"31","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"2.2142857142857144","Surface brulée en 2022":"63","Pourcentage d'augmentation":"28.451612903225804"},{"Département":"Pyrénées-Atlantiques","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"65103","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"4650.214285714285","Surface brulée en 2022":"13135","Pourcentage d'augmentation":"2.824601016850222"},{"Département":"Pyrénées-Orientales","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"3377","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"241.21428571428572","Surface brulée en 2022":"1904","Pourcentage d'augmentation":"7.893396505774356"},{"Département":"Sarthe","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"85","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"6.071428571428571","Surface brulée en 2022":"243","Pourcentage d'augmentation":"40.023529411764706"},{"Département":"Tarn","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"37","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"2.642857142857143","Surface brulée en 2022":"117","Pourcentage d'augmentation":"44.270270270270274"},{"Département":"Var","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"12481","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"891.5","Surface brulée en 2022":"2934","Pourcentage d'augmentation":"3.291082445316882"},{"Département":"Vaucluse","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"1586","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"113.28571428571429","Surface brulée en 2022":"22","Pourcentage d'augmentation":"0.19419924337957123"},{"Département":"Vosges","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"24","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"1.7142857142857142","Surface brulée en 2022":"44","Pourcentage d'augmentation":"25.666666666666668"},{"Département":"Aisne","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"2","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Eure","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"52","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Haute-Loire","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"1","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Hautes-Alpes","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"54","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Ille-et-Vilaine","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"11","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Jura","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"784","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Lot-et-Garonne","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"4","Pourcentage d'augmentation":"inf"},{"Département":"Vendée","Somme surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021":"0","Surface brulée en 2022":"1","Pourcentage d'augmentation":"inf"}];
    const columns = ["Département","Somme surface brulée entre 2008 et 2021","Moyenne surface brulée entre 2008 et 2021","Surface brulée en 2022","Pourcentage d'augmentation"];
    const metricName = "Surface brulée en 2022";
    const placeName = "Département";

    // Format numbers if necessary

    const locale = {
        "decimal": ",",
        "thousands": " ",
        "grouping": [3],
        "currency": ["", " €"],
        "percent": " %"
    };

    d3.formatDefaultLocale(locale);
    const tooltipFormat = ",.0f";
    const legendFormat = ",.0f";

 {
        let value = {};
        const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
            if (isNaN(+d[metric])) {
                value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
            }
            else {
                value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
            }
        });
        return (value);
    }

    let metricsByZone = [];
    let tooltipsByZone = [];
    let obj = {};
    let objTt = {};
 {
        obj = createMetric(d, 0);
        objTt = createMetric(d, 1);
        metricsByZone[d] = obj;
        tooltipsByZone[d] = objTt;
    });

    let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

    // Initialize dimensions, scale and projection

    let dimensions = {
        divWidth: document.getElementById("d_wrapper1660816039416").offsetWidth,
        margin: {
            top: 0,
            right: 0,
            bottom: 0,
            left: 0,
        },
    };

    dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
        - dimensions.margin.left
        - dimensions.margin.right;

    dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
    dimensions.boundedHeight = dimensions.height
        - dimensions.margin.top
        - dimensions.margin.bottom;
    const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.8], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
    const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
    document.querySelector(".d_wrapper1660816039416").style.paddingBottom = "100%";

    const scale = d3.scaleSqrt().domain([31,26958]).range([5, (Math.round(45) / 1000) * dimensions.boundedWidth]);

    // Obtain centroids
 {
        const name = e[`${placeName}`];
        const feature = features.get(name);
        return {
            name,
            valcircle: +e[metricName],
            pos: feature && pathGenerator.centroid(feature)
        };
    });
    // Draw canvas

    const borderColor = "#fff";
    const strokeWidth = 0.4;

    const svg = d3.select("#d_wrapper1660816039416")
        .append("svg")
            .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
            .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
            .attr("class", "d_svgcontent1660816039416")
            .attr("aria-label", "Carte");

    // Draw zones

    const showUndef = false;
    const showTooltip = true;

    const zones = svg.selectAll(".zone1660816039416")
        .data(allFeatures)
            .enter().append("path")
                .attr("class", "zone1660816039416")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                    const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                    if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                        return;
                    }
                    return "d_pointer1660816039416";
                })
 {
                    if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                        return borderColor;
                    } else {
                        return;
                    }
                })
                .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                    if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                        return strokeWidth / 4.5;
                    } else {
                        return;
                    }
                })
                .attr("d", pathGenerator)
                .attr("fill", "#d2d2cf")
 {
                    if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                        return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                    }
                    else {
                        return;
                    }
                });

    // Draw regular borders

    const intBorders = svg.append("path")
        .attr("id", "border-int")
        .datum(bordersInt)
        .attr("fill", "none")
        .attr("stroke", borderColor)
        .attr("stroke-width", strokeWidth)
        .attr("stroke-linejoin", "round")
        .attr("d", pathGenerator)
        .attr("pointer-events", "none");

    const circles = svg.append("g")
        .attr("fill-opacity", 0.6)
        .attr("stroke", "#ea5643")
    .selectAll("d_circle1660816039416")
        .data(dataCentroid
 d.pos)
 d3.descending(a.valcircle, b.valcircle)))
    .join("circle")
 {
            if (d.name === "Hauts-de-Seine" || d.name === "Seine-Saint-Denis" || d.name === "Paris" || d.name === "Val-de-Marne") {
                return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})translate(${d.pos})`);
            }
            else {
                return (`translate(${d.pos})`);
            }
        })
 {
            if (d.name === "Hauts-de-Seine" || d.name === "Seine-Saint-Denis" || d.name === "Paris" || d.name === "Val-de-Marne") {
                return (scale(d.valcircle) / 4.5);
            }
            else {
                return (scale(d.valcircle));
            }
        })
        .attr("class", "d_circle1660816039416")
        .style("fill", "#ea5643")
 {
            if (d.name == "Hauts-de-Seine" || d.name == "Seine-Saint-Denis" || d.name == "Paris" || d.name == "Val-de-Marne") {
                return 0.6 / 4.5;
            }
            else {
                return 0.6;
            }
        })
        .attr("pointer-events", "none")
 `${d.name}`);
    // Detect app and mobile

    let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
    let isMobile = document.querySelector(".d_container1660816039416").offsetWidth 
    // Draw tooltip

    if (isMobile || isInApp) {
        zones.on("mouseover", onMouseEnter)
        .on("mouseleave", onMouseLeave);
    }
    else {
        zones.on("mouseover", onMouseEnter)
        .on("mouseleave", onMouseLeave)
        .on("mousemove", onMouseMove);
    }

    const tooltip = d3.select("#d_tooltip1660816039416");

    if (isInApp) {
        document.querySelector("#d_tooltip1660816039416").classList.add("aec");
    }

    function onMouseEnter(datum) {
        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
        if (typeof metricValue == "undefined") return;
        const metricColor = scale(metricValue);
        const saveTitle = `${tooltipsByZone["Département"][zoneFrAccessor(datum)]}`;
        const nb_hectares = tooltipsByZone["Surface brulée en 2022"][zoneFrAccessor(datum)];
1)? 's':''}`;
        tooltip.style("opacity", 1);
        const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
        const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

        tooltip.select('#d_tooltiptitle1660816039416')
            .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

        tooltip.select('#d_tooltipvalue1660816039416')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
    }

    function onMouseLeave(datum) {
        tooltip.style("opacity", 0);
    }

    function onMouseMove(datum) {
        let pos = d3.mouse(this);

        if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
            tooltip.style('transform', `scale(4.5)translate(`
            + `calc(-11% + ${pos[0] - 15 - (dimensions.boundedWidth * 0.28)}px),`
            + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
            +`)scale(0.222)`);
        }
        else {
            tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
            + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
            +`)`);
        }
    }
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/09/15/19-10">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le sélectionneur a dévoilé la liste des 23 joueurs pour les deux prochains matchs des Bleus en Ligue des nations, mais a aussi dû répondre, embarrassé, aux questions sur les deux dossiers chauds du football français.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Football             Didier Deschamps a connu « climat plus apaisé », entre l’affaire Pogba et les accusations contre Noël Le Graët      Le sélectionneur a dévoilé la liste des 23 joueurs pour les deux prochains matchs des Bleus en Ligue des nations, mais a aussi dû répondre, embarrassé, aux questions sur les deux dossiers chauds du football français.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 16h40, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le sélectionneur de l’équipe de France de football, Didier Deschamps, a commenté sa liste pour les deux prochains matchs de la Ligue des nations contre l’Autriche et le Danemark, le 15 septembre 2022, à Paris  FRANCK FIFE / AFP                 Didier Deschamps a vécu des rentrées moins agitées. Souvent réticent à s’avancer sur le terrain extra-sportif, le sélectionneur de l’équipe de France a été mal servi par l’actualité, ce jeudi 15 septembre, au moment de commenter sa liste de 23 joueurs pour affronter l’Autriche et le Danemark, les 22 et 25 septembre en Ligue des nations.            « Carrément ! Vous n’avez pas froid aux yeux », a-t-il répondu à un journaliste l’interrogeant sur une éventuelle démission de Noël Le Graët, président de la Fédération française de football (FFF) depuis 2011 et mis en cause par le magazine So Foot pour l’envoi supposé de SMS à caractère sexuel à des employées de la FFF.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Noël Le Graët, président fragilisé de la Fédération française de football                   « On ne doit pas avoir les mêmes lectures, a soufflé celui qui avait pourtant accordé un long entretien au mensuel en juin. Si je me réfère seulement à la partie sportive, je me rends compte qu’il y a tellement d’informations qui sont des mensonges et qui, avec le temps, deviennent des absurdités. »                 Agacé, le patron des Bleus ? « Rien ne m’agace. Ce n’est pas le climat le plus apaisé que j’ai pu connaître », concède celui qui assure par ailleurs que « le président va bien » et « est en parfaite santé ». Dans l’entourage du Breton, certains proches ont pourtant décrit au Monde un homme fatigué et affecté par les révélations de So Foot. La FFF a par ailleurs annoncé, jeudi, qu’elle déposait une plainte en diffamation contre le magazine.            🔴 La FFF a décidé de déposer plainte en diffamation contre SO FOOT. https://t.co/BSM3r5DmBM— BaptisteDurieux (@Baptiste Durieux)              Le sélectionneur est aussi revenu en longueur sur les malheurs de l’un de ses cadres, Paul Pogba. Blessé et incertain pour la Coupe du monde au Qatar (18 novembre-20 décembre), le champion du monde est malgré lui au cœur d’une affaire dans laquelle son frère aîné, Mathias Pogba, est actuellement en garde à vue. « J’ai échangé régulièrement avec Paul. Il ne faut pas me demander d’intervenir dans les histoires, celles qui ont pu être créées, réagit Didier Deschamps. C’est factuel aujourd’hui, vous le savez, dans son domaine privé, avec la justice qui fait son travail. Mais malgré tout, Paul reste solide, avec du caractère, et il est focalisé sur le terrain afin de revenir et se donner les moyens d’être rétabli. »            Opéré du genou la semaine dernière, le joueur de la Juventus est lancé dans une course contre-la-montre pour être rétabli avant le Mondial. A ce sujet, Didier Deschamps prévient : Pogba ne sera pas du voyage pour le Qatar pour faire le nombre ou animer le vestiaire. « Depuis que je suis là, j’ai jamais, pour un tournoi final, pris un joueur s’il n’était pas totalement rétabli, a rappelé le sélectionneur. Paul n’est pas un GO, il n’est pas là pour amuser la galerie. »            Evasif sur le sort d’Olivier Giroud            Un autre champion du monde ignore s’il sera dans le Paris-Doha de novembre : Olivier Giroud. Comme en mars, l’attaquant de l’AC Milan va pallier le forfait de Karim Benzema. Trois mois plus tard, le Madrilène était de retour et Giroud disparaissait du groupe France pour les quatre matchs suivants.                De quoi en déduire que sa présence au Qatar passe inévitablement par une absence du récent vainqueur de la Ligue des champions ? « Olivier est là et la réponse [sur sa présence, ou non, au Mondial], vous l’aurez dans deux mois », a botté en touche Didier Deschamps, avant de compléter par une drôle de figure rhétorique : « Tout évolue… et rien n’évolue parfois. »                             Lire aussi :  Equipe de France : Olivier Giroud absent de la liste de Didier Deschamps                   Son groupe, lui, a beaucoup évolué par rapport à la liste de juin, la faute à une cascade de blessures. En défense, les forfaits de Presnel Kimpembe et Lucas Hernandez profitent au Monégasque Benoît Badiashile (21 ans). Son partenaire en club, le milieu de terrain Youssouf Fofana (23 ans) va, lui aussi, découvrir le groupe France dans un secteur dépeuplé avec les absences de Paul Pogba et Ngolo Kanté. En attaque, le dernier petit nouveau s’appelle Randal Kolo (23 ans), arrivé cet été à l’Eintracht Francfort en provenance du FC Nantes.            Il y a les bizuths et les revenants, comme les joueurs du Real Madrid Ferland Mendy et Eduardo Camavinga. La blessure à la cuisse de Kingsley Coman (Bayern Munich) est l’occasion de revoir Ousmane Dembélé après un an passé loin des Bleus. Brillant mais imprévisible, l’ailier du FC Barcelone a toujours bénéficié d’une belle cote d’amour auprès de Didier Deschamps. De son côté, Eduardo Camavinga – presque deux ans après sa dernière convocation – a une belle carte à jouer dans un milieu de terrain en chantier.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 16 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/15/entre-l-affaire-pogba-et-les-accusations-contre-noel-le-graet-didier-deschamps-a-connu-climat-plus-apaise_6141773_3242.html"},"headline":"Didier Deschamps a connu \u00ab\u00a0climat plus apais\u00e9\u00a0\u00bb, entre l\u2019affaire Pogba et les accusations contre No\u00ebl Le Gra\u00ebt","dateCreated":"2022-09-15T16:40:55+02:00","datePublished":"2022-09-15T16:40:55+02:00","dateModified":"2022-09-15T17:03:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Le s\u00e9lectionneur a d\u00e9voil\u00e9 la liste des 23 joueurs pour les deux prochains matchs des Bleus en Ligue des nations, mais a aussi d\u00fb r\u00e9pondre, embarrass\u00e9, aux questions sur les deux dossiers chauds du football fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/0/0/4730/2365/1342/671/60/0/f38aa57_1663251203653-000-32jf7mj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/15/19-11">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Un règlement européen du mois de juin prévoit de faire stocker un maximum de gaz aux Etats membres afin de préparer l’hiver 2022-2023 : où en est-on ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                         LENNART PREISS / AFP                         Les Décodeurs        Énergies fossiles         Où en sont les stocks de gaz des pays européens ? Visualisez notre tableau de bord   Par Pierre Breteau et Maxime Ferrer   Publié hier à 12h35, mis à jour à 15h11     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesUn règlement européen du mois de juin prévoit de faire stocker un maximum de gaz aux Etats membres afin de préparer l’hiver 2022-2023 : où en est-on ?                        
.d_encadre {
    background-color: #FFF5DF;
    padding: 24px 35px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: normal;
	  margin-bottom: 2rem;
}

[data-color-mode=dark] .d_encadre {
    background-color: #776335;
	  color: #EEE;
}


Les données de cet article sont automatiquement mises à jour tous les jours (à J+2), à partir des données de Gas Infrastructure Europe (GIE).
          Avec la guerre en Ukraine, et l’arrêt de fourniture de gaz russe, l’Union européenne (UE) s’inquiète de son approvisionnement énergétique pour l’hiver 2022-2023. Les Vingt-Sept ont pris, en juin 2022, la décision de stocker un maximum de gaz.          La réglementation européenne du 27 juin 2022 impose de remplir, au 1er novembre 2022, « les installations de stockage souterrain de gaz à hauteur de 80 % au moins de leur capacité », afin de « renforcer la sécurité d’approvisionnement en gaz » des pays de l’UE. Cet objectif a été atteint le 29 août 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Energie : stocker le gaz, un enjeu de sécurité d’approvisionnement                 Au total, les Vingt-Sept disposent d’une capacité de stockage de gaz de 1 140 térawattheures (TWh), principalement dans des réservoirs, gisements épuisés ou aquifères souterrains. En valeur absolue, l’Allemagne, la France, l’Italie et les Pays-Bas sont les pays avec les plus grosses capacités, alors que plusieurs autres (Grèce, Finlande, Estonie…) n’ont aucun site de stockage.               Le stockage de gaz représente environ 27 % de la consommation annuelle des pays de l’Union européenne, mais cette moyenne cache de fortes disparités. La Lettonie dispose d’une capacité qui couvre 185 % de sa consommation (et lui permet d’exporter à ses voisins lituaniens et estoniens), l’Autriche 102 %, alors que la Belgique ne peut stocker que 4,4 % de ses besoins, et la Suède 0,1 %. Pour la France, le stockage, à son niveau maximal, équivaut à 28,5 % des besoins annuels.                           Lire aussi :  Approvisionnement en gaz de la France : huit questions pour tout comprendre                               
.contenant_large {
    margin: 0 auto;
    max-width: 1200px;
}

#gaz_eu .titre_graphe,
#gaz_eu .texte_graphe {
    display: none;
}

.contenant_large .contenantgraphe {
    margin: 2rem .5%;
    display: inline-block;
    width: 32%;
    transition: width .3s ease-in-out;
}

.contenantgraphe .texte_graphe {
    text-align: left;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
}

.contenantgraphe .texte_graphe svg {
    opacity: .3;
    display: inline-block;
    margin: 0 0 -.6rem .5rem;
    height: 1.8rem;
}

.contenantgraphe .texte_graphe svg:hover {
    opacity: 1;
    cursor: pointer;
}

.contenantgraphe .titre_graphe {
    text-align: left;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    letter-spacing: .05rem;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
}

.contenantgraphe .titre_graphe span.grisou {
    display: none;
    opacity: .5;
}

.contenantgraphe .titre_graphe sup {
    text-transform: lowercase;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-weight: 800;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    background: #fff;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .4);
    padding: 15px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 80%;
}

.passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

.dec_contenu span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu span.mobile {
    display: none;
}


/* la légende */

.dec_contenu .dec_legende {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    margin-top: 1rem;
}

.dec_contenu .dec_legende span.carre {
    display: inline-block;
    width: 1.4rem;
    height: 1.4rem;
    margin: 0 .5rem -.2rem 0;
}

.dec_contenu .dec_legende span.carre.bleu {
    border-top: 1.75px solid rgba(2, 172, 233, 1);
    background-color: rgba(2, 172, 233, .2);
    width: 2.2rem;
}

.dec_contenu .dec_legende span.carre.gris {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(0, 0, 0, .1), rgba(0, 0, 0, .1) 2px, rgba(0, 0, 0, .05) 1px, rgba(0, 0, 0, .05) 4px);
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
}

.dec_contenu .dec_ligneleg {
    padding: .1rem .3rem .1rem 1rem;
}


/* les graphes */

.graphe .texte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
}

.graphe .texte.remplissage {
    fill: rgba(2, 172, 233, 1);
    font-weight: 600;
    text-anchor: middle;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.graphe .texte.remplissage.blanc {
    stroke: white;
    fill: white;
    stroke-width: 3px;
}

.graphe .texte.remplissage.tooltip {
    text-anchor: middle;
}

.graphe .texte.remplissage.tooltip.blanc {
    fill: white;
    stroke: white;
    stroke-width: 3px;
}

.graphe .bubulle.remplissage {
    fill: rgba(2, 172, 233, 1);
}

.graphe .bubulle.remplissage.tooltip {
    stroke: rgba(2, 172, 233, 1);
    fill: white;
    stroke-width: 1.7px;
}

.graphe .overlay {
    fill: none;
    pointer-events: all;
}

.graphe .hover-line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    stroke-width: 1px;
    /*    stroke-dasharray: 3, 3;
*/
}

.graphe .grid,
.graphe .ligne,
.graphe .invasion,
.graphe .aire {
    pointer-events: none;
}

.graphe .ligne {
    fill: none;
    stroke-opacity: 1;
    stroke-width: 2px;
    stroke-linecap: round;
}

.graphe .ligne.moy {
    stroke-width: 1.5px;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .07);
}

.graphe .ligne.remplissage {
    stroke: rgba(2, 172, 233, 1);
}

.graphe .aire.remplissage {
    fill: rgba(2, 172, 233, .2);
}

.graphe .ligne.invasion {
    stroke-width: 1.5px;
    stroke: #AF160F;
    stroke-dasharray: 1.5, 3;
}

.graphe .texte.invasion {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    fill: #AF160F;
}

#gaz_fr .graphe .ligne.remplissage {
    stroke: rgba(0, 74, 157, 1);
}

#gaz_fr .graphe .aire.remplissage {
    fill: rgba(0, 74, 157, .2);
}

#gaz_fr .graphe .texte.remplissage,
#gaz_fr .graphe .bubulle.remplissage {
    fill: rgba(0, 74, 157, 1);
}

#gaz_fr .graphe .bubulle.remplissage.tooltip {
    stroke: rgba(0, 74, 157, 1);
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] .graphe .bubulle.remplissage.tooltip {
    fill: #171A1F;
}

[data-color-mode=dark] #gaz_fr .graphe .bubulle.remplissage.tooltip {
    stroke: rgba(229, 236, 245, 1);
    fill: #171A1F;
}


/* la grille */

.graphe .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    pointer-events: none;
}

.graphe .grid .domain {
    display: none
}


/* les axes  */

.graphe .axes line,
.graphe .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe .axes.y line,
.graphe .axes.y .domain {
    display: none
}

.graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(56, 63, 78, .3);
}

.graphe .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 120%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1)
}

.graphe .axes.clair text {
    opacity: .15;
}

.graphe .axes.clair .tick line {
    opacity: .5;
}

.graphe .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    font-weight: 400;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes line,
[data-color-mode=dark] .graphe .axes path {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .85)
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.x .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.x .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .axes.y .tick text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

.graphe .axes.y {
    text-anchor: start
}

[data-color-mode=dark] .graphe .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .15);
}

.graphe .grid .domain,
.graphe .axes.x .domain {
    display: none
}

.graphe .grid.clair .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .1);
    stroke-dasharray: 0
}

.graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}

[data-color-mode=dark] .graphe .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .ligne.moy {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .07);
}

[data-color-mode=dark] .graphe .texte.remplissage.tooltip.blanc,
[data-color-mode=dark] .graphe .texte.remplissage.blanc {
    fill: #171A1F;
    stroke: #171A1F;
}

[data-color-mode=dark] .graphe .hover-line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .1);
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .contenant_large .contenantgraphe {
        display: block;
        width: 100%;
    }

    .dec_contenu .dec_legende {
        display: block;
    }

    .dec_contenu .dec_legende span.carre {
        width: 2.2rem;
    }

    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 3rem 2rem !important;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }

    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }

    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .graphe .texte.invasion {
        font-size: 1.35rem;
    }

    .dec_contenu span.desktop {
        display: none;
    }

    .dec_contenu span.mobile {
        display: inline;
    }
}

@media screen and (min-width:1600px) {
    .contenant_large {
        max-width: 1800px;
        margin: 0 auto;
    }

    .contenant_large .contenantgraphe {
        margin: 2rem .25%;
        width: 24.5%;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .4);
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] #gaz_fr .graphe .ligne.remplissage {
    stroke: rgba(229, 236, 245, 1);
}

[data-color-mode="dark"] #gaz_fr .graphe .aire.remplissage {
    fill: rgba(229, 236, 245, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #gaz_fr .graphe .texte.remplissage,
[data-color-mode="dark"] #gaz_fr .graphe .bubulle.remplissage {
    fill: rgba(229, 236, 245, 1);
    ;
}

[data-color-mode="dark"] .dec_contenu .dec_legende span.carre.gris {
    background: repeating-linear-gradient(-45deg, rgba(255, 255, 255, .1), rgba(255, 255, 255, .1) 2px, rgba(255, 255, 255, .05) 1px, rgba(255, 255, 255, .05) 4px);
    border: 1px solid rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] .contenantgraphe .texte_graphe svg path {
    fill: white;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Les réserves des Vingt-Sept remplies à  %
Ce graphique présente le niveau de remplissage des réserves de gaz des pays membres de l’UE , ainsi que la moyenne de remplissage pour la période de cinq ans à cette date ( % contre  % en entre 2017 et 2021).

 Remplissage des réserves
 Remplissage moyen (2017-2021)




Sources : Gas Infrastructure Europe (GIE) et Agence de coopération des régulateurs de l’énergie (ACER)


Au total, plusieurs pays de l’UE sont capables de stocker du gaz. 









var mobileDec = false,
    modeNuit = false,
    dateMajLisible = "",
    dateMAJ = "",
    dateOctantePourcent = "",
    dicoPays = {
        "AT": ["Autriche", "eu", 95.48, "l'", 102.3],
        "BE": ["Belgique", "eu", 9, "la ", 4.7],
        "BG": ["Bulgarie", "eu", 6.27, "la ", 19.3],
        "CZ": ["République tchèque", "eu", 44.4, "la ", 38.4],
        "DE": ["Allemagne", "eu", 245.3, "l'", 28.6],
        "DK": ["Danemark", "eu", 9.1, "le ", 29],
        "ES": ["Espagne", "eu", 34.25, "l'", 9.5],
        "EU": ["Union européenne", "paseu", 1140.7, "l'", 27],
        "FR": ["France", "eu", 128.5, "la ", 28.5],
        "GB": ["Royaume-Uni", "paseu", 9.7, "le "],
        "HR": ["Croatie", "eu", 5.2, "la ", 15.5],
        "HU": ["Hongrie", "eu", 67.2, "la ", 59.8],
        "IE": ["Irlande", "eu", 0, "l'"],
        "IT": ["Italie", "eu", 197.7, "l'", 26.3],
        "LV": ["Lettonie", "eu", 21.8, "la ", 185.8],
        "NL": ["Pays-Bas", "eu", 143.8, "les ", 35.2],
        "PL": ["Pologne", "eu", 36.4, "la ", 16.3],
        "PT": ["Portugal", "eu", 3.57, "le ", 5.3],
        "RO": ["Roumanie", "eu", 33, "la ", 25.9],
        "SE": ["Suède", "eu", 0.1, "la ", 0.1],
        "SK": ["Slovaquie", "eu", 38.7, "la ", 73.6],
        "UA": ["Ukraine", "paseu", null, "l'"],
        "NON-EU": ["Pays non membres de l'UE", "paseu"],
        "RS": ["Serbie", "paseu", null, "la "]
    },
    adjectifs = {
        "AT": "autrichienne",
        "BE": "belge",
        "BG": "bulgare",
        "CZ": "tchèque",
        "DE": "allemande",
        "DK": "danoise",
        "ES": "espagnole",
        "EU": "européenne",
        "FR": "française",
        "GB": "britannique",
        "HR": "croate",
        "HU": "hongroise",
        "IE": "irlandaise",
        "IT": "italienne",
        "LV": "lettone",
        "NL": "néerlandaise",
        "PL": "polonaise",
        "PT": "portugaise",
        "RO": "roumaine",
        "SE": "suédoise",
        "SK": "slovaque",
        "UA": "ukrainienne",
        "RS": "serbe"
    },
Le total en térawattheure (TWh) peut être supérieur à la capacité maximale dans certains cas, mais le « volume disponible pour le retrait » (« working gas volume ») est bien la valeur la plus basse.">',
    donneesExtract = [],
    rangement = [];

function estSombre() {
    return (document.querySelector('html').hasAttribute("data-color-mode")) && (document.querySelector('html').getAttribute("data-color-mode") == "dark")
}

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 10) / 10;
}

 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         if (num % 1 != 0) {
            num = num.toFixed(1)
        }
        resultat = String(num).replace(".0", "")
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
    /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

function dateHumaine(dtmp, avecAnnee) {
er" : +dtmp.getDate());
    annee_tmp = "";
    if (avecAnnee == true) {
        annee_tmp = " " + dtmp.getFullYear()
    }
    return jour_tmp + " " + dicoMoisLong[+dtmp.getMonth()] + annee_tmp;
}

/* variables globales */
var anneeDebut = 2022,
    dicoMoisCourt = ["jan", "fév", "mar", "avr", "mai", "jun", "jul", "aoû", "sep", "oct", "nov", "déc"],
    dicoMoisLong = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
    chiffres = ["aucun", "un", "deux", "trois", "quatre", "cinq", "six", "sept", "huit", "neuf", "dix", "onze", "douze", "treize", "quatorze", "quinze", "seize", "dix-sept", "dix-huit", "dix-neuf", "vingt", "vingt-et-un", "vingt-deux", "vingt-trois", "vingt-quatre", "vingt-cinq"],
    parser = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
    parserMoy = d3.timeParse("%m-%d");

function creerGraphe(code, taille, afficherTexte) {
    /* côté viz */
    var largeur = document.querySelector("#gaz_" + code).offsetWidth,
        largeurMobi = document.querySelector("#gaz_eu").offsetWidth,
        mobileDec = false,
        grandCode = code.toUpperCase();

    d3.select("#gaz_" + code).html(null);

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeurMobi         mobileDec = true;
    }

    var margin = {
        top: ((taille.toLowerCase() == "l") ? largeur / 20 : largeur / 10),
        right: ((mobileDec) ? largeur * .07 : largeur * .01),
        bottom: ((mobileDec) ? largeur / 15 : largeur / 30),
        left: ((mobileDec) ? largeur * .03 : largeur * .02)
    };

    if (estSombre()) {
        modeNuit = true;
    } else {
        modeNuit = false;
    }

    var url_data = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/stock-gaz/" + grandCode + ".json";

    d3.json(url_data).then(function(data) {

        /* on inverse sinon on a des données toutes pétées */
        data.reverse();

        var data_tmp = [],
            valeurs_tmp = {},
            moy_tmp = [];

        /* côté data */

        for (const [i, d] of data.entries()) {
            t_d = parser(dates[i]); /* la date */
            t_a = t_d.getFullYear(); /* juste l'année */
            t_m = dates[i].split("-")[1] + "-" + dates[i].split("-")[2]; /* la date pour la moyenne */
            t_t = d[0]; /* la valeur en TWh */
            t_p = d[1]; /* le pourcentage */

            /* on remplit les données à afficher, en excluant le 29 février */
= anneeDebut && t_m != "02-29" && t_t > 0) {
 0) {
                    t_prec = data[i - 1][1];
                } else {
                    t_prec = data[i][1];
                }

 1.15) {
                    /*console.warn(dicoPays[grandCode][0] + " : valeur aberrante (" + dates[i] + ")")*/
                } else {
                    data_tmp.push({
                        "date": t_d,
                        "dateold": dates[i],
                        "date_moy": t_m,
                        "twh": t_t,
                        "prct": t_p
                    })
                }
            }

            /* on remplit les moyennes, en excluant le 29 février */
            if (t_a                 if (!valeurs_tmp[t_m]) {
                    valeurs_tmp[t_m] = [];
                }
                valeurs_tmp[t_m].push(t_p)
            }
        }

        /* on boucle pour moyenner les années 2017-2021 */
        for (const [key, value] of Object.entries(valeurs_tmp)) {
            moyBoucle = d3.mean(value);
            date_tmp = parserMoy(key);
            date_tmp.setFullYear(anneeDebut);

= 0) {
                moy_tmp.push({
                    "date": date_tmp,
                    "date_moy": key,
                    "moy": moyBoucle
                })
            }
        };

        /* on extrait la date des 80 % en Europe */
        if (code == "eu") {
 d.prct >= 80);
 a.date - b.date)
            dateOctantePourcent = dateHumaine(donneesEUtemp[0].date, true);
        }

        var ratio = ((mobileDec) ? .75 : .6);

        /* les valeurs spéciales */
        if (taille.toLowerCase() == "m") {
            ratio = .55;
            margin.bottom = largeur / 15
            margin.left = largeur / 15
        }

        if (taille.toLowerCase() == "l" && mobileDec) {
            margin.right = largeur / 90;
        }

 30) {
            /* on remplit le dessus des graphes*/
");

            twh = milliers(data_tmp[0].twh) + " TWh";
            if (dicoPays[grandCode][2]) {
                twh += " stockés sur une capacité de " + milliers(dicoPays[grandCode][2]) + " TWh";
 dicoPays[grandCode][2]) {
                    twh += question;
                }
            }

            if (dicoPays[grandCode][4]) {
                secondpara = " équivalant à " + milliers(dicoPays[grandCode][4]) + " % de la consommation " + adjectifs[grandCode];
            } else {
                secondpara = "";
            }
            /* Premier para */
            d3.select("#gaz_" + code).append("div").attr("class", "texte_graphe").style("padding-left", margin.left + "px").html(twh + secondpara);

            /* on range pour être sûr d'avoir
               la date la plus récente en haut */
 b.date - a.date);

            /* on remplit le texte à trous */
            d3.selectAll(".prct_" + code)
                .html(String(data_tmp[0].prct.toFixed(1)).replace(".", ","));

            if (code != "eu") {
                donneesExtract.push({
                    "pays": dicoPays[grandCode][0],
                    "article": dicoPays[grandCode][3],
                    "code": grandCode,
                    "prct": data_tmp[0].prct,
                    "prct_lisible": String(data_tmp[0].prct).replace(".", ",")
                })
            }

            if (d3.mean(valeurs_tmp[data_tmp[0].date_moy])) {
                d3.select(".prct_moy_" + code)
                    .html(String(d3.mean(valeurs_tmp[data_tmp[0].date_moy]).toFixed(2)).replace(".", ","));
            }

            d3.select(".date_" + code)
                .html(" au " + dateHumaine(data_tmp[0].date, true));

            /* on ajoute un attribut pour ranger les div */
            d3.select("#gaz_" + code).attr("data-prct", +data_tmp[0].prct).attr("data-capacite", function() {
                if (dicoPays[grandCode][2]) {
                    return dicoPays[grandCode][2]
                }
            })

            /* on se stocke a date de MAJ */
            dateMajLisible = dateHumaine(data_tmp[0].date, false);
            dateMAJ = data_tmp[0].date;

            var radius = 2.75,
                width = largeur - margin.left - margin.right,
                height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom;;

            selecteur = d3.select("#gaz_" + code);

            var svg = selecteur.append("svg")
                .attr("width", "100%")
                .attr("class", "graphe" + ((taille.toLowerCase() == "m") ? " moyen" : " grand"))
                .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
                .append("g")
                .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")"),
                axes = svg.append("g"),
                ligne = svg.append("g"),
                aire = svg.append("g"),
                focus = svg.append("g").attr("class", "focus").style("display", "none"),
                ceriseSurLeGateau = svg.append("g").attr("id", "cerise");

            /* les échelles */
            var x = d3.scaleTime()
                .range([0, width])
                .domain([parser("2022-01-01"), d3.max([parser("2022-12-31"), data_tmp[0].date])]),
                y = d3.scaleLinear()
                .range([height, 0])
                .domain([0, 100]);

            var ligneRemplissage = d3.line()
 x(d.date))
 y(+d.prct)),
                aireRemplissage = d3.area()
 x((d.date)))
 y(0))
 y(+d.prct)),
                ligneMoy = d3.line()
 x(d.date))
 y(+d.moy)),
                aireMoy = d3.area()
 x((d.date)))
 y(0))
 y(+d.moy));

            /* on envoie */
            var t = textures.lines()
                .orientation("diagonal")
                .size(8)
                .strokeWidth(2.5)
                .shapeRendering("crispEdges")
                .stroke("rgba(0, 0, 0 ,.07)")
                .background("rgba(255, 255, 255, .07)");

            if (modeNuit) {
                t = textures.lines()
                    .orientation("diagonal")
                    .size(8)
                    .strokeWidth(2.5)
                    .shapeRendering("crispEdges")
                    .background("rgba(0, 0, 0 ,.07)")
                    .stroke("rgba(255, 255, 255, .05)");
            }

            svg.call(t);

            ligne.append("path")
                .datum(data_tmp)
                .attr("class", "ligne remplissage")
                .attr("d", ligneRemplissage);

            aire.append("path")
                .data([data_tmp])
                .attr("class", "aire remplissage")
                .attr("d", aireRemplissage);

= 10) {
                ligne.append("path")
                    .data([moy_tmp])
                    .attr("class", "aire moy")
                    .style("fill", t.url())
                    .attr("d", aireMoy);

                ligne.append("path")
                    .datum(moy_tmp)
                    .attr("class", "ligne moy")
                    .attr("d", ligneMoy);
            }

            /* les bubulles */
            ligne.selectAll(".bubulle")
                .data(data_tmp)
                .enter()
 (i == 0 || i == data_tmp.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle remplissage")
 x(d.date))
 y(+d.prct))
                .attr("r", radius);

            /* on ajoute le pourcentage */
            ligne.append("text")
                .attr("class", "texte remplissage blanc passelect")
                .attr("x", x(data_tmp[0].date))
                .attr("y", y(data_tmp[0].prct) - (radius * 3))
                .text(function() {
                    if (taille.toLowerCase() == "l") {
                        return String(data_tmp[0].prct.toFixed(1)).replace(".", ",") + " %"
                    } else {
                        return String(data_tmp[0].prct.toFixed(0)).replace(".", ",") + " %"
                    }
                });

            ligne.append("text")
                .attr("class", "texte remplissage passelect")
                .attr("x", x(data_tmp[0].date))
                .attr("y", y(data_tmp[0].prct) - (radius * 3))
                .text(function() {
                    if (taille.toLowerCase() == "l") {
                        return String(data_tmp[0].prct.toFixed(1)).replace(".", ",") + " %"
                    } else {
                        return String(data_tmp[0].prct.toFixed(0)).replace(".", ",") + " %"
                    }
                });

            /* la grille horizontale */

            function make_y_gridlines() {
                return d3.axisLeft(y).tickValues([0, 25, 50, 75, 100]);
            }

            axes.append("g")
                .attr("class", "grid" + ((taille.toLowerCase() == "l") ? "" : " clair"))
                .call(make_y_gridlines()
                    .tickSizeOuter(0)
                    .tickSize(-width)
                    .tickFormat("")
                )

            /* les axes */

            axes.append("g")
                .attr("class", "axes x passelect" + ((taille.toLowerCase() == "l") ? "" : " clair"))
                .attr("transform", "translate(0," + height + ")")
 dicoMoisCourt[i] + "."));

            axes.append("g")
                .attr("class", "axes y passelect")
                .attr("transform", "translate(10,-8)")
 d + " %"));

            /* on ajoute la date de l’invasion */
            ligne.append("line")
                .attr("class", "ligne invasion")
                .attr('x1', x(parser("2022-02-24")))
                .attr('y1', y(0))
                .attr('x2', x(parser("2022-02-24")))
                .attr('y2', y(110));

            if (afficherTexte) {
                ligne.append("text")
                    .attr("class", "texte invasion")
                    .attr("x", x(parser("2022-02-24")) + 5)
                    .attr("y", y(90))
                    .text("La Russie envahit l’Ukraine");

                ligne.append("text")
                    .attr("class", "texte invasion")
                    .attr("x", x(parser("2022-02-24")) + 5)
                    .attr("y", ((mobileDec) ? y(97) : y(95)))
                    .text("24 février 2022");
            }

            /* le tooltip */
            focus.append("line")
                .attr("class", "x-hover-line hover-line")
                .attr("y1", 0)
                .attr("y2", height);

            focus.append("line")
                .attr("class", "y-hover-line hover-line")
                .attr("x1", width)
                .attr("x2", width);

            focus.append("circle")
                .attr("class", "bubulle remplissage tooltip")
                .attr("r", radius * 1.2);


            focus.append("text")
                .attr("class", "texte blanc passelect remplissage tooltip")
                .attr("y", -(radius * 3));

            focus.append("text")
                .attr("class", "texte passelect remplissage tooltip")
                .attr("y", -(radius * 3));

            ceriseSurLeGateau.append("rect")
                .attr("class", "overlay")
                .attr("width", width - margin.left - margin.right)
                .attr("height", height - margin.top - margin.bottom)
                .on("mouseover", function() {
                    focus.style("display", null);
                })
                .on("mouseout", function() {
                    focus.style("display", "none");
                })
                .on("mousemove", mousemove);

 d.dateold);

            function mousemove() {
                var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] + margin.left);

                if (taille.toLowerCase() == "l") {
                    nouvelleDate = new Date();
                    nouvelleDate.setTime(x0.getTime() + (24 * 24 * 3600000));
                    x0 = nouvelleDate;
                }
                var jourx = x0.getDate(),
                    moisx = x0.getMonth(),
                    anneex = x0.getFullYear(),
                    dateold = anneex + "-" + ((moisx                 var d = m.get(dateold);

                if (!d) {
                    d = data_tmp[0];
                }

                focus.attr("transform", "translate(" + x(d.date) + "," + y(d.prct) + ")");
                focus.selectAll("text")
                    .text(function() {
                        if (taille.toLowerCase() == "l") {
                            return String(d.prct.toFixed(1)).replace(".", ",") + " %"
                        } else {
                            return String(d.prct.toFixed(0)).replace(".", ",") + " %"
                        }
                    });
                focus.select(".x-hover-line")
                    .attr("y2", height - y(d.prct));

            }
        } else {
            d3.select("#gaz_" + code).remove()
        }
    })
}

function onTermine() {
    /* on compte les div */
    var contenantDiv = document.getElementById("restedespays"),
        allChildren = contenantDiv.getElementsByClassName('contenantgraphe').length;

    d3.select(".touslespays").html(allChildren);

    /* on s'occupe du texte à mettre à jour */
 b.prct - a.prct);
 d.prct >= 90),
 d.prct == 100),
 d.prct 
 1) ? enCap(chiffres[combienNonantePourcent.length]) + " pays ont " : enCap(chiffres[combienNonantePourcent.length]) + " a ") + "atteint ou dépassé un stockage de 90 % de leurs réserves au " + dateMajLisible;

    /* Si on a du 100 % */
 0) {
        listeCentPrct = ""
        for (const [i, d] of combienCentPourcent.entries()) {
            listeCentPrct += d.article + d.pays;
            if (i == combienCentPourcent.length - 2) {
                listeCentPrct += " et ";
            } else if (i                 listeCentPrct += ", ";
            }
        }
 1) ? chiffres[combienCentPourcent.length] + " sont " : chiffres[combienCentPourcent.length] + " est ") + " à 100 % : " + listeCentPrct;
    }
    phtml += ". ";
    regles = "";

    /* si on a des Etats membres en retard */
 0) {
        liste80Prct = "";
        for (const [i, d] of combienOctantePourcent.entries()) {
            liste80Prct += d.article + d.pays + " (" + d.prct_lisible + " %)";
            if (i == combienOctantePourcent.length - 2) {
                liste80Prct += " et ";
            } else if (i                 liste80Prct += ", ";
            }
        }
 1) ? " Etats membres n’avaient" : " Etat membre n’avait") + " pas encore atteint l’objectif de 80 % : " + liste80Prct + ".";
    }

 50) {
        d3.select("#textedebut").html(regles);
    }

    d3.select("#textesupplementaire").append("p").attr("class", "article__paragraph article__paragraph--lf").html(phtml);

    make_tooltip(".texte_graphe .detail");

}

function rangerLesPays(code) {
    var grandCode = code.toUpperCase(),
        url_data = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/stock-gaz/" + grandCode + ".json";
    d3.json(url_data).then(function(data) {
        data.reverse()
        rangement.push({ "pays": code, "val": data[0][1] })
    })
}

 d != "UA" && d != "GB" && d != "NON-EU" && d != "EU" && d != "RS");

for (const [i, d] of paysChoisis.entries()) {
    rangerLesPays(d.toLowerCase());

    if (i == paysChoisis.length - 1) {

        /* on finit */
        setTimeout(function() {
 b.val - a.val);
            toutLancer();
        }, 300)
    }
}

function toutLancer() {

    /* on lance en grand pour l’UE */
    creerGraphe("eu", "L", true);

    /* la boucle pour créer les div et lancer la fonction */
    for (const [i, d] of rangement.entries()) {
        d3.select("#restedespays").append("div").attr("class", "contenantgraphe").attr("id", "gaz_" + d.pays.toLowerCase());

        creerGraphe(d.pays.toLowerCase(), "m", false);

        /* Une fois la boucle finie, on termine */
        if (i == rangement.length - 1) {
            setTimeout(function() {
                onTermine();
            }, 300)
        }
    }
}
          Le règlement européen sur le stockage de gaz prévoit un principe de solidarité : les pays qui n’ont pas la possibilité de stocker du gaz, faute de site, peuvent faire stocker « 15 % de leur consommation nationale annuelle de gaz dans des stocks localisés dans d’autres Etats membres ».                    
    #conso {
    width: 100%;
}

#conso .grasdecodeurs {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-weight: 800;
}

#conso .titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#conso .texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#conso .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 80%;
    opacity: .7;
}

#conso .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 20px 0px;
    padding: 10px;
    background-color: #f5f6f8;
    color: #383f4e;
    text-align: center;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    border-radius: 0;
    padding: 2rem 1.5rem;
    position: absolute;
    z-index: 9999;
    max-width: 400px;
    -webkit-box-shadow: none !important;
    box-shadow: none !important;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    background: #fff !important;
    color: #131e2b;
    font-size: 1.4rem;
    z-index: 5;
}

.tooltipdecodeurs img {
    padding: 1px;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .2);
    height: 1.5rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    margin-right: .5rem;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.tooltipdecodeurs .divTable {
    display: table;
    /*    width: 100%;*/
}

.tooltipdecodeurs .divTableRow {
    display: table-row;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell {
    display: table-cell;
    max-width: 50%;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.droite {
    text-align: right;
}

.tooltipdecodeurs .divTableCell.espace {
    padding-left: .4rem;
    text-align: left;
}

.tooltipdecodeurs .divTableBody {
    display: table-row-group;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#conso .rabe {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    margin: 0 auto 1rem auto;
    font-size: 80%;
}

#conso .source {
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .4);
    padding: 15px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    opacity: .6;
    font-size: 80%;
}

#conso .passelect,
#conso .axis {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#conso .grapheconso {
    padding: 4px;
    text-align: center;
}

#conso .barre {
    fill: rgba(2, 172, 233, .4);
    stroke-width: 0;
}

#conso .barreexerge {
    fill: rgb(0, 74, 157,.6);
}

#conso .barre:hover {
    fill: rgba(2, 172, 233, 1);
    cursor: pointer;
}

#conso .barreexerge:hover {
    fill: rgb(0, 74, 157,1);
}

#conso .y path,
#conso .y stroke,
#conso .y line {
    display: none;
}

#conso .x path,
#conso .grid .domain,
#conso .x stroke {
    display: none;
}

#conso .x.axis .tick line {
    display: none;
}

#conso .y.axis path.domain {
    display: inline;
    stroke: black;
    stroke-width: 1px;
}

.grapheconso label {
    margin: 2rem;
    cursor: pointer;
    font-weight: bold;
    border-bottom: 0px dotted #FFF;
    background-color: #f5f6f8;
    padding: .8rem 1.2rem;
    border-radius: 5px;
    font-size: 1.3rem;
}

.grapheconso label:hover {
    background-color: #dcdddf;
}

.grapheconso .tick text {
    font-weight: 400;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 130%;
}

.grapheconso g.x.axis .tick text {
    fill-opacity: .5;
}

.grid .tick line {
    pointer-events: none;
    stroke-dasharray: 2, 2;
    stroke: rgba(0, 0, 0, .2);
}

.tooltipdecodeurs ul {
    margin-top: .2rem;
    padding: 0 4rem 0 3.6rem;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width: 500px) {
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        background: #fcfcfd !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    .grapheconso span.dessus:hover {
        border-bottom: 0px solid #FFF;
    }
}


/* mode sombre */

[data-color-mode="dark"] .grid .tick line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}



[data-color-mode="dark"] #conso .y.axis path.domain {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .8);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e !important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
    background: #181a1e !important;
}

[data-color-mode="dark"] #conso .source{
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .4);
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .4);
    opacity: .4;
}

[data-color-mode="dark"] #conso .barre:not(.barreexerge) {
    fill: rgba(2, 172, 233, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #conso .barreexerge {
    fill: rgba(229, 236, 245, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #conso .barre:hover {
    fill: rgba(2, 172, 233, 1);
}

[data-color-mode="dark"] #conso .barreexerge:hover {
    fill: rgba(229, 236, 245, .8);
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



En moyenne, les stocks représentent 27 % de la consommation européenne
    Ce graphique représente la proportion de la consommation nationale couverte par les stocks de gaz au sein de l’Union européenne.


Source : Agence de coopération des régulateurs de l’énergie (ACER)






function presMilliers(num) {
    resultat = 0
    num = Number(num)
    if (num         resultat = num.toFixed(1)
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000) {
= 2000000) ? "s" : "") + " de"
    }
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "") + " de"
    }
    return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
}

/* une méthode pour pourcentage proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).pourcentage() */
Number.prototype.pourcentage = function() {
    return String(Math.ceil(this * 10) / 10).replace(".", ",") + " %"
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliards(num) {
    resultat = 0
= 1) {
= 2) ? "s" : "")
    } else {
= 0.002) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}

var data = [{ "code": "AT", "pays": "Autriche", "wgv_con": 102.3, "max": 95.48 },
        { "code": "BE", "pays": "Belgique", "wgv_con": 4.7, "max": 9 },
        { "code": "BG", "pays": "Bulgarie", "wgv_con": 19.3, "max": 6.27 },
        { "code": "HR", "pays": "Croatie", "wgv_con": 15.5, "max": 5.2 },
        { "code": "CZ", "pays": "Rép. tchèque", "wgv_con": 38.4, "max": 44.4 },
        { "code": "CY", "pays": "Chypre", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "DK", "pays": "Danemark", "wgv_con": 29, "max": 9.1 },
        { "code": "EE", "pays": "Estonie", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "FI", "pays": "Finlande", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "FR", "pays": "France", "wgv_con": 28.5, "max": 128.5 },
        { "code": "DE", "pays": "Allemagne", "wgv_con": 28.6, "max": 245.3 },
        { "code": "GR", "pays": "Grèce", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "HU", "pays": "Hongrie", "wgv_con": 59.8, "max": 67.2 },
        { "code": "IE", "pays": "Irlande", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "IT", "pays": "Italie", "wgv_con": 26.3, "max": 197.7 },
        { "code": "LV", "pays": "Lettonie", "wgv_con": 185.8, "max": 21.8 },
        { "code": "LT", "pays": "Lituanie", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "MT", "pays": "Malte", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "LU", "pays": "Luxembourg", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "NL", "pays": "Pays-Bas", "wgv_con": 35.2, "max": 143.8 },
        { "code": "PL", "pays": "Pologne", "wgv_con": 16.3, "max": 36.4 },
        { "code": "PT", "pays": "Portugal", "wgv_con": 5.3, "max": 3.57 },
        { "code": "RO", "pays": "Roumanie", "wgv_con": 25.9, "max": 33 },
        { "code": "SK", "pays": "Slovaquie", "wgv_con": 73.6, "max": 38.7 },
        { "code": "SI", "pays": "Slovénie", "wgv_con": 0, "max": 0 },
        { "code": "ES", "pays": "Espagne", "wgv_con": 9.5, "max": 34.25 },
        { "code": "SE", "pays": "Suède", "wgv_con": 0.1, "max": 0.1 },
        { "code": "EU", "pays": "UE", "wgv_con": 27, "max": 1140.7 }
    ],
    largeur = document.getElementById("conso").offsetWidth,
    margin = {
        top: ((largeur         right: 20,
        bottom: 10,
        left: largeur / 6
    },
    ticks = 10,
    ratio = .6;
if (largeur     ticks = 5
    ratio = 1;
    margin.left = largeur / 4;
}
var width = largeur - margin.left - margin.right,
    height = (largeur * ratio) - margin.top - margin.bottom,
    valeursDesTicks = [25, 50, 75, 100, 180];

var svgBarres = d3.select(".grapheconso").append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
    .append("g")
    .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

var x = d3.scaleLinear()
    .domain([0, 186])
    .range([0, width]),
    y = d3.scaleBand()
    .range([height, 0]);


var xAxis = d3.axisTop(x)
    .tickValues(valeursDesTicks)
    .tickFormat(function(d) {
 0) return String(d).replace(".", ",") + " %"
    });

var yAxis = d3.axisLeft(y)
    .tickSizeOuter(0)
 d);

/* on patouille et on garde les vingt premiers*/
 a.wgv_con - b.wgv_con);
 d.wgv_con >= 1);
 d.wgv_con 
 d.pays))
    .paddingInner(0.05);

svgBarres.append("g")
    .attr("class", "x axis")
    .attr("transform", "translate(0," + -2 + ")")
    .call(xAxis);

svgBarres.selectAll(".bar")
    .data(dataFiltree).enter().append("rect")
    .attr("class", function(d) {
        maclasse = "barre"
        if (d.pays == "France") maclasse += " barreexerge"
        return maclasse
    })
    .attr("x", 1)
    .attr("height", y.bandwidth() * .7)
 y(d.pays) + (y.bandwidth() * .2))
 x(d.wgv_con))
    .attr("data-tt", function(d) {
" + d.pays + ""
"
Stockage maximal de " + presMilliers(d.max) + " TWh, soit " + presMilliers(d.wgv_con) + " % de la consommation "+((d.pays == "UE") ? "européenne" : "nationale")+""
        return html;
    });

/* la grille */
function make_x_gridlines() {
    return d3.axisTop(x)
        .tickValues(valeursDesTicks)
};

svgBarres.append("g")
    .attr("class", "grid")
    .call(make_x_gridlines()
        .tickSize(-height)
        .tickFormat("")
        .tickSizeOuter(0)
    );

svgBarres.append("g")
    .attr("class", "y axis")
    .call(yAxis);

svgBarres.selectAll("g.y.axis .tick text")
    .filter(function(d) {
        return d == "France"
    })
    .style("font-weight", "bold")

make_tooltip(".grapheconso .barre");


/* on ajoute la liste des pays sous le 1 % */

 b.pays - a.pays);

var lesPetits = "Pays non affichés : ";
for (const [i, d] of dataZero.entries()) {
    lesPetits += d.pays + " (" + presMilliers(d.wgv_con).replace(",0", "") + " %)"
    /*if (i == dataZero.length - 2) {
            lesPetits += " et ";
        } else */
    if (i         lesPetits += ", ";
    }
}
lesPetits += "."

d3.select("#conso .rabe").html(lesPetits);

<article-nb="2022/09/15/19-12">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les eurodéputés demandent à la multinationale française de reporter d’un an le lancement de l’immense oléoduc Eacop afin de protéger les droits humains et l’environnement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Énergies             Le Parlement européen dénonce deux méga projets pétroliers de TotalEnergies en Ouganda      Les eurodéputés demandent à la multinationale française de reporter d’un an le lancement de l’immense oléoduc Eacop afin de protéger les droits humains et l’environnement.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 18h02, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un troupeau d’antilopes dans le parc national de Murchison Falls, en Ouganda, en février 2020. TotalEnergies prévoit d’y forer quatre cents puits pour exploiter du pétrole.  AP               « Violations des droits de l’homme », « actes d’intimidations », « harcèlements judiciaires », « immenses risques et incidences » sur les communautés locales, l’environnement et le climat. Jeudi 15 septembre, réuni en séance plénière, le Parlement européen a voté, par une large majorité, une résolution d’urgence, dénonçant les conséquences de méga projets pétroliers en Ouganda et en Tanzanie, et tout particulièrement ceux de la multinationale française TotalEnergies, Tilenga et Eacop.          Avec le premier, le groupe pétrolier entend exploiter l’or noir qui dort sous le lac Albert, dans l’ouest de l’Ouganda. Plus de quatre cents puits doivent être forés à partir de décembre, dont 132 dans la zone naturelle protégée des Murchinson Falls. La production de Tilenga (190 000 barils par jour) ainsi que celle d’une autre zone opérée par le géant pétrolier chinois CNOOC seront exportées jusqu’en Tanzanie par un oléoduc enterré de 1 445 kilomètres de long, baptisé East African Crude Oil Pipeline (Eacop). Il s’agira du plus long pipeline chauffé (à plus de 50 °C) au monde. Au total, ces deux projets représentent un investissement de 10 milliards de dollars et la mise en production est prévue en 2025 pour une durée de vingt-cinq ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ouganda, le pétrole de Total impose le silence et la peur                 Le Parlement européen demande l’arrêt des forages dans les zones « protégées et sensibles », ainsi que le report des travaux de Eacop, pendant un an, pour « étudier la faisabilité d’un tracé alternatif » permettant de préserver l’environnement et d’« envisager d’autres projets reposant sur les énergies renouvelables ». Les eurodéputés demandent également l’arrêt des violations des droits humains, et notamment la libération « immédiate » des défenseurs des droits de l’homme arrêtés de « manière arbitraire ». Et ils appellent à indemniser « rapidement, de manière juste et suffisante » les personnes expropriées ou privées d’accès à leurs terres par le projet Eacop.          Expropriés en attente d’indemnisation          Le texte de la résolution, non contraignante mais à la portée politique, reprend les conclusions de différentes expertises indépendantes. Il décrit un danger pour l’environnement et pour les ressources en eau, avec des inévitables « déversements de pétrole », avec des risques en particulier pour les installations offshore d’Eacop, qui seront construites « dans une zone très exposée au risque de tsunami ». Il rappelle également que les deux projets pourraient émettre jusqu’à 34 millions de tonnes de CO2 par an, soit plus de trente fois les émissions annuelles actuelles de l’Ouganda et de la Tanzanie réunis.        Il vous reste 54.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/15/le-parlement-europeen-denonce-deux-mega-projets-petroliers-de-totalenergies-en-ouganda_6141794_3244.html"},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en d\u00e9nonce deux m\u00e9ga projets p\u00e9troliers de TotalEnergies en Ouganda","dateCreated":"2022-09-15T18:02:18+02:00","datePublished":"2022-09-15T18:02:18+02:00","dateModified":"2022-09-15T18:02:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9nergies","Le Monde Afrique","Ouganda","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Les eurod\u00e9put\u00e9s demandent \u00e0 la multinationale fran\u00e7aise de reporter d\u2019un an le lancement de l\u2019immense ol\u00e9oduc Eacop afin de prot\u00e9ger les droits humains et l\u2019environnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/35/0/3037/1518/1342/671/60/0/afa6546_1663256917892-ap22186511725374.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-13">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La monnaie unique européenne est, de loin, la deuxième la plus utilisée au monde. Mais elle ne représentait en 2021 qu’environ 20 % des réserves des banques centrales mondiales, contre 60 % pour la devise américaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Économie mondiale             Vingt-trois ans après sa naissance, l’euro peine toujours à rivaliser avec le dollar      La monnaie unique européenne est, de loin, la deuxième la plus utilisée au monde. Mais elle ne représentait en 2021 qu’environ 20 % des réserves des banques centrales mondiales, contre 60 % pour la devise américaine.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Un peu plus de vingt-trois ans après sa création, et vingt ans après l’introduction des billets et des pièces, l’euro est, de loin, la deuxième monnaie la plus utilisée au monde. Mais il n’est pas près de concurrencer sérieusement le dollar, tant s’en faut. Ce demi-succès – ou semi-échec, suivant le point de vue adopté – se constate à tous les niveaux.          En 2021, la monnaie unique européenne représentait environ 20 % des réserves des banques centrales mondiales, contre 60 % pour le dollar, selon le bilan annuel de la Banque centrale européenne (BCE). Soit quatre fois plus que le yen, troisième devise mondiale, mais trois fois moins que le billet vert.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le dollar à plus de 1 euro : pourquoi le billet vert triomphe                 Pour les obligations internationales et les prêts internationaux, on retrouve environ le même ratio entre l’euro et le dollar, le premier étant trois fois moins utilisé. Le seul domaine où l’égalité est proche concerne les paiements transfrontaliers, pour le commerce mondial : l’euro tourne autour de 38 %, le dollar, à 42 %. La glissade de 12 % du premier face au second depuis le début de 2022 – autour de la parité depuis le 22 août, au plus bas depuis 2002 – symbolise ce résultat mitigé.               Les projections les plus enthousiastes des années 1990 paraissent à des années-lumière. En 1995, les économistes américains Jeffrey Frankel et Menzie Chinn affirmaient que le billet vert serait détrôné par l’euro dans les deux décennies suivantes, à condition que le Royaume-Uni décide de le rejoindre ou que le dollar poursuive sa chute. En 2008, ils ont réitéré leurs prévisions : « Même avec le Royaume-Uni hors [de la zone euro] (…), nous pensons que l’euro peut dépasser le dollar dès 2015. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                 Le dollar, « actif sûr » de référence          Eux montraient du doigt les faiblesses bien connues du dollar. Depuis des décennies, les Etats-Unis souffrent de « déficits jumeaux » : celui du budget de l’Etat et celui de la balance des comptes courants. Ils sont donc extrêmement dépendants du reste du monde pour se financer. Dans le même temps, ils utilisent l’arme du dollar de plus en plus souvent. Quand les talibans ont pris le pouvoir à Kaboul, à l’été 2021, Washington a gelé les réserves de la Banque centrale afghane. Ils ont fait de même avec la Russie lors de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.           En mars 2020, alors que les confinements en Europe provoquaient une panique sur les marchés, les investisseurs se sont rués sur le billet vert          Conscients du danger, des pays comme la Russie tentent de s’éloigner de la zone dollar depuis plusieurs années. En 2017, la Banque centrale russe avait près de 50 % de ses réserves en dollars. Au moment de l’invasion, c’était environ 16 %. Pourtant, à chaque crise financière, la domination du dollar réapparaît.            Il vous reste 50.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/15/vingt-trois-ans-apres-sa-naissance-l-euro-peine-toujours-a-rivaliser-avec-le-dollar_6141724_3234.html"},"headline":"Vingt-trois ans apr\u00e8s sa naissance, l\u2019euro peine toujours \u00e0 rivaliser avec le dollar","dateCreated":"2022-09-15T12:00:04+02:00","datePublished":"2022-09-15T12:00:04+02:00","dateModified":"2022-09-15T15:01:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","\u00c9conomie mondiale","Union europ\u00e9enne","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La monnaie unique europ\u00e9enne est, de loin, la deuxi\u00e8me la plus utilis\u00e9e au monde. Mais elle ne repr\u00e9sentait en\u00a02021 qu\u2019environ 20\u00a0% des r\u00e9serves des banques centrales mondiales, contre 60\u00a0% pour la devise am\u00e9ricaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/261/0/3500/1750/1342/671/60/0/d4522eb_fw1-global-forex-0717-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-14">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La Commission européenne propose ce jeudi 15 septembre un projet de texte visant à encadrer communautairement la sécurité des appareils connectés et des produits numériques au sein de l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Pixels               Avec le Cyber Resilience Act, l’Union européenne veut serrer la vis sur la cybersécurité      La Commission européenne propose ce jeudi 15 septembre un projet de texte visant à encadrer communautairement la sécurité des appareils connectés et des produits numériques au sein de l’Union européenne.          Par Louis Adam         Publié aujourd’hui à 14h52, mis à jour à 15h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Avec le Cyber Resilience Act, la Commission entend imposer plusieurs règles aux fabricants et éditeurs de produits connectés en matière de sécurité des données. Elle espère ainsi prémunir notamment contre la multiplication des défaillances de ces produits apparus dans la vie quotidienne depuis le début des années 2010.            A l’instar, par exemple, des nombreuses caméras de surveillance connectées dont les failles de sécurité sont fréquemment pointées du doigt par les chercheurs en sécurité et exploitées par les cybercriminels. Ou encore certains jouets connectés dont le fabricant a été mis en demeure par la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL) face aux risques d’espionnage auxquels ils exposent les enfants.            Mais le Cyber Resilience Act vise large : la proposition de la Commission vise à établir des règles communes pour l’ensemble des « produits comportant des éléments numériques », une définition large allant des dispositifs matériels aux logiciels. Quelques exceptions sont néanmoins prévues par le texte, qui laisse par exemple de côté les appareils du monde médical ou ceux destinés au secteur de l’aéronautique, déjà couverts par d’autres réglementations européennes.                             Lire aussi :  Ce qu’il faut retenir du discours d’Ursula von der Leyen sur l’état de l’UE : création d’une banque publique de l’hydrogène, Ukraine…                   Les services en ligne sont également exclus des régulations prévues dès lors qu’ils ne sont pas directement liés à un produit. Ainsi les logiciels de type messagerie instantanée et autres logiciels proposés en tant que service en ligne ne sont pas concernés. Mais le Cyber Resilience Act tel que voulu par la Commission européenne a l’ambition d’encadrer tout le reste : des smartphones aux processeurs en passant par les systèmes d’exploitation ou les navigateurs.                 Comme le résume Thierry Breton, commissaire au marché intérieur : « Les ordinateurs, les téléphones, les appareils ménagers, les dispositifs d’assistance virtuels, les voitures, les jouets… chacun de ces centaines de millions de produits connectés peut servir de porte d’entrée à une cyberattaque. Pourtant, aujourd’hui, la plupart des produits matériels et logiciels ne sont soumis à aucune obligation en matière de cybersécurité. En introduisant la cybersécurité dès la conception, l’acte législatif sur la cyber-résilience contribuera à protéger l’économie européenne et la sécurité de tous. »            A chaque produit sa catégorie            Le texte présenté par la Commission détaille une première série d’obligations s’appliquant à l’ensemble des produits ainsi définis, puis distingue une deuxième catégorie de produits considérés comme « critiques », qui représentent, selon les auteurs du texte, 10 % de l’ensemble des objets concernés par la régulation. Dans cette catégorie, elle-même divisée en deux « classes » selon leur niveau de criticité, on retrouve les outils jouant un rôle central dans la sécurité des réseaux ou ceux dont les failles de sécurité présentent un risque pour un grand nombre de personnes.            La Commission donne la liste des produits rangés dans cette catégorie, qui devront se soumettre à des exigences supplémentaires. Dans la classe 1, on retrouve par exemple les antivirus, les gestionnaires de mots de passe ou encore les VPN. La classe 2 comprend de son côté les systèmes d’exploitation pour ordinateurs, smartphones et serveurs, les objets connectés et routeurs à destination du monde industriel, ainsi que les logiciels essentiels à la gestion des services cloud (les « hyperviseurs »). La Commission se réserve le droit de modifier la liste des appareils et services concernés par le règlement.                Pour l’ensemble des produits, le texte prévoit deux mesures principales : les fabricants devront prendre en compte la sécurité de l’appareil ou du logiciel dès sa conception, et ils ne devront pas livrer de produits comportant des failles de sécurité connues. D’autres mesures, comme le déploiement de chiffrement pour protéger la confidentialité des données, pourront s’appliquer selon l’évaluation des risques réalisée par le constructeur ou par un tiers.             Les fabricants ne devront pas livrer de produits comportant des failles de sécurité connues            Parmi les obligations évoquées, le texte souhaite clarifier la documentation accompagnant les produits : ceux-ci devront être assortis d’informations claires concernant leur sécurité, le support technique proposé par le fournisseur ou l’installation de mises à jour de sécurité. Le Cyber Resilience Act prévoit également certaines dispositions visant à s’assurer que les constructeurs assurent la diffusion de correctifs de sécurité pendant au moins cinq ans, ainsi que la mise en place de procédures de gestion de vulnérabilités conformes aux directives de la Commission européenne.            Des amendes jusqu’à 15 millions d’euros            Des contraintes supplémentaires sont prévues pour les produits compris dans la catégorie « critique » : contrairement à la majorité des produits couverts par le règlement, ceux-ci devront démontrer leur conformité avec une norme déjà existante ou la faire vérifier par un organisme tiers désigné par chaque Etat membre. De plus, les fabricants seront tenus de signaler sous vingt-quatre heures à l’Agence de l’Union européenne pour la cybersécurité (Enisa) les nouvelles vulnérabilités découvertes dans ces produits et activement exploitées par des cybercriminels.                La Commission confie aux Etats membres le soin de désigner des organismes de surveillance du marché, chargés de vérifier la conformité des organisations et des produits à la nouvelle régulation. En cas de manquement, le texte prévoit des amendes pouvant s’élever jusqu’à 15 millions d’euros ou 2,5 % du chiffre d’affaires de l’entreprise fautive, ainsi que la possibilité d’interdire à un produit la commercialisation sur le sol européen.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bruxelles propose un « bouclier européen » contre les cyberattaques                   La proposition de la Commission est la première étape dans le parcours législatif européen du texte. Celui-ci doit encore recevoir l’accord du Parlement européen, ainsi que celui du Conseil de l’Union européenne. Les trois devront ensuite négocier pour s’accorder sur un texte final. De nombreux détails peuvent donc changer entre la proposition initiale de la Commission et le texte final qui sera adopté. En tant que règlement, le texte ne prévoit pas de transposition dans le droit français et s’appliquera de la même manière dans l’ensemble des Etats membres de l’Union européenne. Une fois adoptées, les entreprises et Etat membres « disposeront d’un délai de deux ans pour s’adapter aux nouvelles exigences », assure la Commission.                 Louis Adam           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 16 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/15/cyber-resilience-act-l-union-europeenne-veut-serrer-la-vis-sur-la-cybersecurite_6141754_4408996.html"},"headline":"Avec le Cyber Resilience Act, l\u2019Union europ\u00e9enne veut serrer la vis sur la cybers\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-09-15T14:52:56+02:00","datePublished":"2022-09-15T14:52:56+02:00","dateModified":"2022-09-15T15:45:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Pixels"],"keywords":["Vie en ligne","Union europ\u00e9enne","Europe","\u00c9conomie","International","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Pixels"],"description":"La Commission europ\u00e9enne propose ce jeudi 15\u00a0septembre un projet de texte visant \u00e0 encadrer communautairement la s\u00e9curit\u00e9 des appareils connect\u00e9s et des produits num\u00e9riques au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Adam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/659/0/7922/3961/1342/671/60/0/a46e480_1662107728050-pns-5685131.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/15/19-15">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La seule ville de l’Etat de Rio gouvernée par le parti de l’ancien président, favori pour l’élection présidentielle du 2 octobre, a mis en place des mesures d’économie solidaire, mais bute désormais sur ses promesses de démocratie participative.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           FRANCISCO PRONER/AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »                        International       Brésil         Les hauts et les bas de Marica, laboratoire social du parti de Lula au Brésil   Par Anne Vigna (Rio de Janeiro, correspondance)   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h12     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa seule ville de l’Etat de Rio gouvernée par le parti de l’ancien président, favori pour l’élection présidentielle du 2 octobre, a mis en place des mesures d’économie solidaire, mais bute désormais sur ses promesses de démocratie participative.                C’est d’abord le rouge que l’on note dès qu’on arrive à Marica, à près de 40 kilomètres à l’est de Rio de Janeiro. Cette ville située sur la côte atlantique respire pourtant le bleu avec ses six lagunes et sa fine bande de dunes entre mer et ciel ; la blancheur des pierres de ses églises et de ses maisons de pêcheurs frappe aussi le regard. Mais c’est bien le rouge, couleur du Parti des travailleurs (PT), qui domine : sur les écoles, la mairie, l’hôpital municipal Dr Ernesto Che Guevara, les bus.          Depuis quatorze ans, Marica est la seule des 92 villes de l’Etat de Rio de Janeiro à être gouvernée par le parti de l’ancien président, Luiz Inacio Lula da Silva (2003-2011), favori de l’élection présidentielle du 2 octobre qui l’oppose au président sortant Jair Bolsonaro. Ses près de 170 000 habitants ne sont qu’à une heure de route de la capitale, mais vivent sous d’autres latitudes. La misère s’est arrêtée comme par magie aux portes de « Marica la rouge », qui affiche, dans cet Etat dirigé par le bolsonarisme, la plus forte croissance économique de la région (autour de 6 % par an).          « Garantie de subsistance »          Adalton da Motta Mendonça, secrétaire municipal à l’économie solidaire, se souvient des mille problèmes hérités en 2008, au soir d’une victoire inespérée. Mais il n’a pas oublié non plus « cet élan, ce désir d’être le laboratoire du PT, de tester les idées de notre livre de chevet [ “la manière pétiste de gouverner”, un ouvrage collectif] et celles de Paul Singer ». Ce juif autrichien, réfugié au Brésil pendant la seconde guerre mondiale, ouvrier métallurgique puis professeur d’économie, fut l’un des fondateurs du PT. De 2003 à 2016, il a créé et dirigé le secrétariat d’Etat à l’économie solidaire à Brasilia, et développé le réseau des banques communautaires.                              Une femme plie un hamac à côté d'une voiture portant une affiche du Parti des travailleurs, dans la banlieue de Marica, dans l’Etat de Rio de Janeiro, au Brésil, le 5 septembre 2022.  FRANCISCO PRONER/AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »               En 2013, un secrétariat de ce type est créé à Marica, dirigé par M. da Motta Mendonça, pour verser le premier revenu de base citoyen (RBC), l’équivalent d’un revenu universel, une loi du député Eduardo Suplicy (PT) adoptée neuf ans plus tôt. Marica verse le premier RBC municipal du Brésil en « mumbuca », une monnaie numérique à usage local, équivalente en valeur au réal. Du nom du cours d’eau qui traverse la commune, le mumbuca n’a pas d’existence matérielle.               Le revenu (85 mumbucas, soit 26,50 euros au taux de change de l’époque) n’est pas universel, mais réservé aux familles les plus pauvres. « Même petit, le cercle vertueux se met en marche : on augmente progressivement les bénéficiaires et le montant, les commerçants voient leurs intérêts, sortent de l’illégalité, déclarent leur personnel, et on recouvre plus d’impôts pour réinvestir », explique Adalton da Motta Mendonça. Aujourd’hui, le revenu de base citoyen s’élève 38,80 euros, et la somme est versée à chaque membre, enfant et adulte, des familles bénéficiaires de l’Aide Brésil (qui reçoivent 116,60 euros par famille). Environ 42 500 bénéficiaires règlent leurs achats dans quelque 11 000 commerces par le biais d’une carte de crédit (rouge) alors que seule une centaine de boutiques l’acceptait au début.        Il vous reste 63.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/15/bresil-a-marica-les-hauts-et-les-bas-du-laboratoire-social-de-lula_6141756_3210.html"},"headline":"Les hauts et les bas de Marica, laboratoire social du parti de Lula au Br\u00e9sil","dateCreated":"2022-09-15T15:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-15T15:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-15T15:12:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"La seule ville de l\u2019Etat de Rio gouvern\u00e9e par le parti de l\u2019ancien pr\u00e9sident, favori pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 2\u00a0octobre, a mis en place des mesures d\u2019\u00e9conomie solidaire, mais bute d\u00e9sormais sur ses promesses de d\u00e9mocratie participative.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/745/0/8935/4467/1342/671/60/0/156c109_1663220623779-francisco-proner-vu-7ae.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-16">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Si les aides de l’Etat ont été revalorisées, elles sont loin de pallier les difficultés d’un grand nombre d’étudiants issus des classes moyennes et populaires, très affectés par l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »                         M Campus        Vie étudiante         La très chère rentrée des étudiants : « Une petite sortie peut plomber tout le budget prévu pour le mois »   Par Alice Raybaud   Publié hier à 06h55, mis à jour à 16h29     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageSi les aides de l’Etat ont été revalorisées, elles sont loin de pallier les difficultés d’un grand nombre d’étudiants issus des classes moyennes et populaires, très affectés par l’inflation.                Assise sur un muret à la sortie de l’amphithéâtre, Lisa Alkar, 19 ans, se remémore avec un camarade une vidéo TikTok qui a tourné cet été. Sur celle-ci, une étudiante racontait son dilemme : s’autoriser à aller boire un verre avec des amis ou garder le peu d’argent qu’il lui restait pour se nourrir. « J’ai partagé la vidéo, parce que je m’y reconnaissais totalement », souligne Lisa, dans son sweat blanc floqué de la mention « Staps », sa filière. Cheveux plaqués en un chignon bas, l’étudiante fait sa deuxième rentrée à l’université Paris-Nanterre, avec, comme beaucoup, une certaine inquiétude côté budget.          Ce mois de septembre, l’inflation – qui s’élève à 5,8 % sur un an et pourrait atteindre 6,6 % fin décembre, selon l’Insee – vient aggraver les difficultés financières d’une population étudiante déjà fragilisée par des années de crise sanitaire. En particulier pour les jeunes qui vivent seuls. « Le paquet de pâtes que j’achète d’habitude à 50 centimes est à plus d’un euro… », soupire Lisa, qui jongle avec une bourse mensuelle de 450 euros et son aide personnalisée au logement (APL) pour payer le loyer de son studio à Nanterre (550 euros) et l’ensemble des frais du quotidien. Tout l’été, elle a travaillé dans un magasin de sport. Et poursuivra, comme l’an dernier, ce job en parallèle des cours. Elle vient de redoubler sa première année de licence.                              Lisa Alkar, 19 ans, et Imen Kara, 20 ans, toutes les deux étudiantes à Nanterre, le 8 septembre 2022. Lisa vit avec une bourse de 450 euros et l’APL. Imen, elle, a cumulé les petits boulots l’an dernier, « c’est sûrement la raison qui fait que je retape ma L2 », explique-t-elle.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               En face d’elle, Imen Kara, 20 ans, est dans le même cas. Face à un coût de la vie qui « montait déjà crescendo », elle avait dû trouver, l’année dernière, un job de quinze heures par semaine dans un laser game, cumulé à un poste d’entraîneuse de handball. « Il fallait bien ça pour manger correctement, mais c’est sûrement la raison qui fait que je retape ma L2 », déplore l’étudiante inscrite en Staps. Comme l’année à venir s’annonce, là encore, « difficile » financièrement, Imen a pris un emploi en service civique pour s’assurer un revenu.          Des aides d’urgence          Les frais spécifiques aux étudiants n’échappent pas à la tendance : dans leurs enquêtes annuelles, publiées en août, l’UNEF et la FAGE anticipent respectivement des hausses de 6,5 % et 7,4 % du coût de la vie étudiante. La quasi-totalité des postes de dépenses est concernée : une envolée des prix des complémentaires santé (+ 32,2 %), du matériel pédagogique (+ 15,9 %) ou encore de l’assurance-logement (+ 11,8 %), selon la FAGE. Des hausses qualifiées d’« historiques ».               Ce sont surtout les prix de la consommation courante, dans les supermarchés, qui viennent grever les budgets. De quoi rendre difficile le remplissage d’un chariot pour les étudiants, dont une partie d’entre eux grossissait déjà les files de distributions alimentaires, ces derniers mois. Et, cet hiver, l’alourdissement du coût de l’énergie ajoutera une pression supplémentaire sur les dépenses des jeunes qui vivent seuls. Enfin, si les loyers augmentent un peu moins que le reste (+ 1,7 % en région et + 0,6 % en Ile-de-France, d’après l’UNEF), ils restent le premier poste de dépenses des étudiants (en moyenne 560 euros mensuels au niveau national).        Il vous reste 69.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/09/14/inflation-crise-du-logement-la-tres-chere-rentree-des-etudiants_6141528_4401467.html"},"headline":"La tr\u00e8s ch\u00e8re rentr\u00e9e des \u00e9tudiants\u00a0: \u00ab\u00a0Une petite sortie peut plomber tout le budget pr\u00e9vu pour le mois\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-14T06:55:09+02:00","datePublished":"2022-09-14T06:55:09+02:00","dateModified":"2022-09-15T16:29:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Vie \u00e9tudiante"],"keywords":["\u00c9tudes sup","Universit\u00e9s","Vie \u00e9tudiante","M Campus"],"description":"Si les aides de l\u2019Etat ont \u00e9t\u00e9 revaloris\u00e9es, elles sont loin de pallier les difficult\u00e9s d\u2019un grand nombre d\u2019\u00e9tudiants issus des classes moyennes et populaires, tr\u00e8s affect\u00e9s par l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Alice Raybaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/1607/0/3571/1785/1342/671/60/0/c3718c9_1663054184070-girette-hl-universite-45019.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vie \u00e9tudiante","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vie-etudiante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-17">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Dans l’exposition « Frida Kahlo : au-delà des apparences », c’est toute la vie de la peintre mexicaine, faite de dignité, de flamboyance et de souffrance, que donne à voir le musée de la Mode de la ville de Paris. Un mélange singulier où des tenues traditionnelles et des bijoux précolombiens côtoient des corsets orthopédiques et des prothèses de jambe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Thérèse Verrat et Vincent Toussaint pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Les portfolios de M         Frida Kahlo au Palais Galliera, une garde-robe longtemps restée secrète   Par Clément Ghys   Publié aujourd’hui à 05h30     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       En imagesDans l’exposition « Frida Kahlo : au-delà des apparences », c’est toute la vie de la peintre mexicaine, faite de dignité, de flamboyance et de souffrance, que donne à voir le musée de la Mode de la ville de Paris. Un mélange singulier où des tenues traditionnelles et des bijoux précolombiens côtoient des corsets orthopédiques et des prothèses de jambe.                Les expositions de mode ont coutume de célébrer une élégance idéale, de donner à voir des tenues portées autrefois par des mondaines ou des actrices, de faire admirer les reliquats d’un passé supposé harmonieux. Celle qui s’ouvre ce 15 septembre au Palais Galliera, à Paris, célèbre une tout autre élégance, torturée, bouleversante et d’une force rare. Au Musée de la mode de la Ville de Paris est présentée « Frida Kahlo : au-delà des apparences », une sélection de 200 objets personnels de la peintre mexicaine (1907-1954), dont de nombreux vêtements, bijoux et autres accessoires.          Bien sûr, il y aura de quoi ravir l’œil : des tenues traditionnelles mexicaines multicolores portées par l’artiste au quotidien et représentées dans ses autoportraits, des colliers précolombiens qu’elle collectionnait… Mais cette garde-robe ne se limite pas à cet ensemble chatoyant.          Traces du martyr          On y trouve aussi des corsets orthopédiques et des prothèses de jambe. Autant de traces du martyre que fut son existence ponctuée de drames : une poliomyélite contractée à l’âge de 6 ans qui atrophie sa jambe droite et la rend boiteuse à vie ; un accident à l’âge de 18 ans où, percutée par un tramway, elle est transpercée par une barre de métal au niveau de l’abdomen et du bassin ; une opération, en août 1953, lors de laquelle elle est amputée de cette jambe gangrenée qui l’aura tant fait souffrir.                              Une prothèse de jambe avec botte en cuir et soie brodée de motifs chinois.  THÉRÈSE VERRAT ET VINCENT TOUSSAINT POUR M LE MAGAZINE DU MONDE                                   Orthèse dorsale de Taylor (1946).  THÉRÈSE VERRAT ET VINCENT TOUSSAINT POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               C’est la garde-robe d’une vie qu’expose le Palais Galliera. « Toutes ces tenues sont un témoignage vivant, bouleversant d’une vie cassée, mais aussi du pouvoir qu’a l’art d’exorciser les drames », estime Miren Arzalluz, directrice du musée parisien et cocommissaire de l’exposition, citant les nombreux autoportraits dans lesquels la peintre s’est ­représentée avec ces prothèses médicales.               Gérard de Cortanze, auteur d’une biographie, Viva Frida, à paraître le 14 septembre, décrit ainsi le rapport que l’artiste entretenait avec sa propre allure : « Elle devra toujours en faire plus pour se faire accepter, se faire aimer. En rajouter dans la ­tendresse, la vulgarité, le sexe, l’engagement ­politique. Cette provocation s’exprime dans ­l’attitude, la façon d’être, de s’habiller, de paraître. Pour ne pas mourir, elle qui est en permanence mise à nu, avancera masquée, maquillée, couverte de bijoux, parfumée. »          Dans une salle de bains          Tous ces effets personnels exposés à Galliera viennent du même endroit, de la Casa Azul, la « Maison bleue » du quartier de Coyoacán, à Mexico, où elle est née, où elle est morte et où elle a vécu la majeure partie de sa vie, notamment avec son mari, le peintre Diego Rivera, dont elle divorça avant de l’épouser à nouveau – un épisode parmi d’autres d’une vie personnelle agitée, qui la fit multiplier les maîtresses et les amants (dont Léon Trotski, en exil au Mexique).        Il vous reste 68.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/15/frida-kahlo-au-palais-galliera-une-garde-robe-longtemps-restee-secrete_6141666_4500055.html"},"headline":"Frida Kahlo au Palais Galliera, une garde-robe longtemps rest\u00e9e secr\u00e8te","dateCreated":"2022-09-15T05:30:10+02:00","datePublished":"2022-09-15T05:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Les portfolios de M"],"keywords":["Arts","Culture","M le mag","Les portfolios de M"],"description":"Dans l\u2019exposition \u00ab\u00a0Frida Kahlo\u00a0: au-del\u00e0 des apparences\u00a0\u00bb, c\u2019est toute la vie de la peintre mexicaine, faite de dignit\u00e9, de flamboyance et de souffrance, que donne \u00e0 voir le mus\u00e9e de la Mode de la ville de Paris. Un m\u00e9lange singulier o\u00f9 des tenues traditionnelles et des bijoux pr\u00e9colombiens c\u00f4toient des corsets orthop\u00e9diques et des proth\u00e8ses de jambe.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Ghys"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/146/0/1208/604/1342/671/60/0/51a543a_218981-3287344.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les portfolios de M","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu-en-images/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-18">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Trois Iraniens sont inquiétés par la justice tandis que sept autres sont visés par des sanctions. Tous sont accusés de cyberattaques, notamment contre un hôpital pour enfants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Sécurité informatique             Les Etats-Unis inculpent et sanctionnent des pirates informatiques iraniens      Trois Iraniens sont inquiétés par la justice tandis que sept autres sont visés par des sanctions. Tous sont accusés de cyberattaques, notamment contre un hôpital pour enfants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h32, mis à jour à 12h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les Etats-Unis continuent de hausser le ton contre les cyberattaques iraniennes. Quelques jours après avoir accusé Téhéran d’être à l’origine d’une vaste offensive contre l’Albanie, les autorités américaines ont annoncé, mercredi 14 septembre, avoir inculpé trois pirates informatiques qu’elles accusent d’avoir mené de multiples attaques par rançongiciels.                           La fiche de recherche du FBI visant trois Iraniens accusés de cyberattaques.  FBI / CAPTURE D’ÉCRAN                 Et pas n’importe lesquelles : Mansour Ahmadi (34 ans) Ahmad Khatibi Aghda (45 ans) et Amir Hossein Nickaein Ravari (30 ans) s’en seraient pris à des centaines d’entités dans le monde, aux Etats-Unis, au Royaume-Uni, en Israël et en Russie notamment. Parmi leurs victimes américaines figurent aussi bien des petites entreprises qu’une compagnie d’électricité, des municipalités, l’association représentant les avocats (American Bar Association), mais aussi un refuge pour victimes de violences conjugales et l’hôpital pour enfants de Boston.                             Voir notre dossier :  Attaques aux rançongiciels : la déferlante                   Les rançongiciels sont des logiciels malveillants qui chiffrent les données informatiques, rendant les systèmes souvent inutilisables. Les pirates réclament ensuite une rançon – en l’occurrence plusieurs milliers de dollars – pour déverrouiller les fichiers. Certains ont accepté : le refuge pour femmes victimes de violences a ainsi versé 13 000 dollars (environ 13 000 euros) pour récupérer ses données et empêcher leur divulgation.                 Les trois hommes se trouvent probablement en Iran, a précisé à l’Agence France-Presse (AFP) un haut responsable du ministère de la justice sous le couvert de l’anonymat. Le département d’Etat offre 10 millions de dollars de récompense pour toute information permettant de les localiser. « Cela montre notre détermination à empêcher toute attaque au rançongiciel contre nos infrastructures », a commenté le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken.            Un lien avec le régime de Téhéran            Dans des communiqués distincts, le département d’Etat et celui du Trésor assurent que les individus inculpés sont « affiliés aux gardiens de la révolution », l’armée idéologique de l’Iran. Le département du Trésor a d’ailleurs annoncé des sanctions contre ces trois individus, deux entreprises iraniennes spécialisées dans le numérique qu’ils dirigent et sept autres ressortissants iraniens, les accusant également d’avoir mené des attaques informatiques.            L’inculpation judiciaire ne mentionne aucun lien avec le gouvernement iranien et le FBI soutient que le but « principal » de ces cyberattaques était l’enrichissement personnel. Certaines de leurs victimes étaient d’ailleurs iraniennes, ont fait savoir les autorités américaines.                Cette différence s’explique par la manière dont est structuré l’appareil cyber iranien, qui a recours de manière importante à des sous-traitants sélectionnés parmi les entreprises privées du pays. Il est donc tout à fait crédible que certains aient pu, en parallèle, mener des attaques pour leur seul profit.            Ce lien avec les gardiens de la révolution est également accrédité par une autre source : au printemps, les noms de certains des individus sanctionnés et inculpés aujourd’hui par les Etats-Unis avaient filtré sur le groupe Telegram « Lab Dookthegan ». Ce groupe, opposant au régime de Téhéran et dont l’identité réelle est inconnue, s’est taillé une réputation depuis plusieurs années en dévoilant les détails techniques des outils offensifs utilisés par les pirates étatiques iraniens, et, dans certains cas, l’identité de ces derniers. Selon ce groupe, considéré comme fiable par de nombreux experts, ces individus sont bel et bien affiliés aux gardiens de la révolution.            Ces accusations américaines correspondent aussi à l’évolution de la menace informatique iranienne. L’utilisation des rançongiciels par des groupes de pirates affiliés à l’Etat iranien est une tendance lourde de ces deux dernières années, selon de nombreuses entreprises spécialisées dans l’analyse des cyberattaques. D’après ces dernières, si certaines attaques semblent crapuleuses, d’autres sont conçues pour infliger des dégâts dans le tissu économique, récupérer des informations sensibles et semer le désordre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 16 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/15/les-etats-unis-inculpent-et-sanctionnent-des-pirates-informatiques-iraniens_6141730_4408996.html"},"headline":"Les Etats-Unis inculpent et sanctionnent des pirates informatiques iraniens","dateCreated":"2022-09-15T12:32:05+02:00","datePublished":"2022-09-15T12:32:05+02:00","dateModified":"2022-09-15T12:32:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Cybercriminalit\u00e9","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Cyberespionnage"],"description":"Trois Iraniens sont inqui\u00e9t\u00e9s par la justice tandis que sept autres sont vis\u00e9s par des sanctions. Tous sont accus\u00e9s de cyberattaques, notamment contre un h\u00f4pital pour enfants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/79/0/1095/547/1342/671/60/0/af2be3c_1663232565922-iran-cyber-actors.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 informatique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-informatique/"}}
       

        
  
