<FILE-date="2022/09/15/19">

<article-nb="2022/09/15/19-1">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La file d’attente pour se recueillir un instant devant le cercueil de la reine, à Westminster Hall, pourrait atteindre 16 kilomètres. Cinq cents toilettes de chantier ont été installées sur le parcours où se mêlent des Britanniques de tous horizons.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                             International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             A Londres, des heures d’attente pour rendre un dernier hommage à Elizabeth II      La file d’attente pour se recueillir un instant devant le cercueil de la reine, à Westminster Hall, pourrait atteindre 16 kilomètres. Cinq cents toilettes de chantier ont été installées sur le parcours où se mêlent des Britanniques de tous horizons.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h23    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Près de Tower Bridge, à Londres, début de la file d’attente, déjà longue de plus de six kilomètres ce jeudi 15 septembre, pour rendre hommage à la reine, dont le cercueil est exposé à Westminster Hall jusqu’au lundi 19 septembre, jour de ses funérailles.  MARTIN MEISSNER / AP               Jeudi 15 septembre, 7 heures du matin, métro Westminster. La station est encore calme, des personnes s’y engouffrent par grappes, la démarche hésitante. Doudoune ou sac de supermarché sous le bras, elles viennent juste de sortir de Westminster Hall, l’immense salle médiévale où elles ont communié quelques instants avec leur reine. Depuis la veille au soir, le cercueil d’Elizabeth II y est exposé sur un haut catafalque violet, surmonté de la couronne impériale, du sceptre et du globe, les symboles flamboyants et séculaires de son autorité. La veillée funèbre est ouverte au public, elle durera jour et nuit jusqu’à l’aube des funérailles, lundi 19 septembre.                           Lire aussi :  Le cercueil de la reine Elizabeth II a rejoint le palais de Westminster, à Londres, où les Britanniques peuvent lui rendre un dernier hommage                 Vincent, un vieux monsieur, et Joanna, sa fille, deux Londoniens, sortent tout juste de l’enceinte du palais de Westminster, un peu sonnés. A l’intérieur, « c’était très silencieux, très paisible, émouvant », souffle Vincent. « On est arrivés dans la queue hier soir vers 22 h 30, on a attendu un peu moins de 8 heures, ça va, mais on est un peu fatigués, on rentre se reposer », ajoute-t-il. « On a pu voir la relève de la garde ! Ils changent toutes les vingt minutes, précise sa fille, réjouie, ça valait vraiment la peine de venir ».          Photos et selfies prohibés          A deux pas, devant les grilles du Parlement, une jeune femme, Annabel Squires, sourire timide, vient aussi de sortir du palais. « J’ai commencé la queue hier vers 23 heures, elle faisait environ 2,5 miles [3,2 kilomètres] de long. Mais ça a passé assez vite, on a discuté avec nos voisins, on s’est fait des amis qu’on ne reverra probablement jamais », ajoute cette habitante de Canterbury, venue pour l’occasion.               « Ma mère m’a encouragée à venir. Elle a participé à la veillée funèbre pour le premier ministre Winston Churchill [du 26 au 30 janvier 1965]. C’est un grand changement pour nous. La reine a toujours été là, elle ne disait pas grand-chose, elle parlait pour Noël, des choses comme ça, mais elle était un élément de stabilité, on en a besoin pour structurer nos vies », explique encore Annabel, qui pense – comme beaucoup d’autres, que Charles III a plutôt réussi ses premiers jours de règne. « Il devrait faire un bon roi, il a de l’expérience », conclut la jeune femme.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Charles III proclamé roi : de Windsor à la City, une journée riche en symboles pour marquer la communion nationale                 A l’intérieur de Westminster Hall, le silence est effectivement presque religieux. À la queue leu leu, en deux files longeant chacune une aile de l’immense salle (érigée à partir de 1097 sur ordre de Guillaume II, fils de Guillaume le Conquérant), les gens contournent respectueusement le catafalque, flanqué par des soldats de la garde royale en grand apparat. Photos et selfies sont prohibés, tout comme les pauses prolongées. La plupart inclinent la tête en passant devant le cercueil, certains font le signe de croix, beaucoup essuient des larmes.        Il vous reste 62.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/15/a-londres-des-heures-d-attente-pour-rendre-un-dernier-hommage-a-elizabeth-ii_6141799_3210.html"},"headline":"A Londres, des heures d\u2019attente pour rendre un dernier hommage \u00e0 Elizabeth II","dateCreated":"2022-09-15T18:23:19+02:00","datePublished":"2022-09-15T18:23:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"La file d\u2019attente pour se recueillir un instant devant le cercueil de la reine, \u00e0 Westminster Hall, pourrait atteindre 16 kilom\u00e8tres. Cinq cents toilettes de chantier ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9es sur le parcours o\u00f9 se m\u00ealent des Britanniques de tous horizons.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/381/0/7716/3858/1342/671/60/0/56951e8_b383da29051f45afb2b1d89c089d7b87-b383da29051f45afb2b1d89c089d7b87-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-2">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Vladimir Poutine a rencontré Xi Jinping pour la première fois depuis l’invasion de l’Ukraine. Le président russe a dénoncé les pays qui veulent un « monde unipolaire » et applaudi « la position équilibrée de nos amis chinois en ce qui concerne la crise ukrainienne ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 15 septembre                     Le contexte          Image de couverture :   ALEXANDR DEMYANCHUK / SPUTNIK/ AFP          C’est la première rencontre entre Vladimir Poutine et Xi Jinping depuis le début de la guerre. Devant le président chinois, Vladimir Poutine a dénoncé les pays qui veulent un « monde unipolaire ». Le président russe retrouvait son homologue, en Ouzbékistan, pour la première fois depuis l’invasion de l’Ukraine. La Chine est disposée à soutenir avec la Russie leurs « intérêts fondamentaux », a répondu Xi Jinping, selon les médias d’Etat chinois. L’UE soutiendra l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra », a dit, quant à elle,  la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, lors de sa visite à Kiev.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a été victime d’un accident de la route. A Kiev, une automobiliste a percuté le véhicule qui transportait le président ukrainien, qui n’a pas été grièvement blessé dans l’accident, a déclaré son porte-parole dans la nuit du mercredi 14 au jeudi 15 septembre. « Le président a été examiné par un médecin, aucune blessure grave n’a été détectée. Les forces de l’ordre vont enquêter sur toutes les circonstances de l’accident », a-t-il aussi avancé, sans autre précision.Frappée dans la soirée par sept missiles russes, selon les autorités locales, la ville de Kryvy Rih (centre de l’Ukraine), qui compte six cent mille habitants, est confrontée à la crue subite d’une rivière, l’Inhoulets, qui menace le centre-ville et un autre quartier. M. Zelensky a dénoncé une « tentative d’inonder Kryvy Rih ». Le bombardement n’a pas fait de victimes, selon le gouverneur de la région, Valentyn Reznitchenko.« Nous n’avançons que dans une direction, en avant, vers la victoire », a écrit sur Telegram M. Zelensky. En soirée, dans son adresse quotidienne, il a souligné que « la quasi-totalité de la région de Kharkiv [était] libérée », avec la prise de « quatre cents localités » aux troupes russes, ce qui signifie un retour à « une vie normale et sûre » pour « les cent cinquante mille Ukrainiens qui sont restés sur ce territoire ».L’Ukraine contrôle pleinement plus de 4 000 kilomètres carrés des territoires qu’elle a repris aux forces russes et est en cours de stabilisation de quelque 4 000 kilomètres carrés supplémentaires, avait annoncé M. Zelensky, mardi. La veille, le président ukrainien avait déclaré que l’armée ukrainienne avait repris 6 000 kilomètres carrés de territoire occupé par les forces russes depuis le début du mois. Des responsables ukrainiens ont toutefois rappelé que reprendre un territoire ne signifiait pas qu’il était totalement sûr         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Analyse. Vladimir Poutine cherche un soutien anti-occidental auprès de Xi Jinping         Décryptage. Derrière la contre-offensive de l’armée ukrainienne, l’omniprésent soutien des Etats-Unis         Reportage. A Zaporijia, sur la ligne de démarcation entre pays libre et zone occupée         Témoignage. « Je scrolle sur Facebook. Trois amis d’amis sont tombés au combat en libérant les territoires du Sud et de l’Est »         Décryptage. Des pistes pour garantir la sécurité du pays, en cas de cessation des combats         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Editorial. La stratégie occidentale validée par la contre-offensive         Video. La contre-offensive ukrainienne crée le malaise chez les Russes         Décryptage. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 15 septembre                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-15T16:10:59+00:00","coverageEndTime":"2022-09-16T04:10:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Chine soutiendra avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, l...","description":"Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 Xi Jinping pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9nonc\u00e9 les pays qui veulent un \u00ab\u00a0monde unipolaire\u00a0\u00bb et applaudi \u00ab\u00a0la position \u00e9quilibr\u00e9e de nos amis chinois en ce qui concerne la crise ukrainienne\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Chine soutiendra avec la Russie leurs « intérêts fondamentaux », l’UE promet d’être aux côtés de l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 Xi Jinping pour la premi\u00e8re fois depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9nonc\u00e9 les pays qui veulent un \u00ab\u00a0monde unipolaire\u00a0\u00bb et applaudi \u00ab\u00a0la position \u00e9quilibr\u00e9e de nos amis chinois en ce qui concerne la crise ukrainienne\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/0/0/5438/3648/1342/900/3/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-15T16:10:59+00:00"
,"endDate":"2022-09-16T04:10:59+00:00"
  Le Conseil des gouverneurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a adopt\u00e9 ce jeudi une r\u00e9solution appelant la Russie \u00e0 se retirer de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, r\u00e9guli\u00e8rement cible de bombardements, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources diplomatiques.          Le texte, soumis par la Pologne et le Canada, a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9 par 26 des 35 Etats membres, la Russie et la Chine votant contre, a pr\u00e9cis\u00e9 un diplomate contact\u00e9 par l\u2019AFP. Les forces russes ont pris le contr\u00f4le de la centrale d\u00e9but mars, peu apr\u00e8s le d\u00e9but de leur invasion de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: le Conseil des gouverneurs de l\u2019AIEA appelle au retrait russe","dateModified":"2022-09-15T16:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T16:13:08+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019ONU se prononceront vendredi sur une proposition visant \u00e0 permettre exceptionnellement au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u2019intervenir par vid\u00e9o lors de la semaine de haut niveau de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, la semaine prochaine, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources diplomatiques.          En\u00a02020 et 2021, en raison du Covid-19, le \u00ab\u00a0d\u00e9bat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb annuel qui voit les dirigeants du monde entier se succ\u00e9der \u00e0 la tribune avait eu lieu au moins en partie virtuellement, permettant \u00e0 de nombreux dirigeants de s\u2019exprimer par message vid\u00e9o. Cette ann\u00e9e, la r\u00e9union se fera enti\u00e8rement en pr\u00e9sentiel, et seuls les chefs d\u2019Etat et de gouvernement pr\u00e9sents pourront s\u2019exprimer. Pour les pays dont le dirigeant ne fait pas le voyage, comme la Russie ou la Chine, c\u2019est le repr\u00e9sentant du niveau le plus \u00e9lev\u00e9 qui peut parler, mais apr\u00e8s tous les chefs d\u2019Etat et de gouvernement.          Le projet de texte vu par l\u2019AFP, qui sera soumis \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale vendredi, note que certains dirigeants \u00ab\u00a0ne peuvent pas participer en personne\u00a0\u00bb \u00e0 cette session de haut niveau \u00ab\u00a0pour des raisons hors de leur contr\u00f4le li\u00e9e \u00e0 une invasion \u00e9trang\u00e8re, une agression, des hostilit\u00e9s militaires\u00a0\u00bb.          Le texte propose ainsi que l\u2019Ukraine soumette \u00ab\u00a0un discours pr\u00e9enregistr\u00e9 de son pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, sans que cela ne \u00ab\u00a0constitue un pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb pour les sessions ult\u00e9rieures de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale. Selon la derni\u00e8re liste disponible, l\u2019intervention de l\u2019Ukraine est pr\u00e9vue mercredi 21\u00a0septembre dans l\u2019apr\u00e8s-midi.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie en f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est adress\u00e9 plusieurs fois par vid\u00e9o aux membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9. La derni\u00e8re fois, fin ao\u00fbt, l\u2019ambassadeur russe s\u2019\u00e9tait oppos\u00e9, en vain, \u00e0 cette intervention par vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Possible participation de Volodymyr Zelensky \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU en vid\u00e9o","dateModified":"2022-09-15T16:57:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T15:27:24+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des tergiversations, les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019exception de la Hongrie, vont demander au Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) de surveiller la situation en Russie, a appris l\u2019Agence France-Presse (AFP) de sources diplomatiques.          Un projet de r\u00e9solution demandant la cr\u00e9ation d\u2019un mandat de rapporteur sp\u00e9cial sur la situation des droits humains en Russie est en cours d\u2019\u00e9laboration pour \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9e lors de la 51\u1d49 session du Conseil qui se tient jusqu\u2019au 7\u00a0octobre \u00e0 Gen\u00e8ve, ont expliqu\u00e9 ces sources \u00e0 l\u2019AFP. C\u2019est le Luxembourg qui devrait pr\u00e9senter le projet de r\u00e9solution au nom du groupe. D\u2019autres pays sont sur le point de se joindre au projet.          \u00ab\u00a0Il incombe aux Etats europ\u00e9ens de d\u00e9poser imm\u00e9diatement une r\u00e9solution visant \u00e0 \u00e9tablir le mandat ou bien nous risquons encore six mois d\u2019inaction face \u00e0 la crise des droits de l\u2019homme en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Dave Elseroad de l\u2019ONG Human Rights House Foundation \u00e0 Gen\u00e8ve. Le sujet \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sur la table des pays membres de l\u2019UE lors de la pr\u00e9c\u00e9dente session du Conseil des droits de l\u2019homme cet \u00e9t\u00e9, mais aucun consensus n\u2019avait \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 sur le calendrier d\u2019action.          Maintenant que les pays europ\u00e9ens ont d\u00e9cid\u00e9 de passer \u00e0 l\u2019action, ils vont devoir parvenir \u00e0 construire une alliance assez forte, les textes devant \u00eatre approuv\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des 47 Etats membres du Conseil des droits de l\u2019homme.          Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a lanc\u00e9, en mai, une enqu\u00eate sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine, et les enqu\u00eateurs doivent \u00eatre entendus le 23\u00a0septembre par le Conseil. Mais des pressions croissantes s\u2019exercent pour que l\u2019organe s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits de l\u2019homme en Russie et cr\u00e9e un poste de rapporteur sp\u00e9cial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-six pays de l\u2019UE vont demander \u00e0 l\u2019ONU de surveiller la situation des droits humains en Russie","dateModified":"2022-09-15T15:37:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T14:45:04+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et Volodymyr Zelensky \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une plaque portant le nom de Mme Von der Leyen, sur l\u2019all\u00e9e de la Bravoure, \u00e0 Kiev, le 15 septembre 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/19d6b5e_1663251716104-2022-09-15t141523z-1268970332-rc2phw9zw8yi-rtrmadp-3-ukraine-crisis-eu.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Chine soutiendra avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, l...","dateModified":"2022-09-15T14:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T14:36:16+00:00","articleBody":"     Kiev compte bient\u00f4t int\u00e9grer le march\u00e9 commun de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), o\u00f9 les biens, services et capitaux peuvent circuler librement entre les pays, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0La question prioritaire pour nous est l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine au sein du march\u00e9 commun de l\u2019UE comme nous sommes sur le chemin vers un statut d\u2019Etat membre de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune, \u00e0 Kiev,  avec la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula Von der Leyen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine veut int\u00e9grer le march\u00e9 commun europ\u00e9en, d\u00e9clare Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-09-15T14:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T14:23:40+00:00","articleBody":"     Des v\u00e9hicules blind\u00e9s seront prochainement\u00a0livr\u00e9s \u00e0 Kiev, mais pas \u00e0 ce stade les chars de combat r\u00e9clam\u00e9s par l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 aujourd\u2019hui Christine Lambrecht, la ministre de la d\u00e9fense allemande.          \u00ab\u00a0Il est encourageant de voir les succ\u00e8s que l\u2019Ukraine a pu remporter ces derniers jours, notamment gr\u00e2ce aux armes allemandes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Lambrecht devant la presse. La contre-offensive men\u00e9e par Kiev \u00ab\u00a0montre combien il est important de mettre rapidement \u00e0 la disposition de l\u2019Ukraine d\u2019autres \u00e9quipements militaires\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          La ministre a ainsi annonc\u00e9 l\u2019envoi de deux nouveaux lance-roquettes multiples MARS-II, ainsi que 200 roquettes. L\u2019Ukraine va aussi se faire livrer 50 v\u00e9hicules de transport tout-terrain de type Dingo. L\u2019Allemagne n\u2019entend pas en revanche \u00e0 ce stade livrer des chars de combat Leopard-2, pourtant r\u00e9clam\u00e9s avec insistance par l\u2019Ukraine.          Berlin continue de miser sur un syst\u00e8me de livraisons circulaire\u00a0: la Gr\u00e8ce va ainsi recevoir des blind\u00e9s allemands de type Marder, eux aussi demand\u00e9s par Kiev, et Ath\u00e8nes va en \u00e9change livrer \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb, selon Mme\u00a0Lambrecht, des blind\u00e9s plus anciens.          \u00ab\u00a0Il est important pour moi de pr\u00e9ciser clairement que ces livraisons n\u2019affaibliront pas la Bundeswehr [l\u2019arm\u00e9e allemande]\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la ministre. \u00ab\u00a0Nous sommes toujours en mesure d\u2019assurer la d\u00e9fense de l\u2019Alliance [OTAN] et du pays et il est important pour moi que nos alli\u00e9s sur le flanc est puissent compter sur nous pour tenir nos promesses\u00a0\u00bb, a fait valoir Mme\u00a0Lambrecht.          Le gouvernement d\u2019Olaf Scholz est critiqu\u00e9 ces derniers jours, \u00e0 Kiev comme \u00e0 Berlin, pour ses r\u00e9ticences \u00e0 livrer des chars de combat, susceptibles d\u2019aider \u00e0 faire la diff\u00e9rence en pleine offensive ukrainienne contre la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin va livrer des armes \u00e0 Kiev mais pas les chars demand\u00e9s","dateModified":"2022-09-15T14:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T14:10:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident chinois, Xi Jinping, a fait savoir aujourd\u2019hui \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, que son pays \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 travailler avec Moscou, a rapport\u00e9 un m\u00e9dia d\u2019Etat chinois.          \u00ab\u00a0La Chine est dispos\u00e9e \u00e0 travailler avec la Russie \u00e0 un soutien ferme et mutuel sur les questions li\u00e9es aux int\u00e9r\u00eats fondamentaux de chacun, et approfondir la coop\u00e9ration pratique en mati\u00e8re de commerce, d\u2019agriculture, de connectivit\u00e9 et d\u2019autres domaines\u00a0\u00bb, a dit Xi Jinping, selon un compte-rendu de la t\u00e9l\u00e9vision publique CCTV.                Xi Jinping et Vladimir Poutine lors d\u2019une r\u00e9union trilat\u00e9rale en marge du sommet des dirigeants de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef \u00e0 Samarcande, le 15\u00a0septembre 2022. ALEXANDR DEMYANCHUK \/ SPUTNIK\/ AFP           Les deux hommes se sont vus ce jeudi en marge d\u2019un sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS) en Ouzb\u00e9kistan, leur premi\u00e8re rencontre depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, et le premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger du pr\u00e9sident Xi depuis les d\u00e9buts de la pand\u00e9mie de coronavirus.          Les relations P\u00e9kin-Moscou \u00e9taient tumultueuses durant la guerre froide, mais les deux voisins se sont nettement rapproch\u00e9s ces derni\u00e8res d\u00e9cennies pour faire front commun face \u00e0 l\u2019influence des Etats-Unis. La Chine se refuse ainsi depuis l\u2019intervention du 24 f\u00e9vrier \u00e0 employer le mot\u00a0\u00ab\u00a0invasion\u00a0\u00bb\u00a0pour d\u00e9crire les op\u00e9rations militaires lanc\u00e9es par Moscou en Ukraine. Le pouvoir chinois n\u2019a par ailleurs jamais condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, et rejette la faute du conflit sur les Etats-Unis et l\u2019OTAN.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine est dispos\u00e9e \u00e0 soutenir avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, dit Xi Jinping \u00e0 V...","dateModified":"2022-09-15T14:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T13:54:00+00:00","articleBody":"     Pendant une visite dans la capitale ukrainienne jeudi, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, a d\u00e9clar\u00e9, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse conjointe avec le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky\u00a0:           Nous ne pourrons jamais \u00e9galer le sacrifice que r\u00e9alisent les Ukrainiens, [mais] ce que nous pouvons dire, c\u2019est que vous aurez vos amis europ\u00e9ens \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s aussi longtemps qu\u2019il le faudra. Nous sommes amis pour toujours.           En Ukraine, Mme\u00a0Von der Leyen s\u2019est entretenue avec M.\u00a0Zelensky et le premier ministre, Denys Chmyhal, se disant impressionn\u00e9e par la \u00ab\u00a0bravoure\u00a0\u00bb des forces ukrainiennes sur le front et confirmant une aide financi\u00e8re de 5\u00a0milliards d\u2019euros pour Kiev propos\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne au d\u00e9but de septembre.          Il s\u2019agissait de la troisi\u00e8me visite en Ukraine pour Mme Von der Leyen \u2013 qui a re\u00e7u jeudi une d\u00e9coration ukrainienne de la part de M.\u00a0Zelensky \u2013 mais de sa premi\u00e8re depuis que l\u2019Ukraine est devenue un Etat candidat \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE soutiendra l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, dit Von der Leyen \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-09-15T14:24:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T13:25:03+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sidents chinois, Xi Jinping, russe, Vladimir Poutine, et mongol, Ukhnaa Khurelsukh, posent pour une photo lors du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, le 15 septembre 2022. SPUTNIK \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/9b3eba7_1663248179226-2022-09-15t131332z-1746062471-rc2phw9vr42v-rtrmadp-3-uzbekistan-sco-russia-china.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Chine soutiendra avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, l...","dateModified":"2022-09-15T14:25:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#655053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T13:18:45+00:00","articleBody":"     Ma\u00eetresse de conf\u00e9rences \u00e0 l\u2019universit\u00e9 \u00adParis-Nanterre, sp\u00e9cialiste des soci\u00e9t\u00e9s postsovi\u00e9tiques, Anna Colin Lebedev vient de publier\u00a0Jamais fr\u00e8res\u00a0? Ukraine et Russie\u00a0: une trag\u00e9die postsovi\u00e9tique, qui para\u00eet en m\u00eame temps que\u00a0Russes et Ukrainiens, les fr\u00e8res in\u00e9gaux. Du Moyen Age \u00e0 nos jours, de l\u2019historien autrichien d\u2019origine suisse Andreas Kappeler, notamment auteur de\u00a0Petite histoire de l\u2019Ukraine\u00a0(Institut d\u2019\u00e9tudes slaves, 1997). Deux livres fondamentaux, et compl\u00e9mentaires, pour tenter de comprendre les soubassements et les enjeux de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine. Ils ont accept\u00e9 d\u2019en discuter ensemble pour \u00ab\u00a0Le Monde des livres\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Anna Colin Lebedev et Andreas Kappeler\u00a0: \u00ab\u00a0Ukrainiens et Russes ne sont plus des fr\u00e8res. Ce sont des ennemis\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soubassements et enjeux de l\u2019agression russe contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-15T13:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T12:56:21+00:00","articleBody":"     Les ministres du commerce du G7, r\u00e9unis dans le ch\u00e2teau de Neuhardenberg, en Allemagne, ont promis, jeudi, d\u2019accro\u00eetre leurs efforts pour faire pression sur la Russie afin de limiter les moyens dont elle dispose pour financer la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous maintiendrons et \u00e9largirons \u00e9galement nos efforts coordonn\u00e9s pour emp\u00eacher la Russie de profiter de son agression ill\u00e9gale et pour r\u00e9duire sa capacit\u00e9 de poursuivre la guerre\u00a0\u00bb, ont-ils d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 veut \u00ab\u00a0emp\u00eacher la Russie de profiter\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-15T13:05:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T12:50:17+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame russe a r\u00e9voqu\u00e9 jeudi l\u2019autorisation de diffusion du site Internet du m\u00e9dia Nova\u00efa Gazeta, a annonc\u00e9 ce dernier, un nouveau coup contre ce bastion du journalisme d\u2019investigation qui a critiqu\u00e9 l\u2019intervention en Ukraine. Sur son compte Telegram, Nova\u00efa Gazeta a fait savoir que la Cour supr\u00eame avait donn\u00e9 raison \u00e0 une plainte du gendarme des m\u00e9dias russes, Roskomnadzor. Le site du journal permet d\u2019acc\u00e9der librement aux archives et aux enqu\u00eates publi\u00e9es par Nova\u00efa Gazeta.          Le journal a dit qu\u2019il allait faire appel. En cas de confirmation de cette d\u00e9cision, il ne pr\u00e9cise pas si cette mesure signifiera une fermeture du site internet, ou seulement une interdiction d\u2019y publier de nouveaux contenus journalistiques. Cette d\u00e9cision fait partie de trois plaintes d\u00e9pos\u00e9es \u00e0 la fin de juillet par Roskomnadzor et approuv\u00e9es par la justice russe. Au d\u00e9but de septembre, un tribunal de Moscou a ainsi r\u00e9voqu\u00e9 la licence de la version papier du journal, puis celle d\u2019une nouvelle revue lanc\u00e9e en Russie par Nova\u00efa Gazeta.          Dans les faits, le journal ne para\u00eet plus depuis la fin de mars dans le pays, quand il avait d\u00e9cid\u00e9 de suspendre sa publication par crainte de repr\u00e9sailles, en pleine r\u00e9pression des critiques de l\u2019attaque en Ukraine. Mais, ces derni\u00e8res semaines, le site du m\u00e9dia a repris la publication de contenus. Au d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt, la r\u00e9daction de Nova\u00efa Gazeta a \u00e9galement lanc\u00e9 un nouveau site, Novaya.media, qui permet de lire anonymement ses contenus en Russie.          Le r\u00e9dacteur en chef du journal, Dmitri Mouratov, a \u00e9t\u00e9 colaur\u00e9at, en\u00a02021, du prix Nobel de la paix. Lors de l\u2019audience \u00e0 la Cour supr\u00eame, M.\u00a0Mouratov a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0le meurtre\u00a0\u00bb de son journal, d\u2019apr\u00e8s ses propos cit\u00e9s par Nova\u00efa Gazeta. Selon lui, cette mesure va priver les lecteurs russes du \u00ab\u00a0droit \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb. Selon Nova\u00efa Gazeta, la Cour supr\u00eame a ordonn\u00e9 la r\u00e9vocation de la licence de son site Internet au motif qu\u2019il avait cit\u00e9 des organisations d\u00e9clar\u00e9es \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb sans mentionner explicitement qu\u2019elles avaient ce statut.             Lire aussi :     Le Nobel de la paix Dmitri Mouratov\u00a0: \u00ab\u00a0Nous, journalistes, sommes l\u2019antidote contre la tyrannie\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: la justice r\u00e9voque la licence du site du m\u00e9dia Nova\u00efa Gazeta","dateModified":"2022-09-15T13:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T12:06:44+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine, s\u2019est entretenu avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique populaire de Chine, Xi Jinping, en Ouzb\u00e9kistan. Lors de cette rencontre, la premi\u00e8re entre les deux chefs d\u2019Etat depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a dit \u00e0 son homologue chinois\u00a0: \u00ab\u00a0Les tentatives pour cr\u00e9er un monde unipolaire ont r\u00e9cemment pris une forme absolument laide et sont totalement inacceptables.\u00a0\u00bb Il a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions beaucoup la position \u00e9quilibr\u00e9e de nos amis chinois en ce qui concerne la crise ukrainienne.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident chinois a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la Chine [\u00e9tait] dispos\u00e9e \u00e0 travailler avec la Russie pour assumer sa responsabilit\u00e9 de grande puissance, jouer un r\u00f4le de premier plan et injecter de la stabilit\u00e9 et de l\u2019\u00e9nergie positive dans un monde parcouru par le chaos\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Vladimir Poutine cherche un soutien antioccidental aupr\u00e8s de Xi Jinping          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors d\u2019un entretien avec Xi Jinping, Poutine d\u00e9nonce les efforts visant \u00e0 cr\u00e9er un \u00ab\u00a0monde unipolai...","dateModified":"2022-09-15T13:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T12:03:16+00:00","articleBody":"     Un nouveau tir de missiles russe a vis\u00e9 la ville natale du pr\u00e9sident ukrainien ce midi, touchant une \u00ab\u00a0entreprise industrielle\u00a0\u00bb et causant de \u00ab\u00a0s\u00e9rieux d\u00e9g\u00e2ts\u00a0\u00bb sans faire de victimes, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019administration militaire locale, Oleksandr Vilkoul, sur Telegram. Hier, huit missiles avaient touch\u00e9 cette ville du centre de l\u2019Ukraine, endommageant un barrage sur l\u2019Inhoulets, un affluent du Dniepr.          \u00ab\u00a0La frappe de missiles russe sur les structures hydrauliques de Kryvyi Rih est un crime de guerre et un acte de terreur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba.          Kryvy Rih est un des piliers \u00e9conomiques du pays et une grande partie de ses activit\u00e9s mini\u00e8res et sid\u00e9rurgiques ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9orient\u00e9es vers l\u2019effort de guerre ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville natale de Zelensky, Kryvy Rih, de nouveau touch\u00e9e par des missiles russes, selon un responsable lo...","dateModified":"2022-09-15T12:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T11:32:34+00:00","articleBody":"     Rep\u00e9r\u00e9e par le site sp\u00e9cialis\u00e9 sur la criminalit\u00e9 financi\u00e8re Gotham City, cette enqu\u00eate du m\u00e9dia japonais Nikkei Asia r\u00e9v\u00e8le comment \u00ab\u00a0le p\u00e9trole russe circule toujours vers l\u2019Europe via les eaux au large de la Gr\u00e8ce\u00a0\u00bb.          Depuis six mois, Nikkei Asia a d\u00e9nombr\u00e9 quarante et un transferts de p\u00e9trole de navire \u00e0 navire contre un\u00a0seul pour l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Ces transferts permettent de cacher la provenance de l\u2019or noir, faisant passer la cargaison d\u2019un bateau russe \u00e0 un bateau non touch\u00e9 par les sanctions. Un p\u00e9trolier transportant 300\u00a0000 barils produits par la soci\u00e9t\u00e9 russe Rosneft est ainsi arriv\u00e9 en Grande-Bretagne en juin. Sa cargaison a \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9e avec les Russes par une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce suisse, qui l\u2019a ensuite revendue \u00e0 un grossiste britannique.          Cette technique n\u2019est pas nouvelle\u00a0: elle est largement utilis\u00e9e par la Cor\u00e9e du Nord pour contourner les sanctions internationales et se fournir en charbon, cuivre et p\u00e9trole.          Si les importations de p\u00e9trole russe vers l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni ne sont pas encore interdites (elles le seront respectivement en f\u00e9vrier\u00a02023 et d\u00e9cembre\u00a02022), de nombreux pays tentent d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 de r\u00e9duire leur consommation de p\u00e9trole russe et de se fournir aupr\u00e8s d\u2019autres producteurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De plus en plus de transferts de navire \u00e0 navire pour cacher la provenance du p\u00e9trole russe","dateModified":"2022-09-15T11:42:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T11:17:05+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, venue \u00e0 Kiev pour montrer son soutien au peuple ukrainien et faire avancer le processus d\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien en fin de matin\u00e9e.          Elle a re\u00e7u de ses mains la premi\u00e8re classe de l\u2019ordre de Iaroslav le Sage, prince de Kiev, fondateur de la cath\u00e9drale Sainte-Sophie au XIe\u00a0si\u00e8cle. \u00ab\u00a0C\u2019est un grand honneur, a-t-elle \u00e9crit sur Twitter. Je l\u2019accepte au nom de tous les citoyens europ\u00e9ens.\u00a0\u00bb                    Il s\u2019agit de la premi\u00e8re apparition publique de M.\u00a0Zelensky depuis qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un accident de voiture hier soir. Une voiture est entr\u00e9e en collision avec les voitures du pr\u00e9sident et de son escorte \u00e0 Kiev, sans faire de bless\u00e9s graves.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen rencontre Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-09-15T11:21:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T10:36:09+00:00","articleBody":"     Nouveau coup dur pour le bastion du journalisme d\u2019investigation russe, vigoureux critique de la guerre en Ukraine. Ce matin, la Cour supr\u00eame russe a r\u00e9voqu\u00e9 l\u2019autorisation de diffusion du site Internet du journal Nova\u00efa Gazeta, novayagazeta.ru, a annonc\u00e9 ce dernier sur son compte Telegram. Cette d\u00e9cision lui interdit th\u00e9oriquement d\u2019y publier des contenus journalistiques.          La Cour supr\u00eame avait donn\u00e9 raison \u00e0 une plainte du gendarme des m\u00e9dias russes, Roskomnadzor, qui r\u00e9clamait la fermeture du site, consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00ab\u00a0agent \u00e9tranger\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons le droit de faire appel de la d\u00e9cision et nous allons certainement l\u2019utiliser\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi la r\u00e9daction dans un second message sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice r\u00e9voque l\u2019autorisation de diffusion du site du journal russe \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-15T10:43:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T10:24:57+00:00","articleBody":"     Le principal producteur de p\u00e9trole russe, Rosneft, a affich\u00e9 ce matin une hausse de 13 % de son b\u00e9n\u00e9fice net semestriel, qui a atteint 432 milliards de roubles (7,26 milliards d\u2019euros).          \u00ab\u00a0Rosneft a subi une pression sans pr\u00e9c\u00e9dent de facteurs externes d\u00e9favorables et de sanctions ill\u00e9gales\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Igor Sechin, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 une efficacit\u00e9 op\u00e9rationnelle \u00e9lev\u00e9e et \u00e0 des d\u00e9cisions de gestion appropri\u00e9es, nous avons pu assurer la continuit\u00e9 des activit\u00e9s et d\u00e9montrer des r\u00e9sultats stables\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Sechin.          Les entreprises p\u00e9troli\u00e8res russes ont d\u00fb faire face aux sanctions occidentales \u00e0 la suite l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qui ont limit\u00e9 leurs ventes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger et compliqu\u00e9 leur financement. Mais le prix du p\u00e9trole ayant explos\u00e9 au cours du premier semestre, le produit des ventes a augment\u00e9 de 5,7 % par rapport \u00e0 l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente.          Au d\u00e9but de\u00a0septembre, Washington a exhort\u00e9 les treize membres de l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole et leurs dix alli\u00e9s, formant l\u2019OPEP+, \u00e0 augmenter leur production pour faire descendre les prix de l\u2019\u00e9nergie. Une fin de non-recevoir a \u00e9t\u00e9 oppos\u00e9e aux Etats-Unis par ces derniers, qui ont pris le 5 septembre la d\u00e9cision de r\u00e9duire leur production de p\u00e9trole afin de soutenir les prix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rosneft affiche un b\u00e9n\u00e9fice en hausse \u00e0 7,26 millards d\u2019euros au premier semestre, malgr\u00e9 les sancti...","dateModified":"2022-09-15T10:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T09:54:38+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin souhaiter une d\u00e9cision rapide sur l\u2019\u00e9ventuelle livraison par Berlin de chars de combat r\u00e9clam\u00e9s par l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Une politique \u00e9trang\u00e8re guid\u00e9e par les droits humains \u00bb doit \u00ab\u00a0constamment se demander comment nous pouvons aider \u00e0 lib\u00e9rer encore plus de villages, et donc \u00e0 sauver des vies\u00a0\u00bb, notamment gr\u00e2ce aux livraisons de chars Leopard\u00a02, fait valoir la ministre dans le quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung. Dans la \u00ab\u00a0phase d\u00e9cisive dans laquelle se trouve actuellement l\u2019Ukraine, je ne pense pas (\u2026) qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019une d\u00e9cision \u00e0 retarder longtemps\u00a0\u00bb, estime l\u2019\u00e9cologiste, qui a effectu\u00e9, samedi, une deuxi\u00e8me visite \u00e0 Kiev.          Cette prise de parole vise \u00e0 presser le chancelier, Olaf Scholz, critiqu\u00e9 en Ukraine, mais \u00e9galement au sein de sa propre coalition, pour ses r\u00e9ticences \u00e0 livrer des chars de combat \u00e0 Kiev.          La cheffe de la diplomatie allemande a ajout\u00e9 vouloir discuter avec l\u2019industrie de l\u2019armement de la possibilit\u00e9 de cr\u00e9er des lignes de production pour les munitions manquantes, par exemple pour les chars de d\u00e9fense a\u00e9rienne Gepard.          Interrog\u00e9 sur la question, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, a affirm\u00e9 ce matin, lors d\u2019une r\u00e9union des ministres du commerce du G7 dans le Land du Brandebourg, l\u2019intention du gouvernement de \u00ab\u00a0livrer davantage d\u2019armes, (\u2026) des armes ad\u00e9quates en fonction du d\u00e9veloppement de la guerre\u00a0\u00bb.          Pour en savoir plus sur la situation en Allemagne\u00a0:              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev presse Berlin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer les livraisons d\u2019armes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La cheffe de la diplomatie allemande presse le chancelier de prendre une d\u00e9cision concernant l\u2019envoi \u00e9ve...","dateModified":"2022-09-15T11:44:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T09:33:15+00:00","articleBody":"     Loin de l\u2019Ukraine, mais toujours en lien avec la situation sur le terrain, les pr\u00e9sidents de la Chine, Xi Jinping, et de la Russie, Vladimir Poutine, se r\u00e9unissent aujourd\u2019hui en Ouzb\u00e9kistan, pour un sommet r\u00e9gional aux allures de front face \u00e0 l\u2019Occident.          MM.\u00a0Xi et Poutine seront rejoints dans la ville de Samarcande, une \u00e9tape-cl\u00e9 sur l\u2019antique Route de la soie, par les dirigeants de l\u2019Inde, du Pakistan, de la Turquie, de l\u2019Iran, et d\u2019autres pays, pour un sommet de deux jours de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS). Si la principale r\u00e9union de ce sommet aura lieu demain, c\u2019est la rencontre bilat\u00e9rale entre les pr\u00e9sidents chinois et russe jeudi qui sera la plus scrut\u00e9e, leurs pays \u00e9tant au c\u0153ur de crises diplomatiques internationales.          Pour M. Poutine, qui s\u2019efforce d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer un virage vers l\u2019Asie face aux sanctions occidentales contre Moscou pour son invasion de l\u2019Ukraine, ce sommet est l\u2019occasion de montrer que la Russie n\u2019est pas isol\u00e9e sur la sc\u00e8ne mondiale. M.\u00a0Xi, qui effectue en Asie centrale son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie due au\u00a0coronavirus, pourra renforcer encore sa stature de dirigeant de premier plan avant un congr\u00e8s du Parti communiste chinois, en octobre, lors duquel il vise un troisi\u00e8me mandat in\u00e9dit.          Leur rencontre a aussi un air de d\u00e9fi lanc\u00e9 aux Etats-Unis, qui ont pris la t\u00eate des sanctions contre\u00a0Moscou et\u00a0du soutien militaire \u00e0 Kiev et suscit\u00e9 l\u2019ire de P\u00e9kin avec les visites de plusieurs responsables am\u00e9ricains \u00e0 Ta\u00efwan. \u00ab\u00a0L\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef offre une alternative r\u00e9elle aux structures orient\u00e9es vers l\u2019Occident\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mardi \u00e0 la presse le conseiller diplomatique du Kremlin, Iouri Ouchakov. Il s\u2019agit de la \u00ab\u00a0plus grande organisation du monde, qui comprend la moiti\u00e9 de la population de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb et elle \u0153uvre pour un \u00ab\u00a0ordre international juste\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          La derni\u00e8re rencontre entre MM.\u00a0Poutine et Xi remonte \u00e0 f\u00e9vrier, lorsque le pr\u00e9sident russe s\u2019\u00e9tait rendu aux Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin, quelques jours avant l\u2019offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine. Sans explicitement soutenir l\u2019intervention russe, P\u00e9kin a plusieurs fois exprim\u00e9 ces derniers mois son appui \u00e0 Moscou, isol\u00e9 en Occident. Moscou, de son c\u00f4t\u00e9, a soutenu la position de la Chine lors des r\u00e9centes tensions autour de Ta\u00efwan. Le mois dernier, P\u00e9kin a aussi pris part \u00e0 des man\u0153uvres militaires conjointes en Russie, avant d\u2019accepter de r\u00e9gler ses contrats gaziers avec Moscou en roubles et en yuans. Et non plus en devises occidentales.          Selon les deux \u00e9conomistes Fran\u00e7ois Chimits et Antonia Hmaidi, les importations et les exportations entre\u00a0P\u00e9kin et\u00a0Moscou ont bondi dans plusieurs secteurs au cours des mois qui ont suivi l\u2019offensive russe en\u00a0Ukraine.          Pour en savoir plus, lisez leur tribune\u00a0:             Lire aussi :     \u00ab\u00a0La Chine n\u2019a fait montre d\u2019aucune retenue dans ses \u00e9changes avec la Russie\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Xi Jinping et Vladimir Poutine se retrouveront aujourd\u2019hui en Ouzb\u00e9kistan","dateModified":"2022-09-15T09:47:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T09:20:36+00:00","articleBody":"     Le chef officieux du Groupe Wagner, Evgueni Prigojine, a confirm\u00e9 hier que sa milice priv\u00e9e, surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, avait recrut\u00e9 des prisonniers russes afin de participer au conflit en Ukraine, relaie l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre dans son rapport quotidien.          Dans un discours de recrutement film\u00e9 dans une prison et mis en ligne par un journaliste d\u2019investigation, Evgueni Prigojine affirme ainsi que des prisonniers russes, des \u00ab\u00a0r\u00e9cidivistes\u00a0\u00bb, participent \u00e0 la guerre depuis le 1er\u00a0juillet, date \u00e0 laquelle ils ont contribu\u00e9 \u00e0 la prise de la centrale thermique de Vouhlehirska.          \u00ab\u00a0La guerre est difficile. Elle n\u2019a rien \u00e0 voir avec la guerre de Tchetch\u00e9nie ou celle d\u2019Afghanistan, explique-t-il. Je d\u00e9pense en munitions deux fois plus qu\u2019\u00e0 Stalingrad\u00a0\u00bb, du nom de la c\u00e9l\u00e8bre bataille ayant oppos\u00e9 les Russes aux nazis de juillet 1942\u00a0 \u00e0 f\u00e9vrier\u00a01943.          Pour autant, poursuit Evgueni Prigojine, ceux qui s\u2019engageront seront r\u00e9compens\u00e9s\u00a0: apr\u00e8s six mois de combats, les prisonniers seront graci\u00e9s. Ils pourront rentrer chez eux ou rester dans les rangs de la milice Wagner, pr\u00e9cise le financier proche de M. Poutine.                    Le Kremlin essaie par tous les moyens d\u2019augmenter ses troupes sur le terrain, sans pour autant recourir \u00e0 la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, susceptible d\u2019exacerber les tensions sociales dans la soci\u00e9t\u00e9 russe.          A la fin d\u2019ao\u00fbt, M.\u00a0Poutine avait ordonn\u00e9 d\u2019accro\u00eetre les effectifs de l\u2019arm\u00e9e russe de 10\u00a0%, soit quelque 137\u00a0000\u00a0soldats d\u2019ici \u00e0 janvier\u00a02023. Mais \u00ab\u00a0il est peu probable que cet effort soit couronn\u00e9 de succ\u00e8s\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 la presse, une haut responsable du Pentagone ayant requis l\u2019anonymat, expliquant que l\u2019arm\u00e9e russe a historiquement du mal \u00e0 atteindre ses objectifs de recrutement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Groupe Wagner recrute des prisonniers russes pour les envoyer au front","dateModified":"2022-09-15T09:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T08:46:11+00:00","articleBody":"                     Des ouvriers r\u00e9parent le barrage de Kryvy Rih, dans l\u2019oblast de Dnipropetrovsk, sur cette photo publi\u00e9e par le service d\u2019urgence ukrainien, le 15\u00a0septembre\u00a02022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 Des sauveteurs proc\u00e8dent \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation d\u2019une zone inond\u00e9e, \u00e0 Kryvy Rih, sur cette photo publi\u00e9e par le service d\u2019urgence ukrainien, le 15\u00a0septembre\u00a02022. STATE EMERGENCY SERVICE OF UKRAI \/ VIA REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/dd7ba6f_ogi002-ukraine-crisis-city-water-0915-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images de Kryvy Rih, dont le barrage a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par des missiles russes","dateModified":"2022-09-15T09:23:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T08:08:43+00:00","articleBody":"     Hier, un bombardement russe a touch\u00e9 la ville de Kryvy Rih, dans le centre de l\u2019Ukraine. Un barrage a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9, provoquant la crue d\u2019une rivi\u00e8re, l\u2019Inhoulets. Depuis, \u00ab\u00a0cent douze maisons ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9es\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le chef de l\u2019administration militaire de la ville, Oleksandr Vilkoul, lors d\u2019un point video sur Telegram. \u00ab\u00a0Les travaux de r\u00e9paration du barrage sont en cours et les inondations diminuent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Kryvy Rih, ville natale de Volodymyr Zelensky, est devenue l\u2019un des piliers \u00e9conomiques du pays. Une grande partie des activit\u00e9s mini\u00e8res et sid\u00e9rurgiques de la ville ont, en effet, \u00e9t\u00e9 r\u00e9orient\u00e9es vers l\u2019effort de guerre.          Autre raison pour laquelle ce barrage pourrait avoir \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9, selon le rapport du jour de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre\u00a0: la rupture de cette infrastructure pourrait \u00ab\u00a0endommager les ponts \u00e0 pontons ukrainiens situ\u00e9s plus en aval, (\u2026) [utiles aux] troupes ukrainiennes [qui] tentent [d\u2019avancer] au niveau de Davydiv Brid dans le cadre de la contre-offensive en cours \u00e0 Kherson\u00a0\u00bb.                    Pour en savoir plus sur cette ville, lisez notre reportage\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pas de culte de la personnalit\u00e9 \u00e0\u00a0Kryvy Rih, la ville natale du pr\u00e9sident Zelensky                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville natale de Zelensky, Kryvy Rih, touch\u00e9e par des inondations \u00e0 la suite d\u2019un bombardement russe","dateModified":"2022-09-15T14:00:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T07:51:07+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes sont parvenues \u00e0 regagner du terrain ces derniers jours, gr\u00e2ce \u00e0 deux contre-offensives men\u00e9es dans les r\u00e9gions de Kherson et de Kharkiv. Assiste-t-on \u00e0 un tournant d\u00e9cisif dans cette guerre\u00a0? Les journalistes R\u00e9my Ourdan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ukraine, et Emmanuel Grynszpan, sp\u00e9cialiste de la Russie, fournissent des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans un \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre-offensive ukrainienne\u00a0: le tournant de la guerre\u00a0?","dateModified":"2022-09-15T08:01:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T07:22:54+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne est arriv\u00e9e \u00e0 Kiev. Sa \u00ab\u00a0troisi\u00e8me visite depuis le d\u00e9but de la guerre\u00a0\u00bb, note-t-elle sur Twitter. Elle rencontrera Volodomyr Zelensky et le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, pour \u00ab\u00a0discuter de la meilleure fa\u00e7on de proc\u00e9der pour continuer \u00e0 rapprocher [les] \u00e9conomies [de l\u2019Ukraine et des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne] et [leurs] populations tandis que l\u2019Ukraine progresse dans le processus d\u2019adh\u00e9sion\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). Les Europ\u00e9ens avaient ent\u00e9rin\u00e9 en juin la candidature de l\u2019Ukraine, qui ambitionne de rejoindre l\u2019UE et l\u2019OTAN, au grand dam de Moscou.                    \u00ab\u00a0Poutine \u00e9chouera et l\u2019Europe vaincra\u00a0\u00bb, avait-elle d\u00e9clar\u00e9 hier, au Parlement europ\u00e9en, \u00e0 Strasbourg, en pr\u00e9sence de l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident ukrainien, ajoutant que l\u2019UE maintiendrait ses sanctions contre la Russie. \u00ab\u00a0C\u2019est le moment pour nous de faire preuve de d\u00e9termination et non d\u2019apaisement\u00a0\u00bb, avait-elle conclu.             Lire aussi :   Ce qu\u2019il faut retenir du discours d\u2019Ursula von der Leyen sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019UE\u00a0: cr\u00e9ation d\u2019une banque publique de l\u2019hydrog\u00e8ne, Ukraine\u2026                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen \u00e0 Kiev pour parler \u00e9conomie et int\u00e9gration \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne ","dateModified":"2022-09-15T08:39:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T06:59:20+00:00","articleBody":"     Ce matin, le maire par int\u00e9rim de Zaporijia, Anatolii Kurtiev\u00a0, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019un nouveau bombardement russe avait touch\u00e9 sa ville. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, on sait que les fen\u00eatres [d\u2019un] b\u00e2timent [qui abritait une entreprise] ont \u00e9t\u00e9 souffl\u00e9es. Les d\u00e9g\u00e2ts ont provoqu\u00e9 une panne de courant, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Selon les informations pr\u00e9liminaires, personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9.\u00a0\u00bb          Dans une autre publication, plus tard dans la matin\u00e9e, le maire a ajout\u00e9, citant l\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral des forces arm\u00e9es de l\u2019Ukraine, que l\u2019arm\u00e9e russe \u00ab\u00a0tentait de renforcer la premi\u00e8re ligne de d\u00e9fense dans la r\u00e9gion de Zaporijia en d\u00e9pla\u00e7ant les r\u00e9serves des unit\u00e9s du 3e corps de son arm\u00e9e, ainsi que les restes des unit\u00e9s qui ont \u00e9t\u00e9 retir\u00e9es de la r\u00e9gion de Kharkiv\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle frappe sur la ville de Zaporijia, le maire accuse Moscou  ","dateModified":"2022-09-15T07:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T06:39:16+00:00","articleBody":"     Dans son point de renseignement quotidien, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continuent de consolider leur contr\u00f4le des zones nouvellement lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019oblast de Kharkiv. Les forces russes se sont largement retir\u00e9es de la zone situ\u00e9e \u00e0 l\u2019ouest de la rivi\u00e8re Oskil\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Certaines unit\u00e9s [russes] se sont retir\u00e9es en relativement bon ordre et sous contr\u00f4le, tandis que d\u2019autres ont fui dans une apparente panique\u00a0\u00bb, laissant derri\u00e8re elles des \u00ab\u00a0\u00e9quipements de grande valeur\u00a0\u00bb, notent les services de renseignement britanniques.          \u00ab\u00a0Parmi ceux-ci, on trouve au moins un radar de contrebatterie Zoopark [destin\u00e9 \u00e0 d\u00e9tecter les tirs d\u2019artillerie adverses] et au moins un v\u00e9hicule de commandement et de contr\u00f4le d\u2019artillerie IV14. Cet abandon montre (\u2026) les d\u00e9faillances localis\u00e9es probables du commandement et du contr\u00f4le\u00a0\u00bb, conclut Londres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certaines unit\u00e9s russes \u00ab\u00a0ont fui dans une apparente panique\u00a0\u00bb, selon les services de renseignement b...","dateModified":"2022-09-15T06:54:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T06:30:27+00:00","articleBody":"     Selon les informations publi\u00e9es ce matin par le Financial Times, les Etats-Unis et l\u2019Union europ\u00e9enne intensifient leur pression sur la Turquie afin qu\u2019elle applique les sanctions contre la Russie, \u00e0 propos desquelles elle a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent refus\u00e9 de s\u2019engager. Selon le quotidien britannique, la commissaire europ\u00e9enne charg\u00e9e des services financiers, Mairead McGuinness, a l\u2019intention de se rendre en Turquie le mois prochain.          Les Occidentaux craignent en effet que le secteur bancaire du pays ne soit une potentielle porte d\u00e9rob\u00e9e pour le financement illicite russe. Et ce, d\u2019autant plus que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, dont le pays est membre de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) depuis 1952, a r\u00e9cemment promis d\u2019approfondir la coop\u00e9ration \u00e9conomique avec Moscou.          Le mois dernier, M.\u00a0Erdogan, qui rencontrera Vladimir Poutine vendredi, avait d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il y avait de \u00ab\u00a0s\u00e9rieux progr\u00e8s\u00a0\u00bb dans l\u2019expansion du syst\u00e8me de paiement russe Mir en Turquie. Cinq des plus grandes banques turques \u2013\u00a0Vakifbank, Ziraat Bank, Is Bank, DenizBank et Halkbank\u00a0\u2013 sont ainsi membres de ce syst\u00e8me de paiement d\u00e9velopp\u00e9 par la banque centrale russe comme une solution de rechange nationale \u00e0 Visa et Mastercard afin de contourner les sanctions occidentales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Occidentaux augmentent la pression sur la Turquie pour faire appliquer les sanctions visant la Russie","dateModified":"2022-09-15T06:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:50:04+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Izioum, le 14\u00a0septembre\u00a02022. STR \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/1b486a1_5190375-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Chine soutiendra avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, l...","dateModified":"2022-09-15T05:24:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:40:01+00:00","articleBody":"           Le 14\u00a0septembre\u00a02022, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu \u00e0 Izioum, ville au sud-est de Kharkiv lib\u00e9r\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. AP                 Le pr\u00e9sident ukrainien fait un selfie avec un agent de police d\u2019Izioum, le 14\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP                 Un habitant de la ville d\u2019Izioum passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un char russe hors service et abandonn\u00e9, le 14\u00a0septembre\u00a02022. LEO CORREA \/ AP                 Un immeuble endommag\u00e9, \u00e0 Izioum, le 14 septembre 2022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 Un membre des services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens regarde un chat se balader sur un pont d\u2019Izioum, le 14\u00a0septembre\u00a02022. GLEB GARANICH \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/8d79870_ec6ea4c6504040398571f7e8ec4d2749-ec6ea4c6504040398571f7e8ec4d2749-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La visite de Volodymyr Zelensky \u00e0 Izioum en images","dateModified":"2022-09-15T05:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:30:00+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes sont parvenues \u00e0 regagner du terrain ces derniers jours, gr\u00e2ce \u00e0 deux contre-offensives men\u00e9es dans les r\u00e9gions de Kherson et de Kharkiv. Assiste-t-on \u00e0 un tournant d\u00e9cisif dans cette guerre\u00a0? Les journalistes R\u00e9my Ourdan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ukraine, et Emmanuel Grynszpan, sp\u00e9cialiste de la Russie, fournissent des \u00e9l\u00e9ments de r\u00e9ponse dans un \u00e9pisode du podcast \u00ab\u00a0L\u2019Heure du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :   Contre-offensive ukrainienne\u00a0: le tournant de la guerre\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre-offensive ukrainienne\u00a0: le tournant de la guerre\u00a0?","dateModified":"2022-09-15T05:23:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:20:01+00:00","articleBody":"           Le 14\u00a0septembre\u00a02022, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est rendu \u00e0 Izioum, au sud-est de Kharkiv, dans une zone reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/507dab0_98131d69e1b34df6aa8ff4bcaa8ae301-98131d69e1b34df6aa8ff4bcaa8ae301-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Chine soutiendra avec la Russie leurs \u00ab\u00a0int\u00e9r\u00eats fondamentaux\u00a0\u00bb, l...","dateModified":"2022-09-15T05:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:10:03+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un accident de la route. A Kiev, une automobiliste a percut\u00e9 le v\u00e9hicule qui transportait le pr\u00e9sident ukrainien, qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9 dans l\u2019accident, a d\u00e9clar\u00e9 son porte-parole dans la nuit de mercredi\u00a0\u00e0 jeudi. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 examin\u00e9 par un m\u00e9decin, aucune blessure grave n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e. Les forces de l\u2019ordre vont enqu\u00eater sur toutes les circonstances de l\u2019accident\u00a0\u00bb, a-t-il aussi avanc\u00e9, sans autre pr\u00e9cision.          Frapp\u00e9e dans la soir\u00e9e par sept missiles russes, selon les autorit\u00e9s locales, la ville de Kryvy Rih (centre de l\u2019Ukraine), qui compte six cent mille habitants, est confront\u00e9e \u00e0 la crue subite d\u2019une rivi\u00e8re, l\u2019Inhoulets, qui menace le centre-ville et un autre quartier. M.\u00a0Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0tentative d\u2019inonder Kryvy Rih\u00a0\u00bb. Le bombardement n\u2019a pas fait de victimes, selon le gouverneur de la r\u00e9gion, Valentyn Reznitchenko.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avan\u00e7ons que dans une direction, en avant, vers la victoire\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram M.\u00a0Zelensky. En soir\u00e9e, dans son adresse quotidienne, il a soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv [\u00e9tait] lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, avec la prise de \u00ab\u00a0quatre cents localit\u00e9s\u00a0\u00bb aux troupes russes, ce qui signifie un retour \u00e0 \u00ab\u00a0une vie normale et s\u00fbre\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0les cent cinquante mille Ukrainiens qui sont rest\u00e9s sur ce territoire\u00a0\u00bb.          Les Etats-Unis ont qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0changement d\u2019\u00e9lan\u00a0\u00bb la dynamique de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne en annon\u00e7ant une nouvelle aide militaire \u00ab\u00a0dans les prochains jours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je laisse le pr\u00e9sident Zelensky (\u2026) d\u00e9cider s\u2019il a l\u2019impression d\u2019avoir atteint un tournant sur le plan militaire, mais clairement, au moins dans le Donbass [est de l\u2019Ukraine], il y a un \u00e9lan\u00a0\u00bb, a dit John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale rattach\u00e9 au pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden.          L\u2019Ukraine assure contr\u00f4ler pleinement plus de 4\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s des territoires qu\u2019elle a repris aux forces russes et est en cours de stabilisation de quelque 4\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s suppl\u00e9mentaires, avait annonc\u00e9 M.\u00a0Zelensky, mardi. La veille, le pr\u00e9sident ukrainien avait d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne avait repris 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire occup\u00e9 par les forces russes depuis le d\u00e9but du mois. Des responsables ukrainiens ont toutefois rappel\u00e9 que reprendre un territoire ne signifiait pas qu\u2019il \u00e9tait totalement s\u00fbr.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 15\u00a0septembre\u00a0","dateModified":"2022-09-15T05:22:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html#654322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/15/guerre-en-ukraine-en-direct-la-chine-soutiendra-avec-la-russie-leurs-interets-fondamentaux-l-ue-promet-d-etre-aux-cotes-de-l-ukraine-aussi-longtemps-qu-il-le-faudra_6141676_3210.html","datePublished":"2022-09-15T04:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui couvrira le 204e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0\u00e0 partir de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/671/0/5438/2719/1342/671/60/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-15T04:58:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/0/0/5438/3648/1342/900/3/0/06ef80c_1663251052292-000-32jf8aw.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/15/19-3">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Les obsèques nationales organisées lundi 19 septembre débuteront à midi à l’Abbaye de Westminster. La souveraine sera inhumée au château de Windsor en début de soirée lors d’une cérémonie privée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elisabeth II : comment vont se dérouler les funérailles de la souveraine      Les obsèques nationales organisées lundi 19 septembre débuteront à midi à l’Abbaye de Westminster. La souveraine sera inhumée au château de Windsor en début de soirée lors d’une cérémonie privée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h08, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Alors que le cercueil d’Elizabeth II a quitté, mercredi 14 septembre, le palais de Buckingham pour rejoindre celui de Westminster afin d’y être exposé au public, les centaines de milliers de personnes qui patientent pour s’y recueillir ont encore jusqu’à lundi 19 septembre 6 heures 30 pour le faire, avant le début des funérailles de la souveraine.            Mais comment va se dérouler cette journée qui rassemblera des centaines de représentants étrangers et des milliers de personnes pour rendre un dernier hommage conjoint à la reine Elisabeth II, morte le 8 septembre à l’âge de 96 ans ? Voici le déroulé des événements, tel qu’annoncé par le palais de Buckingham et le gouvernement britannique, jeudi 15 septembre.                             Lire aussi :  Les images de la commémoration de la reine Elizabeth II à Londres                   Début des funérailles à midi à l’abbaye de Westminster            Aux alentours de 11 h 30, des porteurs transporteront le cercueil royal depuis son catafalque situé dans le hall de Westminster jusqu’à l’abbaye, grâce à un attelage monté sur un affût de canon tiré avec des cordes par de jeunes marins, comme il est d’usage pour les funérailles nationales. Les membres de la famille royale – avec, suivant l’ordre de préséance, les quatre enfants d’Elizabeth II, puis les princes William et Harry – marcheront derrière le cercueil jusqu’à la porte ouest de l’abbaye de Westminster. Il sera ensuite installé sur une plate-forme érigée dans le chœur.                 Ces funérailles d’Etat, les premières organisées depuis la mort de Winston Churchill en 1965, débuteront dès midi (heure française). Le doyen de Westminster, David Hoyle, sera en charge de la cérémonie et l’archevêque de Canterbury, Justin Welby, dirigeant spirituel de l’Eglise anglicane dont le monarque britannique est le chef, s’occupera du sermon.            Plus de 2 000 invités, dont des centaines de dignitaires étrangers et têtes couronnées, seront présents. L’événement « réunira les gens dans le monde entier et résonnera avec des gens de toutes les fois, tout en remplissant la volonté de Sa Majesté pour rendre un hommage à la hauteur de son règne extraordinaire », a déclaré à des journalistes le duc de Norfolk, qui coordonne les funérailles de la reine, minutieusement préparées depuis vingt ans.            Parmi la liste des invités, figurent également 200 personnes décorées par la reine Elisabeth II au mois de juin, dont des soignants qui ont été fortement impliqués dans la lutte contre la pandémie de Covid-19, a précisé Downing Street.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le cercueil royal à Westminster Hall, cœur de la monarchie parlementaire                   Une fois qu’aura retenti le « Last Post », la sonnerie aux morts qui rend hommage aux soldats tombés au combat dans l’armée britannique, deux minutes de silence seront respectées, aux alentours de 12 h 55.                A la suite des funérailles, vers 13 h 15, le cercueil de la reine sera redisposé sur l’affût de canon sur lequel il était disposé lors de la procession du mercredi 14 septembre, et défilera dans la capitale britannique, jusqu’à atteindre l’arc de Wellington, à Hyde Park Corner, vers 14 heures.            C’est ici que le cercueil sera chargé dans un corbillard avant d’être transféré au château de Windsor, à trente kilomètres de là.            Inhumation au château de Windsor lors d’une cérémonie privée            Une procession débutera aux alentours de 16 h 10 à l’arrivée du cortège dans la ville pour accompagner le cercueil de la souveraine jusqu’à la chapelle royale de Saint-Georges, au château de Windsor. Un service religieux y sera rendu à partir de 17 heures, en présence de plus de 800 personnes.                La reine Elizabeth II sera ensuite inhumée à 20 h 30 lors d’une cérémonie privée en présence des seuls membres de la famille royale, sans caméras.            Le cercueil de la reine reposera dans la chapelle du roi George VI, une annexe à la chapelle principale où se trouvent déjà le père et la mère de la reine, ainsi que les cendres de sa sœur, la princesse Margaret. Le cercueil de son mari, le prince Philip (1921-2021), qui repose pour le moment dans le caveau royal, sera déplacé dans la chapelle pour rejoindre celui de son épouse.                             Lire aussi :  Le cercueil de la reine Elizabeth II a rejoint le palais de Westminster, à Londres, où les Britanniques peuvent lui rendre un dernier hommage                   « Veillée des princes » vendredi            D’ici aux funérailles, le roi Charles III et la reine consort doivent se rendre vendredi au Pays de Galles pour une nouvelle séance de condoléances des autorités locales, achevant ainsi leur tournée des quatre nations constitutives du Royaume-Uni (Angleterre, Ecosse, Irlande du Nord et Pays de Galles).                De retour à Londres, le souverain, accompagné de sa sœur et de ses frères (la princesse Anne et les princes Andrew et Edward), se recueillera à nouveau devant le cercueil de leur mère lors d’une « veillée des princes », dès 20 h 30.            Cette veillée des princes sera le seul moment pendant les onze jours d’hommages rendus à Elizabeth II où le prince Andrew, duc d’York, sera autorisé à porter l’uniforme militaire. Il a été banni de la monarchie et ses titres militaires lui ont été retirés en début d’année après qu’il a été accusé d’avoir abusé sexuellement une jeune fille de 17 ans.            Dimanche, à la veille des funérailles, les Britanniques sont invités à respecter à 20 heures une minute de silence en mémoire de la reine. Le roi Charles III tiendra de son côté une réception pour les chefs d’Etat qui seront déjà présents au Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Charles III proclamé roi : de Windsor à la City, une journée riche en symboles pour marquer la communion nationale                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 16 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brassens en chantant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/15/mort-d-elisabeth-ii-comment-vont-se-derouler-les-funerailles-de-la-souveraine_6141796_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elisabeth II\u00a0: comment vont se d\u00e9rouler les fun\u00e9railles de la souveraine","dateCreated":"2022-09-15T18:08:59+02:00","datePublished":"2022-09-15T18:08:59+02:00","dateModified":"2022-09-15T18:23:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Les obs\u00e8ques nationales organis\u00e9es lundi 19\u00a0septembre d\u00e9buteront \u00e0 midi \u00e0 l\u2019Abbaye de Westminster. La souveraine sera inhum\u00e9e au ch\u00e2teau de Windsor en d\u00e9but de soir\u00e9e lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie priv\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/609/0/7300/3650/1342/671/60/0/edf38d4_1663254763681-1v2a5126-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/15/19-4">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Dans ce pays longtemps considéré comme un modèle de vivre-ensemble mais confronté à la montée du djihadisme, les amalgames se multiplient, virant parfois au massacre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Sahel             « Nous sommes devenus les premiers suspects » : au Burkina Faso, les Peuls de plus en plus stigmatisés      Dans ce pays longtemps considéré comme un modèle de vivre-ensemble mais confronté à la montée du djihadisme, les amalgames se multiplient, virant parfois au massacre.          Par Sophie Douce(Ouagadougou, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Des militaires à Dori, dans la région burkinabée du Sahel, lors d’un meeting du président Roch Marc Christian Kaboré, en novembre 2020.  OLYMPIA DE MAISMONT / AFP               A Ouagadougou, Amadou* avait appris à oublier les regards insistants qui le poursuivent dans la rue, fixant son visage au teint clair et son turban enroulé autour de la tête. Mais depuis quelque temps, cet étudiant de 27 ans originaire de Dori, dans la région du Sahel (nord-est), ne parvient plus à échapper aux invectives à l’université et jusque dans son cercle d’amis. « On me répète que je ressemble à un terroriste. Un professeur m’a même exhorté devant la classe à convaincre mes parents d’arrêter leurs attaques », raconte le jeune Burkinabé issu de la communauté peule, un groupe ethnique majoritaire dans sa région d’origine ravagée par les violences djihadistes. Pour une partie de l’opinion, le raccourci est vite fait. « Nous sommes devenus les premiers suspects », regrette Amadou, amer.               Au Burkina Faso, la stigmatisation et la discrimination ne cessent de s’aggraver contre la communauté peule depuis que certains de ses membres se sont enrôlés au sein de groupes djihadistes. Lundi 12 septembre, l’ONU a exprimé son inquiétude devant « l’augmentation des discours de haine et d’incitation à la violence contre les minorités ethniques », qui se propagent dans ce pays pourtant longtemps considéré comme un modèle de tolérance et de vivre-ensemble dans la région.                           Lire aussi :  Au Burkina Faso, les djihadistes intensifient leur stratégie d’asphyxie des villes du Nord et de l’Est                 Depuis l’apparition, il y a six ans, du premier groupe djihadiste burkinabé, fondé par le prédicateur peul Ibrahim Malam Dicko, Amadou a vu les messages de haine se multiplier sur son compte Facebook. Insultes, menaces, appels au meurtre… Avant, il les effaçait ; désormais, il garde tout. Pas pour porter plainte, mais « pour apprendre à vivre avec, puisque le pire est à venir », présage-t-il tristement, en montrant les messages d’un inconnu qui le harcèle depuis un mois, l’appelant « monsieur le terroriste » et le sommant de quitter le pays.          « Il faut exterminer, il faut tuer »          En août, Amadou n’a pas pu dormir après avoir écouté un enregistrement devenu viral sur WhatsApp. Dans un message de quatorze minutes, un homme appelait à une « épuration ethnique » en réaction à l’irruption d’hommes armés dans le village de Yerefoula (région du Sud-Ouest). « Il faut exterminer, il faut tuer », martelait-il froidement, invitant les habitants à s’unir pour chasser une « minorité complice », accusée de soutenir les terroristes. Au Burkina Faso, où les mariages mixtes sont nombreux et où parler des problèmes entre ethnies reste tabou, le document audio a horrifié. Le gouvernement a aussitôt condamné « des propos d’une extrême gravité, qui n’ont d’équivalence que les dérives de Radio Mille Collines qui ont conduit au génocide rwandais ».        Il vous reste 65.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/15/nous-sommes-devenus-les-premiers-suspects-au-burkina-faso-les-peuls-de-plus-en-plus-stigmatises_6141793_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes devenus les premiers suspects\u00a0\u00bb\u00a0: au Burkina Faso, les Peuls de plus en plus stigmatis\u00e9s","dateCreated":"2022-09-15T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-15T18:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahel"],"keywords":["International","Sahel","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Dans ce pays longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un mod\u00e8le de vivre-ensemble mais confront\u00e9 \u00e0 la mont\u00e9e du djihadisme, les amalgames se multiplient, virant parfois au massacre.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Douce","description":"Ouagadougou, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/367/0/4000/2000/1342/671/60/0/476cad6_1663242490696-000-8uz2ww.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-5">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Les enquêteurs du service de l’inspection fiscale des Pays-Bas se sont rendus dans les bureaux et des propriétés du groupe de distribution Jumbo, qui emploie 100 000 personnes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Distribution / agroalimentaire             Blanchiment : perquisitions chez le roi des supermarchés néerlandais      Les enquêteurs du service de l’inspection fiscale des Pays-Bas se sont rendus dans les bureaux et des propriétés du groupe de distribution Jumbo, qui emploie 100 000 personnes.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h32, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La police néerlandaise perquisitionne le domicile de Frits van Eerd, PDG de Jumbo, à Heeswijk-Dinther, le 13 septembre 2022.  ROB ENGELAAR / ANP VIA AFP               L’équipe portant sa marque a remporté, avec le Danois Jonas Vingegaard, le dernier Tour de France cycliste et Max Verstappen, le champion du monde de formule 1, hisse haut ses couloirs noir et jaune, mais c’est pour des raisons extrasportives que Frits van Eerd, 55 ans, fait désormais la « une » aux Pays-Bas. Plusieurs des propriétés et bureaux du patron de la chaîne de supermarchés Jumbo ont été perquisitionnés, mardi 13 septembre, par des enquêteurs du service de l’inspection fiscale (FIOD), dans le cadre d’une investigation sur une vaste affaire de blanchiment. Huit suspects, dont le dirigeant de ce groupe, qui emploie 100 000 personnes, possède plus de 700 magasins aux Pays-Bas et en Belgique et réalise un chiffre d’affaires de 9,9 milliards, ont été arrêtés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Pays-Bas, Mark Rutte handicapé par le « Nokiagate »                 Réputé énergique et exubérant, Frits van Eerd, par ailleurs trompettiste et participant actif à des festivités carnavalesques, a transformé la petite entreprise familiale de ses parents et grands-parents en un fleuron du commerce. Une success story à l’anglo-saxonne dont raffole le royaume. Entré dans l’entreprise en 1992 comme responsable du secteur de la boulangerie, puis gérant d’une filiale à Tilbourg, le fils du pater familias, Karel van Eerd, a, en quelques années, fait accéder Jumbo au deuxième rang des chaînes néerlandaises de supermarchés, derrière le géant Albert Heijn, du groupe Ahold.          Ambitions plus vastes          Depuis 2006, Jumbo a acquis trois de ses concurrents, est devenu copropriétaire du groupe Hema et a investi dans la société allemande de livraison rapide Gorillas. Les ambitions du patron semblent d’ailleurs plus vastes encore avec notamment, au printemps, des rumeurs quant à au fait qu’il loucherait sur son concurrent belge Colruyt Group.           Au siège de Jumbo, on insiste sur le fait que l’enquête ne concernerait pas la gestion des magasins          Est-ce son autre passion, le sport – automobile surtout –, qui aurait égaré Frits van Eerd ? Selon la presse néerlandaise, ce sont, en tout cas, des achats d’automobiles et d’autres biens payés en liquide, ainsi que des contrats de sponsoring pour le motocross réglés de la même manière, qui auraient attiré l’attention des services fiscaux. Au siège de Jumbo, on insiste sur le fait que l’enquête ne concernerait pas la gestion des magasins.               Rapide en affaires comme sur les routes (il a participé à plusieurs rallyes Paris-Dakar et aux 24 Heures du Mans automobiles avec son écurie Jumbo), van Eerd résumait ainsi sa philosophie en 2020 : « Si quelque chose prend trop de temps, c’est idiot. Si l’on fait bien les choses, cela génère du temps. » Les enquêteurs néerlandais vont déterminer s’il a vraiment bien fait les choses en matière fiscale.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/15/blanchiment-perquisitions-chez-le-roi-des-supermarches-neerlandais_6141786_3234.html"},"headline":"Blanchiment\u00a0: perquisitions chez le roi des supermarch\u00e9s n\u00e9erlandais","dateCreated":"2022-09-15T17:32:16+02:00","datePublished":"2022-09-15T17:32:16+02:00","dateModified":"2022-09-15T17:38:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Les enqu\u00eateurs du service de l\u2019inspection fiscale des Pays-Bas se sont rendus dans les bureaux et des propri\u00e9t\u00e9s du groupe de distribution Jumbo, qui emploie 100\u00a0000 personnes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/0/0/5500/2750/1342/671/60/0/b3b3427_1663255097145-043-454672768.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-6">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ La seule ville de l’Etat de Rio gouvernée par le parti de l’ancien président, favori pour l’élection présidentielle du 2 octobre, a mis en place des mesures d’économie solidaire, mais bute désormais sur ses promesses de démocratie participative.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           FRANCISCO PRONER/AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »                        International       Brésil         Les hauts et les bas de Marica, laboratoire social du parti de Lula au Brésil   Par Anne Vigna (Rio de Janeiro, correspondance)   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h12     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa seule ville de l’Etat de Rio gouvernée par le parti de l’ancien président, favori pour l’élection présidentielle du 2 octobre, a mis en place des mesures d’économie solidaire, mais bute désormais sur ses promesses de démocratie participative.                C’est d’abord le rouge que l’on note dès qu’on arrive à Marica, à près de 40 kilomètres à l’est de Rio de Janeiro. Cette ville située sur la côte atlantique respire pourtant le bleu avec ses six lagunes et sa fine bande de dunes entre mer et ciel ; la blancheur des pierres de ses églises et de ses maisons de pêcheurs frappe aussi le regard. Mais c’est bien le rouge, couleur du Parti des travailleurs (PT), qui domine : sur les écoles, la mairie, l’hôpital municipal Dr Ernesto Che Guevara, les bus.          Depuis quatorze ans, Marica est la seule des 92 villes de l’Etat de Rio de Janeiro à être gouvernée par le parti de l’ancien président, Luiz Inacio Lula da Silva (2003-2011), favori de l’élection présidentielle du 2 octobre qui l’oppose au président sortant Jair Bolsonaro. Ses près de 170 000 habitants ne sont qu’à une heure de route de la capitale, mais vivent sous d’autres latitudes. La misère s’est arrêtée comme par magie aux portes de « Marica la rouge », qui affiche, dans cet Etat dirigé par le bolsonarisme, la plus forte croissance économique de la région (autour de 6 % par an).          « Garantie de subsistance »          Adalton da Motta Mendonça, secrétaire municipal à l’économie solidaire, se souvient des mille problèmes hérités en 2008, au soir d’une victoire inespérée. Mais il n’a pas oublié non plus « cet élan, ce désir d’être le laboratoire du PT, de tester les idées de notre livre de chevet [ “la manière pétiste de gouverner”, un ouvrage collectif] et celles de Paul Singer ». Ce juif autrichien, réfugié au Brésil pendant la seconde guerre mondiale, ouvrier métallurgique puis professeur d’économie, fut l’un des fondateurs du PT. De 2003 à 2016, il a créé et dirigé le secrétariat d’Etat à l’économie solidaire à Brasilia, et développé le réseau des banques communautaires.                              Une femme plie un hamac à côté d'une voiture portant une affiche du Parti des travailleurs, dans la banlieue de Marica, dans l’Etat de Rio de Janeiro, au Brésil, le 5 septembre 2022.  FRANCISCO PRONER/AGENCE VU’ POUR « LE MONDE »               En 2013, un secrétariat de ce type est créé à Marica, dirigé par M. da Motta Mendonça, pour verser le premier revenu de base citoyen (RBC), l’équivalent d’un revenu universel, une loi du député Eduardo Suplicy (PT) adoptée neuf ans plus tôt. Marica verse le premier RBC municipal du Brésil en « mumbuca », une monnaie numérique à usage local, équivalente en valeur au réal. Du nom du cours d’eau qui traverse la commune, le mumbuca n’a pas d’existence matérielle.               Le revenu (85 mumbucas, soit 26,50 euros au taux de change de l’époque) n’est pas universel, mais réservé aux familles les plus pauvres. « Même petit, le cercle vertueux se met en marche : on augmente progressivement les bénéficiaires et le montant, les commerçants voient leurs intérêts, sortent de l’illégalité, déclarent leur personnel, et on recouvre plus d’impôts pour réinvestir », explique Adalton da Motta Mendonça. Aujourd’hui, le revenu de base citoyen s’élève 38,80 euros, et la somme est versée à chaque membre, enfant et adulte, des familles bénéficiaires de l’Aide Brésil (qui reçoivent 116,60 euros par famille). Environ 42 500 bénéficiaires règlent leurs achats dans quelque 11 000 commerces par le biais d’une carte de crédit (rouge) alors que seule une centaine de boutiques l’acceptait au début.        Il vous reste 63.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/15/bresil-a-marica-les-hauts-et-les-bas-du-laboratoire-social-de-lula_6141756_3210.html"},"headline":"Les hauts et les bas de Marica, laboratoire social du parti de Lula au Br\u00e9sil","dateCreated":"2022-09-15T15:00:08+02:00","datePublished":"2022-09-15T15:00:08+02:00","dateModified":"2022-09-15T15:12:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"La seule ville de l\u2019Etat de Rio gouvern\u00e9e par le parti de l\u2019ancien pr\u00e9sident, favori pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle du 2\u00a0octobre, a mis en place des mesures d\u2019\u00e9conomie solidaire, mais bute d\u00e9sormais sur ses promesses de d\u00e9mocratie participative.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/745/0/8935/4467/1342/671/60/0/156c109_1663220623779-francisco-proner-vu-7ae.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-7">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La Commission européenne propose ce jeudi 15 septembre un projet de texte visant à encadrer communautairement la sécurité des appareils connectés et des produits numériques au sein de l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Pixels               Avec le Cyber Resilience Act, l’Union européenne veut serrer la vis sur la cybersécurité      La Commission européenne propose ce jeudi 15 septembre un projet de texte visant à encadrer communautairement la sécurité des appareils connectés et des produits numériques au sein de l’Union européenne.          Par Louis Adam         Publié aujourd’hui à 14h52, mis à jour à 15h45    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Avec le Cyber Resilience Act, la Commission entend imposer plusieurs règles aux fabricants et éditeurs de produits connectés en matière de sécurité des données. Elle espère ainsi prémunir notamment contre la multiplication des défaillances de ces produits apparus dans la vie quotidienne depuis le début des années 2010.            A l’instar, par exemple, des nombreuses caméras de surveillance connectées dont les failles de sécurité sont fréquemment pointées du doigt par les chercheurs en sécurité et exploitées par les cybercriminels. Ou encore certains jouets connectés dont le fabricant a été mis en demeure par la Commission nationale de l’informatique et des libertés (CNIL) face aux risques d’espionnage auxquels ils exposent les enfants.            Mais le Cyber Resilience Act vise large : la proposition de la Commission vise à établir des règles communes pour l’ensemble des « produits comportant des éléments numériques », une définition large allant des dispositifs matériels aux logiciels. Quelques exceptions sont néanmoins prévues par le texte, qui laisse par exemple de côté les appareils du monde médical ou ceux destinés au secteur de l’aéronautique, déjà couverts par d’autres réglementations européennes.                             Lire aussi :  Ce qu’il faut retenir du discours d’Ursula von der Leyen sur l’état de l’UE : création d’une banque publique de l’hydrogène, Ukraine…                   Les services en ligne sont également exclus des régulations prévues dès lors qu’ils ne sont pas directement liés à un produit. Ainsi les logiciels de type messagerie instantanée et autres logiciels proposés en tant que service en ligne ne sont pas concernés. Mais le Cyber Resilience Act tel que voulu par la Commission européenne a l’ambition d’encadrer tout le reste : des smartphones aux processeurs en passant par les systèmes d’exploitation ou les navigateurs.                 Comme le résume Thierry Breton, commissaire au marché intérieur : « Les ordinateurs, les téléphones, les appareils ménagers, les dispositifs d’assistance virtuels, les voitures, les jouets… chacun de ces centaines de millions de produits connectés peut servir de porte d’entrée à une cyberattaque. Pourtant, aujourd’hui, la plupart des produits matériels et logiciels ne sont soumis à aucune obligation en matière de cybersécurité. En introduisant la cybersécurité dès la conception, l’acte législatif sur la cyber-résilience contribuera à protéger l’économie européenne et la sécurité de tous. »            A chaque produit sa catégorie            Le texte présenté par la Commission détaille une première série d’obligations s’appliquant à l’ensemble des produits ainsi définis, puis distingue une deuxième catégorie de produits considérés comme « critiques », qui représentent, selon les auteurs du texte, 10 % de l’ensemble des objets concernés par la régulation. Dans cette catégorie, elle-même divisée en deux « classes » selon leur niveau de criticité, on retrouve les outils jouant un rôle central dans la sécurité des réseaux ou ceux dont les failles de sécurité présentent un risque pour un grand nombre de personnes.            La Commission donne la liste des produits rangés dans cette catégorie, qui devront se soumettre à des exigences supplémentaires. Dans la classe 1, on retrouve par exemple les antivirus, les gestionnaires de mots de passe ou encore les VPN. La classe 2 comprend de son côté les systèmes d’exploitation pour ordinateurs, smartphones et serveurs, les objets connectés et routeurs à destination du monde industriel, ainsi que les logiciels essentiels à la gestion des services cloud (les « hyperviseurs »). La Commission se réserve le droit de modifier la liste des appareils et services concernés par le règlement.                Pour l’ensemble des produits, le texte prévoit deux mesures principales : les fabricants devront prendre en compte la sécurité de l’appareil ou du logiciel dès sa conception, et ils ne devront pas livrer de produits comportant des failles de sécurité connues. D’autres mesures, comme le déploiement de chiffrement pour protéger la confidentialité des données, pourront s’appliquer selon l’évaluation des risques réalisée par le constructeur ou par un tiers.             Les fabricants ne devront pas livrer de produits comportant des failles de sécurité connues            Parmi les obligations évoquées, le texte souhaite clarifier la documentation accompagnant les produits : ceux-ci devront être assortis d’informations claires concernant leur sécurité, le support technique proposé par le fournisseur ou l’installation de mises à jour de sécurité. Le Cyber Resilience Act prévoit également certaines dispositions visant à s’assurer que les constructeurs assurent la diffusion de correctifs de sécurité pendant au moins cinq ans, ainsi que la mise en place de procédures de gestion de vulnérabilités conformes aux directives de la Commission européenne.            Des amendes jusqu’à 15 millions d’euros            Des contraintes supplémentaires sont prévues pour les produits compris dans la catégorie « critique » : contrairement à la majorité des produits couverts par le règlement, ceux-ci devront démontrer leur conformité avec une norme déjà existante ou la faire vérifier par un organisme tiers désigné par chaque Etat membre. De plus, les fabricants seront tenus de signaler sous vingt-quatre heures à l’Agence de l’Union européenne pour la cybersécurité (Enisa) les nouvelles vulnérabilités découvertes dans ces produits et activement exploitées par des cybercriminels.                La Commission confie aux Etats membres le soin de désigner des organismes de surveillance du marché, chargés de vérifier la conformité des organisations et des produits à la nouvelle régulation. En cas de manquement, le texte prévoit des amendes pouvant s’élever jusqu’à 15 millions d’euros ou 2,5 % du chiffre d’affaires de l’entreprise fautive, ainsi que la possibilité d’interdire à un produit la commercialisation sur le sol européen.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bruxelles propose un « bouclier européen » contre les cyberattaques                   La proposition de la Commission est la première étape dans le parcours législatif européen du texte. Celui-ci doit encore recevoir l’accord du Parlement européen, ainsi que celui du Conseil de l’Union européenne. Les trois devront ensuite négocier pour s’accorder sur un texte final. De nombreux détails peuvent donc changer entre la proposition initiale de la Commission et le texte final qui sera adopté. En tant que règlement, le texte ne prévoit pas de transposition dans le droit français et s’appliquera de la même manière dans l’ensemble des Etats membres de l’Union européenne. Une fois adoptées, les entreprises et Etat membres « disposeront d’un délai de deux ans pour s’adapter aux nouvelles exigences », assure la Commission.                 Louis Adam           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 16 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/15/cyber-resilience-act-l-union-europeenne-veut-serrer-la-vis-sur-la-cybersecurite_6141754_4408996.html"},"headline":"Avec le Cyber Resilience Act, l\u2019Union europ\u00e9enne veut serrer la vis sur la cybers\u00e9curit\u00e9","dateCreated":"2022-09-15T14:52:56+02:00","datePublished":"2022-09-15T14:52:56+02:00","dateModified":"2022-09-15T15:45:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Pixels"],"keywords":["Vie en ligne","Union europ\u00e9enne","Europe","\u00c9conomie","International","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Pixels"],"description":"La Commission europ\u00e9enne propose ce jeudi 15\u00a0septembre un projet de texte visant \u00e0 encadrer communautairement la s\u00e9curit\u00e9 des appareils connect\u00e9s et des produits num\u00e9riques au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Adam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/659/0/7922/3961/1342/671/60/0/a46e480_1662107728050-pns-5685131.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/15/19-8">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Dans une impasse après huit ans d’investigations, l’enquête sur l’oligarque russe Souleïman Kerimov a été relancée en juin par un signalement de Tracfin. Mais les discussions s’éternisent pour savoir quelle juridiction doit reprendre ce dossier, emblématique de la difficile traque des avoirs russes en France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Affaire Kerimov et justice française : « Personne ne se bat pour récupérer le dossier »      Dans une impasse après huit ans d’investigations, l’enquête sur l’oligarque russe Souleïman Kerimov a été relancée en juin par un signalement de Tracfin. Mais les discussions s’éternisent pour savoir quelle juridiction doit reprendre ce dossier, emblématique de la difficile traque des avoirs russes en France.          Par  Abdelhak El Idrissi         Publié aujourd’hui à 14h26    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’oligarque russe Souleïman Kerimov en janvier 2012, à Dubaï.  SERGEI RASULOV JR. / AFP               Le rebondissement était inespéré pour le parquet de Nice : le 10 juin 2022, la cellule de renseignement financier Tracfin lui a signalé de nouveaux éléments susceptibles de relancer l’affaire Kerimov, du nom de cet oligarque russe soupçonné d’avoir acquis quatre propriétés sur la Côte d’Azur dans des conditions frauduleuses.          Cela fait bientôt huit ans qu’un juge d’instruction niçois peine à prouver que Souleïman Kerimov, milliardaire et homme politique proche du Kremlin, est le véritable propriétaire de ces villas situées au sur le cap d’Antibes (Alpes-Maritimes), achetées par le biais d’un montage tortueux qui pourrait relever de la fraude fiscale et du blanchiment.          Une opération qui fait tiquer Tracfin          Alors que l’enquête s’enlisait à Nice, la cellule investigation de Radio France et le Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ) ont révélé en avril que les quatre villas du cap d’Antibes avaient progressivement été acquises en 2021 par Gulnara Kerimova, la fille de Souleïman Kerimov – une coïncidence troublante, alors que son père avait toujours contesté en être le propriétaire. En se penchant sur ces transactions immobilières, les agents de Tracfin ont découvert que Gulnara Kerimova les avait financées avec des fonds provenant de son frère Saïd. Or celui-ci est visé depuis l’invasion de l’Ukraine par des sanctions européennes, pour avoir hérité, selon la Commission européenne, d’une grande partie des actifs de son père, lui-même objet de sanctions. Ce qui fait dire à Tracfin que « le circuit de financement […] est particulièrement opaque et dépourvu de rationalité économique apparente », selon un extrait du signalement du 10 juin au parquet de Nice cité par Mediapart.           L’enquête à venir réclame une technicité financière et des demandes d’entraide judiciaire à l’étranger          Quel avenir judiciaire sera réservé à ce signalement ? Laisser la justice niçoise enquêter sur ces nouveaux faits serait, de l’avis de plusieurs acteurs du dossier, une mauvaise idée au regard des difficultés rencontrées par les magistrats locaux depuis 2014, et de la complexité de l’enquête à venir, qui réclame une technicité financière et des demandes d’entraide judiciaire à l’étranger. Selon les informations du Monde, plusieurs échanges ont donc eu lieu récemment dans les sphères judiciaires pour discuter d’un éventuel transfert de ce dossier complexe vers une juridiction plus spécialisée.               Si la juridiction interrégionale spécialisée (JIRS) de Marseille pourrait faire valoir sa compétence, les regards se tournent plus volontiers vers le Parquet national financier (PNF), prestigieuse et puissante juridiction chargée des grands dossiers politico-judiciaires, qui a justement ouvert, début juillet, une grande enquête sur les avoirs de plusieurs oligarques russes à la suite d’une plainte de l’ONG Transparency International. L’institution ne semble pourtant pas manifester un grand enthousiasme à récupérer le dossier, indiquant prudemment au Monde que « les discussions sont toujours en cours afin de déterminer quelle juridiction sera la mieux à même de traiter cette procédure ». Selon nos informations, l’hésitation du PNF tiendrait à un doute sur sa compétence : ses statuts prévoient en effet qu’il ne puisse se saisir que de faits de blanchiment reliés à une première infraction de nature fiscale, boursière, ou de probité, comme la corruption – qui ne sera pas forcément évidente à établir dans un dossier complexe comme l’affaire Kerimov.        Il vous reste 47.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/15/affaire-kerimov-et-justice-francaise-personne-ne-se-bat-pour-recuperer-le-dossier_6141750_4355770.html"},"headline":"Affaire Kerimov et justice fran\u00e7aise\u00a0: \u00ab\u00a0Personne ne se bat pour r\u00e9cup\u00e9rer le dossier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-15T14:26:17+02:00","datePublished":"2022-09-15T14:26:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Europe","Russie"],"description":"Dans une impasse apr\u00e8s huit ans d\u2019investigations, l\u2019enqu\u00eate sur l\u2019oligarque\u00a0russe Soule\u00efman Kerimov a \u00e9t\u00e9 relanc\u00e9e en juin par un signalement de Tracfin.\u00a0Mais les discussions s\u2019\u00e9ternisent pour savoir quelle juridiction doit reprendre ce dossier, embl\u00e9matique de la difficile traque des avoirs russes en France.","author":[{"@type":"Person","name":" Abdelhak El Idrissi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/427/0/4499/2249/1342/671/60/0/2c5676f_1663173409748-000-dv1102388.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-9">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’influence et la violence religieuse de l’Etat islamique perdurent dans ce camp en Syrie, où les déplacés des dernières batailles sont mélangés aux familles des djihadistes. Plus de 70 % de la population a moins de 12 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Syrie             Dans le camp d’Al-Hol, en Syrie, l’émergence d’un « minicalifat »      L’influence et la violence religieuse de l’Etat islamique perdurent dans ce camp en Syrie, où les déplacés des dernières batailles sont mélangés aux familles des djihadistes. Plus de 70 % de la population a moins de 12 ans.          Par Hélène Sallon(Al-Hol (Syrie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des femmes vêtues d’abaya noires pointent leurs doigts vers le ciel en criant « l’Etat islamique restera » lors d’une opération antiterroriste dans le camp de Al-Hol, en Syrie, le 12 septembre 2022.  WILLIAM KEO / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               Des centaines de femmes vêtues de longues abayas noires qui leur cachent le visage, accompagnées de leurs enfants, dont des fillettes voilées de la tête aux pieds, ont été réunies sur la place principale de l’Annexe, la section réservée aux djihadistes étrangères dans le camp d’Al-Hol, dans le nord-est de la Syrie, lundi 12 septembre.          Des forces antiémeute les encerclent, menaçant d’un bâton les garçons qui les provoquent en leur jetant des graviers. La peur est palpable dans les rangs des forces kurdes. Comme un seul homme, des dizaines de femmes lèvent soudain le doigt en l’air aux cris de « l’Etat islamique restera ». Les soldats se raidissent. Une garde des YPJ, les Unités de protection de la femme au sein des Forces démocratiques syriennes (FDS, à dominante kurde), fait un tir de sommation. Deux véhicules blindés se positionnent, menaçant les femmes de leurs mitrailleuses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rapatriements de familles de djihadistes : les motifs de la condamnation de la France par la CEDH                 « Al-Hol est un minicalifat. Le système de l’Etat islamique y est toujours mis en œuvre pour former une nouvelle génération et attirer des recrues », avertit Newroz Ahmed, une membre de la direction des FDS. Depuis le 25 août, plus de 4 000 membres des FDS sont mobilisés dans le cadre d’une opération de sécurisation lancée dans le camp où les déplacés de la bataille contre l’organisation Etat islamique (EI) sont mélangés aux familles des djihadistes arrêtés lors de la défaite du groupe, à Baghouz, en 2019. Les habitants du camp sont enregistrés et leurs tentes fouillées, à la fois dans l’Annexe, qui accueille plus de 8 000 femmes et enfants de 57 nationalités différentes, et dans les sections où sont enfermés plus de 18 000 Syriens et 28 000 Irakiens.                         Un membre des forces démocratiques syriennes (FDS) contrôle une tente habitée par une femme suspectée d’appartenir à l’Etat islamique, lors d’une opération antiterroriste, dans le camp d’Al-Hol, en Syrie, le 12 septembre 2022.  WILLIAM KEO / MAGNUM PHOTOS               « Nous avons arrêté une centaine de personnes recherchées et aussi des suspects, dont des femmes », poursuit Delbrine Kobané, la commandante des YPJ qui dirige l’opération. Deux habitants du village voisin d’Al-Hol, suspectés d’être en lien avec des leaders de l’EI à l’intérieur du camp et de leur transférer de l’argent, ont aussi été arrêtés. Des armes – des mitraillettes, un lance-roquettes et quatre roquettes, des grenades, de l’explosif TNT, des ceintures piégées –, des munitions et des uniformes militaires ont été retrouvés dans les sections syrienne et irakienne. Deux membres des FDS ont été tués dans un raid visant un homme suspecté d’être un membre de haut rang de l’EI.          Cellules de l’Etat islamique          « On a trouvé des cours pour la formation idéologique ou l’autodéfense… Ils ont leurs propres tribunaux, ils pratiquent la torture et les exécutions dans des tentes et des tunnels pour châtier ceux qui sont hors de leur système. Ils reçoivent de l’argent hors du camp », énumère Newroz Ahmed. Des corps, dont certains sévèrement torturés au couteau ou à l’acide, ont été trouvés. Quatre Irakiennes ont été retrouvées entravées et présentant des signes de torture dans une tente. « Elles ont été enchaînées par les femmes de la hisba [police religieuse]. Cela est fait pour punir et terroriser les autres femmes afin de les garder sous leur contrôle », explique la responsable média de l’opération, Azda Bahran. Deux yézidies kidnappées en 2014 ont été libérées.        Il vous reste 52.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/15/dans-le-camp-d-al-hol-en-syrie-l-emergence-d-un-minicalifat_6141742_3210.html"},"headline":"Dans le camp d\u2019Al-Hol, en Syrie, l\u2019\u00e9mergence d\u2019un \u00ab\u00a0minicalifat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-15T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-15T14:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-15T17:54:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["\u00c9tat islamique","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"L\u2019influence et la violence religieuse de l\u2019Etat islamique perdurent dans ce camp en Syrie, o\u00f9 les d\u00e9plac\u00e9s des derni\u00e8res batailles sont m\u00e9lang\u00e9s aux familles des djihadistes. Plus de 70 % de la population a moins de 12 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Al-Hol (Syrie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/382/0/5323/2661/1342/671/60/0/dab80e5_1663227604114-kew2022015g0912-1002197.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-10">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’échec retentissant du projet de nouvelle Constitution peut s’expliquer par un faisceau de facteurs, au premier rang desquels la vision « maximaliste » d’une Assemblée constituante marquée à gauche et qui a oublié le reste du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Chili             Le rejet du projet de Constitution au Chili interroge la gauche      L’échec retentissant du projet de nouvelle Constitution peut s’expliquer par un faisceau de facteurs, au premier rang desquels la vision « maximaliste » d’une Assemblée constituante marquée à gauche et qui a oublié le reste du pays.          Par Flora Genoux(Santiago, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Le résultat ne laisse aucune place à l’ambiguïté. Au Chili, la Constitution, élaborée pendant un an par une Assemblée paritaire, élue démocratiquement, a été rejetée de façon massive, par 62 % des votants, dimanche 4 septembre. De prime abord, cette issue peut dérouter : pourquoi un tel refus alors que, deux ans plus tôt, près de 80 % des électeurs se déplaçant aux urnes appelaient de leurs vœux l’écriture d’un nouveau texte, en remplacement de l’actuelle Loi fondamentale, héritée de la dictature (1973-1990) ? La réponse invite à explorer un faisceau de causes, traversant une société complexe qui, dans sa majorité, a envoyé ce message clair : ni le texte ni la façon dont il a été élaboré ne l’ont convaincue.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hélène Landemore et Claudia Chwalisz : « Les assemblées tirées au sort ont fait la preuve qu’elles fonctionnent »                 Tous les votes rechazo (« je rejette » le projet de Constitution, écologique, féministe et instaurant de nombreux nouveaux droits sociaux) ne se ressemblent pas, mais un principe du texte les a largement motivés, la plurinationalité. Autrement dit, la reconnaissance, au sein de l’Etat chilien, de l’existence des populations indigènes (près de 13 % de la population, pour la plupart mapuche). Une partie des Chiliens y a vu le signe d’une division du pays, loin de l’aspiration à la pacification du conflit sur la restitution des terres ancestrales mapuche, dans le sud du pays.          Faux pas et polémique autour des constituants          Vague, le concept de plurinationalité a été escamoté par une proposition corollaire, qui instaure une justice indigène se superposant à la justice nationale. Une proposition qui, de l’aveu même des défenseurs du texte, prêtait le flanc à la critique. Mise en scène dans des clips de campagne, l’opposition de certains Mapuche, au nom de l’unité nationale, a permis à la campagne de rechazo de contrer les accusations de racisme qui auraient pu viser son argument-phare.               « Ce résultat s’explique aussi par le profond manque de confiance qui règne au Chili entre les personnes et envers les institutions », relève Pamela Figueroa, politiste à l’université de Santiago. En mai 2021, l’élection de l’Assemblée constituante, composée majoritairement d’élus indépendants, a été perçue comme un fait politique profondément rafraîchissant : la révolte citoyenne contre les inégalités de 2019 n’ayant pu être canalisée par aucun parti, cette Assemblée ne représentait-elle pas la réponse institutionnelle adéquate ?          La singularité de sa composition s’est retournée contre elle : ses élus n’ont pas été à la hauteur de la tâche, ont estimé les électeurs rechazo. De fait, son travail a été entaché de faux pas et de polémiques. La plus grave : la démission de son premier vice-président, en septembre 2021, après qu’il eut admis que le cancer dont il prétendait souffrir, au cœur de sa lutte pour l’accès à un système de soins égalitaire, était un mensonge. Des élus rejoignant l’hémicycle déguisés, des accusations publiques de trahison, un constituant qui vote, virtuellement, de sa douche : ces frasques, montées en épingle par les partisans du non, ont fini par jeter un profond discrédit sur l’Assemblée, éclipsant le travail ardu mené par nombre de ses membres.        Il vous reste 47.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/15/le-rejet-du-projet-de-constitution-au-chili-interroge-la-gauche_6141736_3232.html"},"headline":"Le rejet du projet de Constitution au Chili interroge la gauche","dateCreated":"2022-09-15T13:00:10+02:00","datePublished":"2022-09-15T13:00:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chili"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Chili","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"L\u2019\u00e9chec retentissant du projet de nouvelle Constitution peut s\u2019expliquer par un faisceau de facteurs, au premier rang desquels la vision \u00ab\u00a0maximaliste\u00a0\u00bb d\u2019une Assembl\u00e9e constituante marqu\u00e9e \u00e0 gauche et qui a oubli\u00e9 le reste du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Santiago, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/202/0/4786/2393/1342/671/60/0/34708a3_1663152146268-000-32hn7cq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-11">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La crise diplomatique entre Rabat et Tunis au sujet du Sahara occidental se nourrit de l’emprise croissante d’Alger sur son petit voisin oriental en quasi-banqueroute financière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde Afrique        Tunisie             L’ombre portée de l’Algérie sur une Tunisie fragilisée      La crise diplomatique entre Rabat et Tunis au sujet du Sahara occidental se nourrit de l’emprise croissante d’Alger sur son petit voisin oriental en quasi-banqueroute financière.          Par Frédéric Bobin         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Les présidents algérien, Abdelmajid Tebboune (à gauche), et tunisien, Kaïs Saïed, à Tunis, le 15 décembre 2021.  FETHI BELAID / AFP               La colère marocaine ne retombe pas. La crise qui a éclaté le 26 août entre Rabat et Tunis à propos du Sahara occidental est vouée à durer, jetant une ombre sur les équilibres stratégiques d’un Maghreb à la stabilité déjà fragilisée par la fracture algéro-marocaine. Le royaume chérifien s’emploie à maintenir la pression sur le président tunisien Kaïs Saïed qui a franchi à ses yeux la ligne rouge des convenances diplomatiques en accordant un accueil digne d’un chef d’Etat à Brahim Ghali, le chef du Front Polisario, le mouvement indépendantiste du Sahara occidental en conflit avec les forces marocaines.               L’affront a été commis à l’aéroport de Tunis-Carthage la veille de l’ouverture du sommet Japon-Union africaine, en rupture avec la tradition diplomatique tunisienne qui avait jusque-là opté pour la « neutralité » dans ce conflit sahraoui mettant aux prises Rabat et Alger, principal soutien du Front Polisario.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fragile Tunisie exposée aux vents contraires de la géopolitique régionale                 Le geste protocolaire de M. Saïed a été dénoncé comme une « attitude hostile et préjudiciable » par le ministère marocain des affaires étrangères qui a aussitôt rappelé son ambassadeur en poste à Tunis – mesure à laquelle la Tunisie a répliqué en rappelant son propre représentant à Rabat.          Depuis lors, les efforts d’apaisement ne semblent guère avoir abouti. « La position du Maroc par rapport à l’accueil grave et inacceptable » du chef de la « milice séparatiste » du Front Polissario par le président tunisien « reste inchangée », a déclaré le 7 septembre Nasser Bourita, le chef de la diplomatie marocaine. Simultanément, la presse marocaine évoquait une possible « suspension » de l’accord de libre-échange signé en 1999 entre le Maroc et la Tunisie.          Pris en étau          Le courroux marocain se nourrit d’une conviction : l’incident de l’aéroport de Tunis-Carthage n’est pas un simple accident, mais découle d’un alignement grandissant de la Tunisie sur l’Algérie depuis l’élection du président Kaïs Saïed en 2019, et plus particulièrement depuis son coup de force de juillet 2021 grâce auquel il s’est arrogé les pleins pouvoirs. « La Tunisie a clairement perdu sa souveraineté en matière de politique étrangère, déplore Nizar Derdabi, ancien officier supérieur de la gendarmerie royale et expert en question de sécurité. Il est clair que le régime algérien lui dicte désormais sa volonté, en tout cas sur le dossier du Sahara. »            Il vous reste 70.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/15/l-ombre-portee-de-l-algerie-sur-une-tunisie-fragilisee_6141735_3212.html"},"headline":"L\u2019ombre port\u00e9e de l\u2019Alg\u00e9rie sur une Tunisie fragilis\u00e9e","dateCreated":"2022-09-15T13:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-15T13:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tunisie"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Maroc","Tunisie","Alg\u00e9rie"],"description":"La crise diplomatique entre Rabat et Tunis au sujet du Sahara occidental se nourrit de l\u2019emprise croissante d\u2019Alger sur son petit voisin oriental en quasi-banqueroute financi\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/48/0/4483/2241/1342/671/60/0/43a73e0_1663168206232-000-9up42k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tunisie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tunisie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-12">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les combats qui ont éclaté mardi ont pris fin dans la nuit de mercredi à jeudi, faisant plus de 170 morts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Arménie             Cessez-le-feu respecté entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, après deux jours d’affrontements      Les combats qui ont éclaté mardi ont pris fin dans la nuit de mercredi à jeudi, faisant plus de 170 morts.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h40, mis à jour à 14h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le cessez-le-feu était respecté, jeudi 15 septembre, à la frontière entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan après deux jours d’affrontements entre ces deux pays du Caucase qui ont fait plus de 170 morts, menaçant de torpiller un processus de paix fragile. Les combats, qui avaient éclaté mardi, ont pris fin dans la nuit de mercredi à jeudi « grâce à l’implication de la communauté internationale », a expliqué le Conseil de sécurité nationale arménien.            La Russie, médiatrice traditionnelle dans cette région, avait annoncé une trêve dès mardi matin, mais celle-ci a été violée pendant deux jours, les deux camps s’accusant mutuellement de bombardements.            Mercredi, Erevan a déclaré avoir perdu 105 militaires et accusé l’Azerbaïdjan d’avoir occupé une portion de 10 kilomètres carrés de son territoire. Bakou, de son côté, a annoncé jeudi la mort de 21 soldats supplémentaires lors des affrontements, portant son bilan à 71 militaires tués.                 Les deux pays se rejettent la responsabilité des affrontements, qui ont poussé des centaines de civils arméniens vivant dans la zone frontalière à fuir. Une délégation de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTSC), une alliance militaire menée par Moscou, devait arriver jeudi à Erevan pour examiner la situation, selon la diplomatie arménienne.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Retour de violences entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan                   Des relations historiquement compliquées            Les relations entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, deux ex-républiques soviétiques rivales, sont historiquement compliquées. Avant la guerre en 2020, les deux pays s’étaient déjà affrontés dans les années 1990 pour le Nagorny-Karabakh, un conflit qui a fait plus de 30 000 morts. Le Nagorny-Karabakh est une enclave majoritairement peuplée d’Arméniens ayant fait sécession de l’Azerbaïdjan avec le soutien de l’Arménie. Les nouveaux affrontements menacent de faire dérailler un processus de paix parrainé par l’Union européenne. M. Pachinian et le président azerbaïdjanais, Ilham Aliev, s’étaient d’ailleurs réunis à Bruxelles le 31 août, deux semaines avant le début des combats.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 16 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brassens en chantant  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/15/cessez-le-feu-respecte-entre-l-armenie-et-l-azerbaidjan-apres-deux-jours-d-affrontements_6141732_3210.html"},"headline":"Arm\u00e9nie-Azerba\u00efdjan\u00a0: cessez-le-feu respect\u00e9 apr\u00e8s deux jours d\u2019affrontements","dateCreated":"2022-09-15T12:40:19+02:00","datePublished":"2022-09-15T12:40:19+02:00","dateModified":"2022-09-15T14:55:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Europe","Azerba\u00efdjan","Arm\u00e9nie"],"description":"Les combats qui ont \u00e9clat\u00e9 mardi ont pris fin dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, faisant plus de 170 morts.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/21/471/0/5650/2825/1342/671/60/0/1572688_431074585-013-b-dec-lgeai-parade-militaire-10dec-24.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/15/19-13">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les chefs d’Etat russe et chinois se rencontrent pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine. Le sommet se déroule à Samarcande, dans une Asie centrale qui s’inquiète d’une montée en puissance de l’impérialisme russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             Vladimir Poutine cherche un soutien antioccidental auprès de Xi Jinping      Les chefs d’Etat russe et chinois se rencontrent pour la première fois depuis le début de la guerre en Ukraine. Le sommet se déroule à Samarcande, dans une Asie centrale qui s’inquiète d’une montée en puissance de l’impérialisme russe.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant) et Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 12h37, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les dirigeants russe, Vladimir Poutine, et chinois, Xi Jinping, à Pékin (Chine), lors de la signature de l’accord  stratégique entre leurs deux pays, le 4 février 2022.  ALEXEI DRUZHININ / AFP               Pour sa première visite à l’étranger depuis janvier 2020, le président chinois, Xi Jinping, a choisi de se rendre en Asie centrale. D’abord au Kazakhstan – là où il avait lancé le grand projet d’infrastructures des « nouvelles routes de la soie » en 2013 – puis en Ouzbékistan, où il participe les 15 et 16 septembre à un sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS), à Samarcande. Il devrait y rencontrer jeudi, selon le Kremlin, le président russe, Vladimir Poutine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la Chine soutiendra avec la Russie leurs « intérêts fondamentaux », l’UE promet d’être aux côtés de l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra »                 Les deux dirigeants se sont téléphoné mais ne se sont pas rencontrés depuis le lancement de « l’opération militaire spéciale » russe en Ukraine, le 24 février. Mais, quelques jours plus tôt, le 4 février, ils avaient signé à Pékin un important accord stratégique insistant sur la coopération « sans limite » entre leurs deux pays. On ignore si Vladimir Poutine avait alors discuté avec Xi Jinping de son intention d’envahir l’Ukraine. « Quand la Russie a déclenché la guerre contre l’UKraine, elle n’a pris en compte ni les intérêts ni les réactions de Pékin, pas plus que des autres pays, et par conséquent n’a pas fondé ses actions sur le soutien des uns ou des autres », estime Temur Umarov, spécialiste des relations sino-russes et de l’Asie centrale à la Fondation Carnegie de Moscou.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Si la Chine envahissait aujourd’hui Taïwan, elle subirait le même échec logistique que la Russie en Ukraine                 Aujourd’hui, Vladimir Poutine attend de son homologue chinois un soutien non pas tant dans les actes que dans le discours. « La Russie tente de pousser la Chine à s’installer dans un discours de confrontation contre l’Occident (…). Ce que Poutine attend du sommet de Samarcande, c’est un soutien plus franc dans la rhétorique de Pékin contre l’hégémonie globale des Etats-Unis », poursuit l’analyste.          Relations « amicales » et « normales » avec Moscou »          Depuis le 24 février, la Chine partage la lecture du conflit que promeut Moscou, consistant à avancer que l’origine du conflit provient de l’extension de l’OTAN en Europe centrale. Toutefois, si Pékin condamne les sanctions occidentales, elle ne les viole pas. Dans un éditorial paru le 14 septembre, le quotidien chinois Global Times explique que « la Chine n’a jamais été impliquée dans le conflit Russie-Ukraine », qu’elle a « toujours été en faveur du respect de la souveraineté et de l’intégrité territoriale de tous les pays », écrit ce journal, reflétant la position du parti.               Dans le China Daily, organe officiel du Parti communiste chinois en langue anglaise, Xu Wenrong, membre de l’Académie des sciences, insiste, jeudi, sur la « neutralité » de la Chine et affirme que Pékin « exprime sa sympathie pour les victimes du conflit et a fourni de l’aide matérielle à l’Ukraine pour aider à surmonter la crise qu’il affronte ». L’auteur rappelle toutefois l’importance pour Pékin d’avoir de bonnes relations avec la Russie, un voisin avec lequel la Chine partage 4 300 kilomètres de frontières et évoque des relations certes « amicales » mais aussi « normales » avec Moscou, loin de toute envolée lyrique.        Il vous reste 66.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/15/vladimir-poutine-cherche-un-soutien-anti-occidental-aupres-de-xi-jinping_6141731_3210.html"},"headline":"Vladimir Poutine cherche un soutien antioccidental aupr\u00e8s de Xi Jinping","dateCreated":"2022-09-15T12:37:03+02:00","datePublished":"2022-09-15T12:37:03+02:00","dateModified":"2022-09-15T14:31:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Russie"],"description":"Les chefs d\u2019Etat russe et chinois se rencontrent pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine. Le sommet se d\u00e9roule \u00e0 Samarcande, dans une Asie centrale qui s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une mont\u00e9e en puissance de l\u2019imp\u00e9rialisme russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/334/0/4085/2042/1342/671/60/0/6302766_1663228676034-000-9y37xk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-14">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Trois Iraniens sont inquiétés par la justice tandis que sept autres sont visés par des sanctions. Tous sont accusés de cyberattaques, notamment contre un hôpital pour enfants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Pixels        Sécurité informatique             Les Etats-Unis inculpent et sanctionnent des pirates informatiques iraniens      Trois Iraniens sont inquiétés par la justice tandis que sept autres sont visés par des sanctions. Tous sont accusés de cyberattaques, notamment contre un hôpital pour enfants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h32, mis à jour à 12h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les Etats-Unis continuent de hausser le ton contre les cyberattaques iraniennes. Quelques jours après avoir accusé Téhéran d’être à l’origine d’une vaste offensive contre l’Albanie, les autorités américaines ont annoncé, mercredi 14 septembre, avoir inculpé trois pirates informatiques qu’elles accusent d’avoir mené de multiples attaques par rançongiciels.                           La fiche de recherche du FBI visant trois Iraniens accusés de cyberattaques.  FBI / CAPTURE D’ÉCRAN                 Et pas n’importe lesquelles : Mansour Ahmadi (34 ans) Ahmad Khatibi Aghda (45 ans) et Amir Hossein Nickaein Ravari (30 ans) s’en seraient pris à des centaines d’entités dans le monde, aux Etats-Unis, au Royaume-Uni, en Israël et en Russie notamment. Parmi leurs victimes américaines figurent aussi bien des petites entreprises qu’une compagnie d’électricité, des municipalités, l’association représentant les avocats (American Bar Association), mais aussi un refuge pour victimes de violences conjugales et l’hôpital pour enfants de Boston.                             Voir notre dossier :  Attaques aux rançongiciels : la déferlante                   Les rançongiciels sont des logiciels malveillants qui chiffrent les données informatiques, rendant les systèmes souvent inutilisables. Les pirates réclament ensuite une rançon – en l’occurrence plusieurs milliers de dollars – pour déverrouiller les fichiers. Certains ont accepté : le refuge pour femmes victimes de violences a ainsi versé 13 000 dollars (environ 13 000 euros) pour récupérer ses données et empêcher leur divulgation.                 Les trois hommes se trouvent probablement en Iran, a précisé à l’Agence France-Presse (AFP) un haut responsable du ministère de la justice sous le couvert de l’anonymat. Le département d’Etat offre 10 millions de dollars de récompense pour toute information permettant de les localiser. « Cela montre notre détermination à empêcher toute attaque au rançongiciel contre nos infrastructures », a commenté le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken.            Un lien avec le régime de Téhéran            Dans des communiqués distincts, le département d’Etat et celui du Trésor assurent que les individus inculpés sont « affiliés aux gardiens de la révolution », l’armée idéologique de l’Iran. Le département du Trésor a d’ailleurs annoncé des sanctions contre ces trois individus, deux entreprises iraniennes spécialisées dans le numérique qu’ils dirigent et sept autres ressortissants iraniens, les accusant également d’avoir mené des attaques informatiques.            L’inculpation judiciaire ne mentionne aucun lien avec le gouvernement iranien et le FBI soutient que le but « principal » de ces cyberattaques était l’enrichissement personnel. Certaines de leurs victimes étaient d’ailleurs iraniennes, ont fait savoir les autorités américaines.                Cette différence s’explique par la manière dont est structuré l’appareil cyber iranien, qui a recours de manière importante à des sous-traitants sélectionnés parmi les entreprises privées du pays. Il est donc tout à fait crédible que certains aient pu, en parallèle, mener des attaques pour leur seul profit.            Ce lien avec les gardiens de la révolution est également accrédité par une autre source : au printemps, les noms de certains des individus sanctionnés et inculpés aujourd’hui par les Etats-Unis avaient filtré sur le groupe Telegram « Lab Dookthegan ». Ce groupe, opposant au régime de Téhéran et dont l’identité réelle est inconnue, s’est taillé une réputation depuis plusieurs années en dévoilant les détails techniques des outils offensifs utilisés par les pirates étatiques iraniens, et, dans certains cas, l’identité de ces derniers. Selon ce groupe, considéré comme fiable par de nombreux experts, ces individus sont bel et bien affiliés aux gardiens de la révolution.            Ces accusations américaines correspondent aussi à l’évolution de la menace informatique iranienne. L’utilisation des rançongiciels par des groupes de pirates affiliés à l’Etat iranien est une tendance lourde de ces deux dernières années, selon de nombreuses entreprises spécialisées dans l’analyse des cyberattaques. D’après ces dernières, si certaines attaques semblent crapuleuses, d’autres sont conçues pour infliger des dégâts dans le tissu économique, récupérer des informations sensibles et semer le désordre.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                 Édition du jour Daté du vendredi 16 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/15/les-etats-unis-inculpent-et-sanctionnent-des-pirates-informatiques-iraniens_6141730_4408996.html"},"headline":"Les Etats-Unis inculpent et sanctionnent des pirates informatiques iraniens","dateCreated":"2022-09-15T12:32:05+02:00","datePublished":"2022-09-15T12:32:05+02:00","dateModified":"2022-09-15T12:32:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","Cybercriminalit\u00e9","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Cyberespionnage"],"description":"Trois Iraniens sont inqui\u00e9t\u00e9s par la justice tandis que sept autres sont vis\u00e9s par des sanctions. Tous sont accus\u00e9s de cyberattaques, notamment contre un h\u00f4pital pour enfants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/79/0/1095/547/1342/671/60/0/af2be3c_1663232565922-iran-cyber-actors.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 informatique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-informatique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/15/19-15">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La monnaie unique européenne est, de loin, la deuxième la plus utilisée au monde. Mais elle ne représentait en 2021 qu’environ 20 % des réserves des banques centrales mondiales, contre 60 % pour la devise américaine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Économie mondiale             Vingt-trois ans après sa naissance, l’euro peine toujours à rivaliser avec le dollar      La monnaie unique européenne est, de loin, la deuxième la plus utilisée au monde. Mais elle ne représentait en 2021 qu’environ 20 % des réserves des banques centrales mondiales, contre 60 % pour la devise américaine.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h01    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Un peu plus de vingt-trois ans après sa création, et vingt ans après l’introduction des billets et des pièces, l’euro est, de loin, la deuxième monnaie la plus utilisée au monde. Mais il n’est pas près de concurrencer sérieusement le dollar, tant s’en faut. Ce demi-succès – ou semi-échec, suivant le point de vue adopté – se constate à tous les niveaux.          En 2021, la monnaie unique européenne représentait environ 20 % des réserves des banques centrales mondiales, contre 60 % pour le dollar, selon le bilan annuel de la Banque centrale européenne (BCE). Soit quatre fois plus que le yen, troisième devise mondiale, mais trois fois moins que le billet vert.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le dollar à plus de 1 euro : pourquoi le billet vert triomphe                 Pour les obligations internationales et les prêts internationaux, on retrouve environ le même ratio entre l’euro et le dollar, le premier étant trois fois moins utilisé. Le seul domaine où l’égalité est proche concerne les paiements transfrontaliers, pour le commerce mondial : l’euro tourne autour de 38 %, le dollar, à 42 %. La glissade de 12 % du premier face au second depuis le début de 2022 – autour de la parité depuis le 22 août, au plus bas depuis 2002 – symbolise ce résultat mitigé.               Les projections les plus enthousiastes des années 1990 paraissent à des années-lumière. En 1995, les économistes américains Jeffrey Frankel et Menzie Chinn affirmaient que le billet vert serait détrôné par l’euro dans les deux décennies suivantes, à condition que le Royaume-Uni décide de le rejoindre ou que le dollar poursuive sa chute. En 2008, ils ont réitéré leurs prévisions : « Même avec le Royaume-Uni hors [de la zone euro] (…), nous pensons que l’euro peut dépasser le dollar dès 2015. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la chute de l’euro face au dollar alimente l’inflation                 Le dollar, « actif sûr » de référence          Eux montraient du doigt les faiblesses bien connues du dollar. Depuis des décennies, les Etats-Unis souffrent de « déficits jumeaux » : celui du budget de l’Etat et celui de la balance des comptes courants. Ils sont donc extrêmement dépendants du reste du monde pour se financer. Dans le même temps, ils utilisent l’arme du dollar de plus en plus souvent. Quand les talibans ont pris le pouvoir à Kaboul, à l’été 2021, Washington a gelé les réserves de la Banque centrale afghane. Ils ont fait de même avec la Russie lors de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.           En mars 2020, alors que les confinements en Europe provoquaient une panique sur les marchés, les investisseurs se sont rués sur le billet vert          Conscients du danger, des pays comme la Russie tentent de s’éloigner de la zone dollar depuis plusieurs années. En 2017, la Banque centrale russe avait près de 50 % de ses réserves en dollars. Au moment de l’invasion, c’était environ 16 %. Pourtant, à chaque crise financière, la domination du dollar réapparaît.            Il vous reste 50.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/15/vingt-trois-ans-apres-sa-naissance-l-euro-peine-toujours-a-rivaliser-avec-le-dollar_6141724_3234.html"},"headline":"Vingt-trois ans apr\u00e8s sa naissance, l\u2019euro peine toujours \u00e0 rivaliser avec le dollar","dateCreated":"2022-09-15T12:00:04+02:00","datePublished":"2022-09-15T12:00:04+02:00","dateModified":"2022-09-15T15:01:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"keywords":["International","\u00c9conomie mondiale","Union europ\u00e9enne","Europe","\u00c9conomie"],"description":"La monnaie unique europ\u00e9enne est, de loin, la deuxi\u00e8me la plus utilis\u00e9e au monde. Mais elle ne repr\u00e9sentait en\u00a02021 qu\u2019environ 20\u00a0% des r\u00e9serves des banques centrales mondiales, contre 60\u00a0% pour la devise am\u00e9ricaine.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/02/261/0/3500/1750/1342/671/60/0/d4522eb_fw1-global-forex-0717-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie mondiale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-mondiale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-16">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’enquête du procureur américain sur la liaison entre Bill Clinton et une stagiaire de la Maison Blanche, Monica Lewinsky, avait abouti à la procédure d’impeachment du 42ᵉ président des Etats-Unis, avant qu’il soit finalement acquitté en 1999. Kenneth Starr est mort le 13 septembre, à l’âge de 76 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       États-Unis             La mort de Kenneth Starr, procureur du « Monicagate », scandale de la présidence Clinton      L’enquête du procureur américain sur la liaison entre Bill Clinton et une stagiaire de la Maison Blanche, Monica Lewinsky, avait abouti à la procédure d’impeachment du 42ᵉ président des Etats-Unis, avant qu’il soit finalement acquitté en 1999. Kenneth Starr est mort le 13 septembre, à l’âge de 76 ans.          Par Alain Frachon         Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 16h09    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Kenneth Starr, tenant une copie de son rapport lors de son témoignage au Capitole, le 19 novembre 1998, lors de l’audience sur la destitution de Bill Clinton devant la commission judiciaire de la Chambre des représentants.  DOUG MILLS / AP               Dans l’un de ces psychodrames politico-culturels que les Américains affectionnent, le juge Kenneth Starr, mort de maladie le 13 septembre, à Houston, au Texas, à l’âge de 76 ans, était censé incarner le bien. Et dans sa ligne de mire se trouvait un pécheur invétéré, Bill Clinton, 42e président des Etats-Unis (1993-2001), que le juge menaçait de destitution. L’affaire s’appelait le « Monicagate ». Elle révéla en détail, à tout le pays, les ébats amoureux de son président avec une stagiaire de 22 ans, Monica Lewinsky.          Le juge Starr n’obtint pas satisfaction. Bill Clinton fut humilié mais pas destitué. Cependant, c’était la première fois depuis cent trente ans qu’une procédure en destitution était mise en œuvre à l’encontre d’un président. Le républicain Richard Nixon, accusé d’obstruction à la justice et d’abus de pouvoir, préféra démissionner à l’été 1974, alors qu’il était, lui aussi, en cours de second mandat, plutôt qu’affronter cette infamante procédure.                           Lire aussi (archive de 1998) :  Article réservé à nos abonnés  Kenneth Starr, le grand inquisiteur                 Mais le « Monicagate », qui fit récemment l’objet d’une série télévisée, n’est pas fini. On veut dire par là que les deux camps qui s’affrontèrent à l’hiver 1997-1998 sont plus antagonistes que jamais. La fracture qui les divise atteint aujourd’hui le niveau d’une guerre civile rhétorique – et même violente, le 6 janvier 2021, lors de l’assaut donné au Congrès. Cette polarisation politique peut, parfois, faire douter de la santé de la démocratie américaine.               D’un côté, un camp républicain qui entend revenir sur les conquêtes sociétales des années 1960 – libertés sexuelles, mariage homosexuel, avortement, lutte contre les discriminations raciales – et donne l’impression de vouloir abolir, dans les faits, un point-clé de la Constitution : la séparation des Eglises et de l’Etat. De l’autre, un camp démocrate dont l’aile gauche s’attache à démanteler, au nom des discriminations intrinsèques qu’elles recèleraient, nombre de « valeurs » de l’Amérique traditionnelle.          « Profondément conservateur »          Né le 21 juillet 1946 à Vernon, une bourgade du nord du Texas, dans une famille modeste et très religieuse, le juge Starr fut l’un des combattants du camp conservateur. Brillant juriste, diplômé des meilleures facultés de droit, il vend des bibles pour payer ses études. Passant du privé au public, il sera à 37 ans le plus jeune des juges de cour d’appel du pays.          Il travaille dans l’administration du président George H. W. Bush (1989-1993) et devient l’un des conseillers juridiques du ministère de la justice. Son nom est avancé comme possible juge à la Cour suprême. « Ambitieux et profondément conservateur, écrit Peter Baker dans le New York Times, Starr fait partie de cette génération de juristes pointus décidés à refaçonner un paysage judiciaire qu’ils estiment avoir été pervertis par leurs collègues de gauche » des années 1960.            Il vous reste 53.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/15/la-mort-de-kenneth-starr-procureur-du-monicagate-scandale-de-la-presidence-clinton_6141721_3382.html"},"headline":"La mort de Kenneth Starr, procureur du \u00ab\u00a0Monicagate\u00a0\u00bb, scandale de la pr\u00e9sidence Clinton","dateCreated":"2022-09-15T11:47:09+02:00","datePublished":"2022-09-15T11:47:09+02:00","dateModified":"2022-09-15T16:09:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Disparitions"],"description":"L\u2019enqu\u00eate du procureur am\u00e9ricain sur la liaison entre Bill Clinton et une stagiaire de la Maison Blanche, Monica Lewinsky, avait abouti \u00e0 la proc\u00e9dure d\u2019impeachment du 42\u1d49\u00a0pr\u00e9sident des Etats-Unis, avant qu\u2019il soit finalement acquitt\u00e9 en\u00a01999. Kenneth Starr est mort le 13\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 76\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/37/0/1992/996/1342/671/60/0/2d5e952_1663219808807-621731.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-17">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Depuis la révélation de sa liaison avec le prince de Galles, Camilla Parker Bowles a progressivement gagné l’estime de l’opinion publique britannique. L’épouse du roi Charles III a été mentionnée pour la première fois dans le quotidien le 16 novembre 1992.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                                                                          M le mag        Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         Camilla Parker Bowles dans « Le Monde », de maîtresse supposée à reine consort   Chronique        Benoît Hopquin        Depuis la révélation de sa liaison avec le prince de Galles, Camilla Parker Bowles a progressivement gagné l’estime de l’opinion publique britannique. L’épouse du roi Charles III a été mentionnée pour la première fois dans le quotidien le 16 novembre 1992.   Publié aujourd’hui à 11h42, mis à jour à 11h43    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Camilla Parker Bowles, alors duchesse de Cornouailles, à Courseulles-sur-Mer, en Normandie, le 5 juin 2014.  JEAN-SEBASTIEN EVRARD/AFP               Le 24 novembre 1992, c’est d’une voix digne et contenue que la reine Elizabeth II déclare, dans une formule latine demeurée célèbre, l’année écoulée « annus horribilis ». Il y avait pourtant matière à perdre son flegme, fut-il royal et britannique, tant les frasques de sa famille faisaient jaser la planète entière. Entre autres avanies, en mars, le prince Andrew divorçait de Sarah Ferguson. En juin, la princesse Diana révélait dans un livre la liaison de son mari, le prince Charles, avec Camilla Parker Bowles (Shand, de son nom de naissance), son amour de jeunesse et visiblement de toujours. Diana se plaignait amèrement de ce mariage à trois qui lui était imposé.          Le 16 novembre de cette décrétée « annus horribilis », Le Monde mentionne pour la première fois Camilla, devenue aujourd’hui l’épouse du roi Charles III et la « reine consort ». Apparition subreptice au détour d’un article de bas de page, aussi lapidaire qu’anonyme, sur une visite « privée » en France de la princesse Diana. « Les spéculations sur l’éventualité d’un divorce allaient bon train. Elles ont été relancées ­vendredi avec la publication par le Daily Mirror d’extraits d’un enregistrement d’une conversation entre le prince Charles et sa maîtresse supposée, Mme Camilla Parker Bowles. » Le prince Charles et Lady Di se sépareront en décembre 1992 et divorceront en 1996.          Chronique sentimentale des Windsor          L’entrée de Camilla Parker Bowles dans Le Monde se fait donc discrètement et sur fond de scène de ménage. Jusque-là, le quotidien vespéral s’était sagement tenu à l’écart des chamailleries familiales à la cour. Pas sa came. Mais voilà que les peines de cœur prennent le tour d’affaires sérieuses, graves même, si ce n’est d’Etat. C’est bien la monarchie qui vacille. Le prince Charles peut-il ou ne peut-il pas ­devenir roi ? Là est la question que se pose la presse britannique, et pas seulement les tabloïds. Les correspondants londoniens du Monde n’ont dès lors d’autre choix que de suivre la chronique sentimentale des Windsor. Ils le font sur la pointe des pieds.               En janvier 1993, Laurent Zecchini relate un débat à Westminster autour de la liberté de la presse. Le rédacteur en chef du Sun est ­convoqué. Question d’un parlementaire : « Mme Parker Bowles n’a-t-elle pas le droit, comme toute personne ordinaire, au respect de sa vie privée. » Réponse sans ambages du journaliste britannique : « Quand vous couchez avec le prochain roi d’Angleterre, je pense que vous vivez dans une stratosphère plutôt ­différente de celle des gens ordinaires. »        Il vous reste 65.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Les meilleures boîtes de rangement alimentaire  Comparatif « Wirecutter ». Pour une cuisine bien organisée, nous avons testé les meilleures boîtes de stockage des produits d’épicerie, comme le sucre, la farine, les pâtes ou les lentilles. Ces aliments non périssables, achetés en vrac par exemple, gagnent à être stockés dans des contenants empilables en plastique durable, hermétiques, et favorisant la conservation. Nous avons testé des modèles de Rubbermaid, Oxo, Cambro, Oggi et autres, voici nos préférés.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/15/camilla-parker-bowles-dans-le-monde-de-maitresse-supposee-a-reine-consort_6141719_4500055.html"},"headline":"Camilla Parker Bowles dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, de ma\u00eetresse suppos\u00e9e \u00e0 reine consort","dateCreated":"2022-09-15T11:42:47+02:00","datePublished":"2022-09-15T11:42:47+02:00","dateModified":"2022-09-15T11:43:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","International","Europe","Royaume-Uni","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"description":"Depuis la r\u00e9v\u00e9lation de sa liaison avec le prince de Galles, Camilla Parker Bowles a progressivement gagn\u00e9 l\u2019estime de l\u2019opinion publique britannique. L\u2019\u00e9pouse du roi Charles\u00a0III a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9e pour la premi\u00e8re fois dans le quotidien le 16\u00a0novembre\u00a01992.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/194/0/4256/2128/1342/671/60/0/3cc3b08_1663150956087-000-par7899351.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/15/19-18">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Des centaines de milliers de personnes patientent pour se recueillir devant le cercueil de la souveraine, dans le palais de Westminster. Ils pourront le faire jusqu’aux funérailles, qui auront lieu le 19 septembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Les règles de succession               Le Commonwealth               Charles III                                            Chip Somodevilla / AP                        International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)         Les images de la commémoration de la reine Elizabeth II à Londres   Par Service photo   Publié aujourd’hui à 11h16, mis à jour à 16h47        Read in English             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Reportage photoDes centaines de milliers de personnes patientent pour se recueillir devant le cercueil de la souveraine, dans le palais de Westminster. Ils pourront le faire jusqu’aux funérailles, qui auront lieu le 19 septembre.              Le cercueil d’Elizabeth II, encadré de soldats en tenue d’apparat, a quitté, mercredi 14 septembre, le palais de Buckingham – la résidence officielle de la reine durant ses soixante-dix ans de règne (1952-2022) – et a rejoint le palais de Westminster (Westminster Hall), où il est désormais exposé et accessible au public vingt-trois heures sur vingt-quatre.          Un compte Twitter permet de connaître, en temps réel, l’état de la file d’attente, qui pourrait s’étendre jusqu’à 15 kilomètres. Mille volontaires sont attendus pour accompagner les visiteurs, ainsi que des dizaines d’ambulances en cas de malaise.                              Le cercueil de la reine Elizabeth II quitte le palais de Buckingham, suivi à pied par le roi, ses frères et sœurs ainsi que ses enfants, pour se rendre à Westminster avant ses funérailles. A Londres, le 14 septembre 2022.  OLIVIA ARTHUR/MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                                   La foule rassemblée à Hyde Park, à Londres, mercredi 14 septembre, pour regarder les écrans diffusant la procession du cercueil de la reine du palais de Buckingham au palais de Westminster.  ANDREEA ALEXANDRU / AP                                   Quatre des porteurs du cercueil de la reine Elizabeth II lors de la procession jusqu’au palais de Westminster.  EMILIO MORENATTI / AP                                   Le roi Charles III suit le cercueil d’Elizabeth II.  ALBERTO PEZZALI / AP                                   Les Life Guards, le plus ancien régiment de l’armée britannique, montent la garde devant le palais de Westminster, après la procession du cercueil de la reine Elizabeth II.  BEN STANSALL / AP                                   Le roi Charles III, la princesse Anne et le prince Andrew marchent derrière le cercueil d’Elizabeth II.  PETER NICHOLLS / AP                                   Le cercueil d’Elizabeth II, drapé de l’étendard royal surmonté de la couronne impériale, lors de la procession vers le palais de Westminster.  VICTORIA JONES / AP                                   La couronne impériale d’Etat, sur le cercueil d’Elizabeth II, lors de la réception pour son repos en chapelle ardente au palais de Westminster, à Londres.  UK PARLIAMENT//JESSICA TAYLOR / VIA REUTERS                                   Vue générale lors de la réception du cercueil de la reine à Westminster Hall.  UK PARLIAMENT/JESSICA TAYLOR / VIA REUTERS                                   Le prince Harry et la duchesse de Sussex, Meghan Markle, marchent derrière le prince William et la princesse de Galles, Kate Middleton, en sortant de Westminster Hall.  NARIMAN EL-MOFTY / AP                                   La file d’attente s’allongeait jusque tard, mercredi soir, pour rendre hommage à la reine Elizabeth II.  BERNAT ARMANGUE / AP                                   Henry, vêtu d’un costume Union Jack (le drapeau du Royaume-Uni), fait la queue pour rendre hommage à la défunte reine.  MARKUS SCHREIBER / AP                                   Des soldats de la garde participent à une répétition du cortège funéraire de la reine Elizabeth II à Londres, jeudi 15 septembre 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP                                   Des gardes et des soldats de la Royal Navy participent à une répétition du cortège funéraire de la reine Elizabeth II, devant le palais de Westminster, à Londres, jeudi 15 septembre.  FELIPE DANA / AP                      Service photo                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/15/les-images-de-la-commemoration-de-la-reine-elizabeth-ii-a-londres_6141714_3210.html"},"headline":"Mort d\u2019Elizabeth II\u00a0: les images de la comm\u00e9moration \u00e0 Londres","dateCreated":"2022-09-15T11:16:25+02:00","datePublished":"2022-09-15T11:16:25+02:00","dateModified":"2022-09-15T16:47:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"description":"Des centaines de milliers de personnes patientent pour se recueillir devant le cercueil de la souveraine, dans le palais de Westminster. Ils pourront le faire jusqu\u2019aux fun\u00e9railles, qui auront lieu le 19\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Person","name":"Service photo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/d0a6be9_1663223360533-626083.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/15/19-19">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Deux trônes et une tête commémorative d’un roi qui ornait le palais de Benin City font partie des objets montrés au Humboldt Forum.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Nigeria             Des bronzes exposés une dernière fois à Berlin avant leur restitution au Nigeria      Deux trônes et une tête commémorative d’un roi qui ornait le palais de Benin City font partie des objets montrés au Humboldt Forum.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h58    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un bronze du royaume de Benin à Berlin, en Allemagne, en juillet 2022.  ADAM BERRY / AFP                 Volés pendant l’ère coloniale, ils seront exposés à partir du samedi 17 septembre à Berlin avant leur restitution au Nigeria : les bronzes de Benin et leur tumultueuse histoire témoignent de la prise de conscience progressive de l’Allemagne des injustices du passé. Ils comptent parmi les œuvres de l’art africain les plus réputées.            Deux trônes, une tête commémorative d’un roi qui ornait auparavant le palais de Benin City, ancienne capitale du royaume de Benin (sud du Nigeria), font partie des objets montrés au Humboldt Forum, un complexe muséal au cœur du Berlin historique. Certains repartiront bientôt pour l’Afrique.                             Lire aussi :  Avec la restitution prévue de « bronzes de Benin », l’Allemagne se confronte à son passé colonial                   Deux salles, accessibles au public dès ce week-end, sont consacrées à l’art et l’histoire du royaume de Benin en « étroite collaboration avec les partenaires nigérians », selon les autorités allemandes. On y explique le transfert de propriété et des ateliers éducatifs sont également programmés.                 Les bronzes de Benin ont été dispersés dans plusieurs musées européens après avoir été pillés par les Britanniques à la fin du XIXe siècle. « La reconnaissance de l’injustice coloniale et les restitutions qui en découlent ainsi que les nombreuses nouvelles voies de coopération et de coproduction vont continuer à définir notre travail à l’avenir », a promis Herman Parzinger, président de la Fondation du patrimoine culturel prussien, qui chapeaute les musées berlinois, dans un communiqué.            « Regard lucide sur le passé »            Cette initiative s’inscrit dans une série de mesures prises récemment par l’Allemagne pour tenter d’assumer les crimes de la période coloniale, comme la reconnaissance officielle en mai 2021 d’un génocide perpétré en Namibie. « A l’image des Pays-Bas et de la Belgique, l’Allemagne a mis en place des politiques muséales avec un regard lucide sur le passé colonial », estime Pascal Blanchard, historien français, spécialiste du « fait colonial » et des immigrations en France, dans un entretien à l’AFP.            Ainsi, le grand musée consacré à l’Afrique de Tervuren, près de Bruxelles, rouvert fin 2018 après rénovation, revendique un « regard critique » sur ce passé et l’histoire des objets collectés sous le roi des Belges Léopold II, qui a longtemps géré le Congo comme sa propriété privée à la fin du XIXe siècle. De même, le Tropenmuseum à Amsterdam se penche sur l’héritage colonial du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les restitutions d’œuvres à l’Afrique relèvent plus de la géopolitique que de l’amour de l’art                   A la différence de la France et de sa communauté de pieds-noirs d’Algérie, l’Allemagne, qui a perdu son empire colonial après sa défaite lors de la première guerre mondiale, ne compte pas dans sa population de rapatriés d’Afrique. « Il n’y a pas de poids politique, ce qui facilite les choses pour appréhender l’histoire », constate M. Blanchard.            Un musée à Benin City            Il n’empêche, l’Allemagne, à l’image des autres pays occidentaux, a dû affronter ces dernières années les critiques sur la provenance des objets conservés dans ses musées, dans le sillage des mouvements contre le racisme. Et ces critiques ont été exacerbées par l’ouverture en décembre 2020 d’une première partie du complexe muséal Humboldt Forum, installé dans l’ancien palais des souverains de Prusse reconstruit. Dans ce lieu hautement symbolique, résidence principale des Hohenzollern, initiateurs du colonialisme allemand, on prévoyait d’exposer des objets coloniaux.                Actuellement, le Musée ethnologique de Berlin possède 530 objets historiques provenant de l’ancien royaume béninois, dont 440 bronzes, considérés comme la plus importante collection après celle British Museum de Londres. Selon son directeur, Lars-Christian Koch, une partie va être bientôt restituée, un tiers va y rester sous forme de prêts pour dix ans et le reste des objets, non exposés, seront étudiés par des chercheurs.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le passé colonial allemand, un sujet de plus en plus politique                   Les restitutions allemandes font écho à des démarches similaires engagées par d’autres pays européens, telle la France qui a restitué en novembre 2021 au Bénin, pays voisin du Nigeria, 26 œuvres des trésors royaux d’Abomey (sud). Et elles accroissent la pression sur le British Museum, qui détient quelque 700 bronzes.            Pour l’historienne française Bénédicte Savoy, ces retours arrivent bien tard : « Les demandes africaines de restitution remontent à l’indépendance de ces pays, dans les années 1960. Elles ont été pendant des années étouffées, refusées, oubliées. » Le Nigeria prévoit de construire un musée à Benin City, dans le sud de l’Etat d’Edo pour rassembler les œuvres récupérées.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 16 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brassens en chantant  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/15/des-bronzes-exposes-une-derniere-fois-a-berlin-avant-leur-restitution-au-nigeria_6141712_3212.html"},"headline":"Des bronzes expos\u00e9s une derni\u00e8re fois \u00e0 Berlin avant leur restitution au Nigeria","dateCreated":"2022-09-15T10:58:53+02:00","datePublished":"2022-09-15T10:58:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Deux tr\u00f4nes et une t\u00eate comm\u00e9morative d\u2019un roi qui ornait le palais de Benin City font partie des objets montr\u00e9s au Humboldt Forum.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/341/0/3232/1616/1342/671/60/0/7cd844b_1663231917628-000-32dm3yw.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/15/19-20">
<filnamedate="20220915"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220915"><AAMMJJHH="2022091519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Tom Erdini a été libéré après plusieurs mois de prison. Selon son frère, chef du groupe armé de l’UFR, il sera de retour au Tchad « en fin de semaine ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Jean-Luc Godard    Réforme des retraites    Climat    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Fin de vie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le fondateur de Patagonia laisse son entreprise à Dame Nature, sans cession ni introduction en Bourse                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Inflation : « En matière énergétique, le gouvernement présente une solution intermédiaire entre le laissez-passer intégral et la protection absolue »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : il faut « mettre en place un système public d’exploitation du parc français basé sur une grille tarifaire simple et équitable pour les consommateurs comme pour les producteurs »   Anne Debrégeas Economiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Disparitions Jean-Luc Godard, une vie de révolutions                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Flambée des prix de l’énergie : l’avènement d’une Europe pragmatique et protectrice                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le Trésorier-payeur », de Yannick Haenel : le feuilleton littéraire de Tiphaine Samoyault   Tiphaine Samoyault Ecrivaine et essayiste                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La fin de l’insouciance marque l’entrée dans la guerre des ressources »   Marie Charrel                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Utiliser moins les énergies fossiles revient à se passer de certains services qu’elles nous rendent »   Gilles Rotillon Professeur émérite d’économie à l’université Paris-Nanterre                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés A L’Etrange Festival, Steven Arnold, l’ange gay du cinéma surréaliste                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Stern 111 », de Lutz Seiler : la RDA enterrée à coups de pioche                   Culture « Chaos d’anthologie : Woodstock 99 », sur Netflix : quatre jours de chaos et de profit                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ukrainiens et Russes ne sont plus des frères. Ce sont des ennemis »                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Fashion week : le vieux monde visite le nouveau                   Le Goût du Monde Fashion week : New York se remet en scène                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Etre étudiant et bien manger : la bonne formule                   Le Festival du Monde Comment être parent en temps de crise(s) ? Au Festival du Monde, Claude Halmos et Marcel Ruffo répondent à vos questions                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             En Egypte, un rebelle tchadien gracié par le président Abdel Fattah Al-Sissi      Tom Erdini a été libéré après plusieurs mois de prison. Selon son frère, chef du groupe armé de l’UFR, il sera de retour au Tchad « en fin de semaine ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chef rebelle Timan Erdimi à son arrivée à l’aéroport de N’Djamena après dix-sept ans d’exil, le 18 août 2022.  AURELIE BAZZARA-KIBANGULA / AFP                 Tom Erdimi, un rebelle tchadien emprisonné depuis plusieurs mois en Egypte, a été gracié par le président Abdel Fattah Al-Sissi, ont affirmé à l’AFP, mercredi 14 septembre, le gouvernement tchadien et Timan Erdimi, son frère jumeau, chef du groupe armé de l’Union des forces de la résistance (UFR). Selon ce dernier, il a été libéré mardi et devrait rentrer au Tchad « en fin de semaine ».                             Lire aussi :  Au Tchad, un opposant convoqué au tribunal, ses partisans dispersés par la police                   Les frères Erdimi, neveux de l’ancien président tchadien Idriss Déby Itno, étaient dans les années 1990 deux personnages clés du régime de M. Déby, qui a dirigé le pays d’une main de fer pendant trente ans avant de mourir en se rendant au front contre des rebelles en 2021. Tom Erdimi fut son directeur de cabinet en 1991, avant d’être chargé de certaines activités pétrolières. Ils étaient entrés en rébellion en 2005, conduisant plusieurs offensives visant à renverser M. Déby en 2008 et 2019, une opération qui leur vaudra une condamnation à mort par contumace alors qu’ils étaient en exil à l’étranger.            Amnistie générale            La libération de Tom Erdimi était l’une des conditions pour que l’UFR intègre le Dialogue national inclusif qui se tient actuellement à N’Djamena entre les représentants de la société tchadienne : une promesse de l’actuel président de transition, Mahamat Idriss Déby Itno, propulsé au pouvoir à la mort de son père. « Il est libéré et entouré de ses enfants », a confirmé à l’AFP le porte-parole du gouvernement, Abderaman Koulamallah, assurant que Mahamat Idriss Déby « a favorisé sa libération » mais rappelant qu’il s’agit d’une « affaire égyptienne ».                             Lire aussi :  Au Tchad, le dialogue national à nouveau suspendu après trois jours de répression de manifestations                   Dans un geste d’apaisement en novembre 2021, la junte militaire avait accordé une « amnistie générale » aux rebelles, affirmant vouloir « faire table rase des vestiges hérités des périodes sombres » du pays. Mahamat Idriss Déby s’était donné pour objectif de rendre le pouvoir au peuple au terme d’une transition de dix-huit mois, renouvelable une fois, et d’un dialogue de réconciliation national censé ouvrir la voie à des « élections libres et démocratiques ».              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du vendredi 16 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Brassens en chantant  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/15/en-egypte-un-rebelle-tchadien-gracie-par-le-president-abdel-fattah-al-sissi_6141707_3212.html"},"headline":"En Egypte, un rebelle tchadien graci\u00e9 par le pr\u00e9sident Abdel Fattah Al-Sissi","dateCreated":"2022-09-15T10:26:46+02:00","datePublished":"2022-09-15T10:26:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Egypte","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Tom Erdini a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s plusieurs mois de prison. Selon son fr\u00e8re, chef du groupe arm\u00e9 de l\u2019UFR, il sera de retour au Tchad \u00ab\u00a0en fin de semaine\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/15/420/0/6960/3480/1342/671/60/0/bd6c5ce_1663229830732-000-32gp7tc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  
