<FILE-date="2022/06/09/19">

<article-nb="2022/06/09/19-1">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les neuf élus de la Chambre des représentants, dont deux républicains, livrent le fruit d’un an d’enquête, dessinant les contours d’une tentative de coup d’Etat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             Assaut contre le Capitole : l’heure de vérité aux Etats-Unis      Les neuf élus de la Chambre des représentants, dont deux républicains, livrent le fruit d’un an d’enquête, dessinant les contours d’une tentative de coup d’Etat.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des manifestants pro-Trump attaquent le Capitole, à Washington, le 6 janvier 2021.  JOSE LUIS MAGANA / AP               Les Américains sont conviés, jeudi 9 juin, à un spectacle télévisé aux ressorts dramatiques. Mais il s’agit d’abord d’un retour documenté sur une expérience vertigineuse, celle de l’assaut contre le Capitole, le 6 janvier 2021, lancé par les partisans de Donald Trump pour empêcher la certification de l’élection présidentielle de novembre 2020. La commission d’enquête de la Chambre des représentants s’adressera aux téléspectateurs et citoyens, à une heure de grande écoute, au terme d’une année de travail acharné ressemblant à une course contre la montre par vent contraire. Le refus de la chaîne conservatrice Fox News de retransmettre cet événement historique dit en creux son importance, mais aussi à quel point il est illusoire d’envisager un consensus national à ce sujet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après l’assaut du Capitole, retour sur le jour où la démocratie américaine a vacillé                 Au cours de cette année, émaillée de fuites dans la presse indiquant l’évolution des investigations, les neuf élus – dont deux républicains – ont entendu près de mille témoins ou personnes impliquées. Près de cent vingt mille éléments matériels ont été accumulés, des messages SMS jusqu’aux notes produites à la Maison Blanche. Le tout dessine les contours d’une tentative de coup d’Etat qui a fait trembler la démocratie américaine. Autrement dit, une conspiration « extrêmement large, extrêmement bien organisée », selon les mots de Liz Cheney, élue républicaine du Wyoming et vice-présidente de la commission.          L’audition de jeudi est la première d’une série de six, qui se dérouleront tout au long du mois de juin. Pour s’assurer de l’efficacité du dispositif, James Goldston, ex-président de la chaîne ABC News, est intervenu comme conseiller. La commission cherche à surmonter l’érosion de la sensibilité publique à l’égard de l’assaut du 6 janvier, et à convaincre de l’ampleur de la préméditation : du petit cercle autour du président jusqu’à des élus républicains au Congrès, en passant par les gros bras sur le terrain.          850 personnes inculpées          Des extraits vidéo d’auditions devraient être diffusés, notamment celles d’Ivanka Trump, fille de l’ex-président, et de son mari, Jared Kushner, en tant qu’anciens conseillers de Donald Trump. L’une des interrogations concerne les trois heures pendant lesquelles l’ancien dirigeant a assisté à l’assaut devant la télévision, sans réagir. La commission devrait aussi souligner les pressions exercées par l’entourage de Donald Trump sur des élus – comme en Géorgie – pour truquer le résultat du scrutin puis empêcher sa certification par le Congrès. Des pressions exercées en dernier ressort sur l’ancien vice-président, Mike Pence.        Il vous reste 64.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/09/assaut-contre-le-capitole-l-heure-de-verite-aux-etats-unis_6129459_3210.html"},"headline":"Assaut contre le Capitole\u00a0: l\u2019heure de v\u00e9rit\u00e9 aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-06-09T04:30:40+02:00","datePublished":"2022-06-09T04:30:40+02:00","dateModified":"2022-06-09T16:41:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Donald Trump","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les neuf \u00e9lus de la Chambre des repr\u00e9sentants, dont deux r\u00e9publicains, livrent le fruit d\u2019un an d\u2019enqu\u00eate, dessinant les contours d\u2019une tentative de coup d\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/271/0/4760/2380/1342/671/60/0/c86bc1e_1654664216057-ap22005053750656.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-2">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Dans la matinée, le préfet de police de Paris, Didier Lallement, avait reconnu « un échec » du maintien de l’ordre lors de la finale de la Ligue des champions, le 28 mai.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Sport             Incidents au Stade de France : les images de vidéosurveillance ont été « automatiquement détruites » au bout de sept jours, faute de réquisition de la justice      Dans la matinée, le préfet de police de Paris, Didier Lallement, avait reconnu « un échec » du maintien de l’ordre lors de la finale de la Ligue des champions, le 28 mai.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h10, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Capture d’une vidéo de l’AFP montrant la police maîtrisant des personnes qui tentaient d’escalader les grilles du Stade de France, le 28 mai 2022.  MARYAM EL HAMOUCHI / AFP                 Les auditions au Sénat se poursuivaient, jeudi 9 juin, pour comprendre l’origine et le déroulé des événements chaotiques qui ont entaché la finale de la Ligue des champions de football au Stade de France, le 28 mai. Après le préfet de police, Didier Lallement, jeudi matin, les sénateurs ont entendu le directeur des relations institutionnelles de la Fédération française de football (FFF), Erwan Le Prévost.            Alors que le dispositif de maintien de l’ordre appliqué lors de ce match fait l’objet d’une vive polémique, M. Le Prévost a affirmé que les images de vidéosurveillance n’étaient plus disponibles. Elles « sont disponibles pendant sept jours. Elles sont ensuite automatiquement détruites. On aurait dû avoir une réquisition pour les fournir aux différentes populations, a-t-il déclaré. Pour avoir été au PC sécurité toute la journée, les images sont extrêmement violentes ».              A la question de savoir pourquoi la justice n’a pas fait de réquisition, M. Le Prévost ne répond pas. Mais il précise que si la justice a été saisie le jour même, c’est « sur la fausse billetterie », donc pas sur les violences. Au cours de l’audition, il a ensuite été expliqué que la responsabilité de réquisitionner les vidéos revenait au procureur, ce qu’il n’a pas fait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : le déni des pouvoirs publics malgré une organisation défaillante                   « L’information que nous avons obtenue [au cours de l’audition] sur les images vidéos nous interpelle », a réagi le président de la commission des lois, François-Noël Buffet, qui coprésidait l’audition. « S’il advenait qu’elles n’ont pas été conservées, cela poserait un grave problème. » Pour le sénateur David Assouline, « des images très violentes existaient et elles ont été effacées sept jours après les faits, pourquoi n’ont-elles pas été réquisitionnées ? », a-t-il demandé. Quant au maire de Liverpool, Steve Rotheram, il a déclaré qu’« [il] ne parven[ait] pas à comprendre pourquoi les vidéos ont été détruites ».            Le préfet de police reconnaît un « échec »            Plus tôt dans la journée de jeudi, et après le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, le 1er juin, c’est Didier Lallement, le préfet de police de Paris, qui a été questionné par les élus devant la commission de la culture et la commission des lois du Sénat.              Le préfet de police de Paris a reconnu que la gestion policière était « à l’évidence un échec », mentionnant les personnes « bousculées ou agressées » et « l’image ébranlée » de la France. « C’est une blessure pour moi », a-t-il ajouté. M. Lallement s’est, cependant, dit satisfait que « le match se [soit tenu] et surtout qu’il n’y ait [eu] aucun blessé grave et aucun mort ».            Concernant l’usage de gaz lacrymogène par les forces de l’ordre sur le parvis du stade, le préfet a répété deux fois qu’il s’agissait du « seul moyen policier pour faire reculer une foule sauf à la charger », ce qui aurait été une « erreur grave ». S’il a concédé « un problème de manœuvres » et s’est dit « désolé » pour les « gens de bonne foi – il en existe » qui ont respiré ces gaz, selon lui, « la doctrine du maintien de l’ordre » n’est pas en cause.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Didier Lallement dans « Le Monde », de directeur de cabinet à préfet de police                   Le 1er juin, au cours de sa propre audition, M. Darmanin avait assuré avoir « demandé des sanctions » au préfet de police pour deux membres des forces de l’ordre, coupables, selon lui, d’une utilisation du gaz lacrymogène « contraire aux règles d’emploi ». Les deux enquêtes administratives qui permettront de décider de ces sanctions sont « en cours », a fait savoir, mercredi, à l’Agence France-Presse (AFP) l’entourage du ministre. Deux signalements avaient été adressés à l’IGPN, la « police des polices » française, qui avait également informé le ministre, sans plus de précisions.            Le chiffre des supporteurs sans billet valide sans « vertu scientifique » mais « assum[é] complètement »                           Des supporteurs de Liverpool bloqués à l’extérieur du Stade de France, lors de la finale de la Ligue des champions de football, le 28 mai 2022, à Saint-Denis.  THOMAS COEX / AFP                 Sur le nombre de personnes sans billet valide, le préfet de police a dit « assumer complètement » le chiffre de trente mille à quarante mille personnes. Un chiffre repris par le ministre de l’intérieur mais contesté par de nombreux observateurs, ainsi que par les Britanniques.              Cependant, « on n’a jamais compté trente mille à quarante mille personnes devant les portes du stade, on les subodorait sur la périphérie de nos barrages, c’est-à-dire sur les arrivées », par les transports en commun, a-t-il nuancé. Il précise que ce chiffre n’a pas de « vertu scientifique » et qu’il s’est « peut-être trompé ». « Jamais je n’ai prétendu que ce chiffre était à quelques milliers parfaitement juste, mais il me paraît totalement refléter ce qu’était la situation », a-t-il ajouté.            Le préfet de police de Paris a rappelé que « les forces de sécurité intérieure n’étaient pas chargées du contrôle des billets » au niveau du préfiltrage à la sortie des transports en commun, rappelant « la responsabilité de l’organisateur ». « Avec l’arrivée tardive et massive, ce contrôle s’est embolisé » à la sortie du RER D, a-t-il poursuivi, alors qu’il y avait une grève sur le RER B. Il a regretté que la préfecture de police n’ait pas disposé d’« informations précises » concernant les supporteurs de Liverpool.                             Lire aussi :  Les raisons du fiasco au Stade de France : « fraude massive de faux billets » ou mauvaise gestion des flux ?                   Le 1er juin, M. Darmanin, qui incrimine depuis le début de la controverse les supporteurs britanniques, estimant qu’ils sont en grande partie responsables des incidents, avait, devant les sénateurs, présenté ses excuses aux supporteurs de Liverpool pour « les grands dégâts, notamment sur des enfants », causés par les gaz lacrymogènes.              Mais il avait, dans le même temps, maintenu sa version, très critiquée, sur le nombre de faux billets, en réaffirmant que trente mille à quarante mille supporteurs munis de billets falsifiés ou sans billet s’étaient présentés au Stade de France. « Plusieurs billets ont été dupliqués des centaines de fois », avait-il aussi déclaré. Selon les derniers chiffres communiqués, la FFF et l’UEFA ont, pour l’heure, évalué à « 2 800 » le nombre « de faux billets scannés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond                   Le maire de Liverpool fustige « le manque d’organisation »            Jeudi, M. Lallement a adressé ses « regrets sincères » aux supporteurs britanniques et espagnols et les a encouragés à porter plainte. Le maire de Liverpool, Steve Rotheram, a fustigé, lors d’une visioconférence devant les sénateurs, « le manque d’organisation et la main très lourde de la police et, bien sûr, la façon dont les autorités essaient de dévier la faute sur un bouc émissaire – les supporteurs de Liverpool – pour justifier leur incompétence ».            Les supporteurs britanniques peuvent déposer plainte auprès de la justice française grâce à un formulaire disponible depuis lundi sur le site de l’ambassade de France au Royaume-Uni. Ce document doit ensuite être envoyé par voie postale au procureur de la République de Bobigny, dont dépend le Stade de France. Les autorités françaises n’ont pour l’instant pas communiqué de chiffres sur le nombre de signalements reçus par ce formulaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je n’ai jamais vu une telle hostilité » : l’immense colère des supporteurs de Liverpool contre les autorités françaises                   Le club de Liverpool avait demandé à ses supporteurs présents de partager leur expérience de la rencontre, recueillant très rapidement des milliers de réponses sur sa plate-forme de collecte des témoignages. Le Real Madrid a, de son côté, demandé le 3 juin des « réponses » sur le traitement infligé à ses supporteurs durant la finale et appelé à « déterminer qui sont les responsables » des scènes chaotiques du Stade de France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/incidents-au-stade-de-france-au-tour-du-prefet-de-police-et-de-la-federation-de-football-de-s-expliquer-devant-le-senat_6129467_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: les images de vid\u00e9osurveillance ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0automatiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb au bout de sept jours, faute de r\u00e9quisition de la justice","dateCreated":"2022-06-09T05:10:57+02:00","datePublished":"2022-06-09T05:10:57+02:00","dateModified":"2022-06-09T18:52:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Sport","Football"],"description":"Dans la matin\u00e9e, le pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, avait reconnu \u00ab\u00a0un \u00e9chec\u00a0\u00bb du maintien de l\u2019ordre lors de la finale de la Ligue des champions, le 28\u00a0mai.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/49/0/2500/1250/1342/671/60/0/6689360_5316575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-3">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le chancelier et sa prédécesseure ont, à un jour d’intervalle, rejeté toute accusation de complaisance à l’égard de Moscou comme tout manque de solidarité passé ou présent envers Kiev.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             Guerre en Ukraine : Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa      Le chancelier et sa prédécesseure ont, à un jour d’intervalle, rejeté toute accusation de complaisance à l’égard de Moscou comme tout manque de solidarité passé ou présent envers Kiev.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h43, mis à jour à 16h52    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand Olaf Scholz lors de conférence de presse avec l’Association de la presse étrangère en Allemagne, à Berlin, le 8 juin 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Olaf Scholz et Angela Merkel ont la conscience tranquille. Six mois après que le premier eut succédé à la seconde à la tête de l’Allemagne, l’un et l’autre ont été interrogés, à vingt-quatre heures d’intervalle, sur leurs positions concernant la Russie et l’Ukraine. Et, à les écouter, ils ont fait les bons choix, n’en déplaise à ceux qui leur reprochent une complaisance excessive envers Moscou et une insuffisante solidarité à l’égard de Kiev.          Mercredi 8 juin, le chancelier Olaf Scholz recevait l’Association de la presse étrangère en Allemagne. D’emblée, il a été question des livraisons d’armes à l’Ukraine. Depuis le début de la guerre, Berlin est accusé d’en faire trop peu dans ce domaine. Faux procès, estime M. Scholz. « Nous devons aider l’Ukraine, tout en veillant à ce que cela ne débouche pas sur une confrontation directe entre l’OTAN et la Russie. Pour cela, il est important que nous soyons à l’unisson de nos alliés. Or, si vous regardez les Etats-Unis, la France ou le Royaume-Uni, vous verrez qu’ils sont exactement sur la même ligne », a-t-il affirmé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le chancelier allemand, Olaf Scholz, sommé d’accélérer les livraisons d’armes                 « Celui qui appuie sur la pédale de frein »          En déplacement à Vilnius, mardi, il était allé encore plus loin. « L’Allemagne est l’un des pays qui aident le plus l’Ukraine sur le plan militaire. Avec les Etats-Unis, rares sont ceux qui en font autant, avait-il assuré lors d’une conférence de presse au siège de la présidence lituanienne. Sur cette question, on assiste en ce moment à une accumulation de fausses informations », avait-il ajouté. Une allusion transparente à la longue enquête que le Spiegel a publiée, ce week-end, sur les livraisons d’armes allemandes à l’Ukraine. Un article au titre peu flatteur pour le chancelier allemand : « Celui qui appuie sur la pédale de frein ».          Le problème, pour ce dernier, est qu’il peine à répondre précisément à ses détracteurs. Ce fut le cas, mercredi, quand une journaliste lui a demandé pourquoi il n’a toujours pas autorisé la livraison de chars Marder à l’Ukraine, alors que certains membres de sa majorité lui ont enjoint de donner son feu vert. Le chancelier n’a pas répondu clairement. Même chose s’agissant des chars Leopard 2 que l’Espagne envisagerait de livrer. Ayant été achetés à l’Allemagne, ils ne peuvent être envoyés à Kiev sans l’aval de Berlin. Or, celui-ci n’a pas été donné, ce que le gouvernement de M. Scholz justifie en expliquant que Madrid ne lui a pas adressé de demande formelle. Fausse excuse, estiment nombre d’observateurs, pour qui l’Allemagne a trouvé là un argument bien pratique pour retarder la livraison de ce char de combat de « troisième génération », au risque de donner l’impression, une fois de plus, de ne pas faire tout son possible pour aider l’Ukraine.        Il vous reste 62.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/09/guerre-en-ukraine-olaf-scholz-et-angela-merkel-unis-dans-le-refus-du-mea-culpa_6129476_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa","dateCreated":"2022-06-09T06:43:00+02:00","datePublished":"2022-06-09T06:43:00+02:00","dateModified":"2022-06-09T16:52:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chancelier et sa pr\u00e9d\u00e9cesseure ont, \u00e0 un jour d\u2019intervalle, rejet\u00e9 toute accusation de complaisance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou comme tout manque de solidarit\u00e9 pass\u00e9 ou pr\u00e9sent envers Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/876/0/5392/2696/1342/671/60/0/b38455e_1654745559803-660301.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-4">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Visant le chef de file des « insoumis » et Marine Le Pen, le président de la République avait dénoncé, plus tôt dans l’après-midi, des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise ». Une déclaration qui intervient à trois jours des élections législatives.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Peut-on penser qu'une des pistes d'apaisement des relations entre citoyens et police serait une recomposition des missions de police, avec une police municipale qui assurerait une police de proximité, et une police nationale qui assumerait les autres missions de police administrative et judiciaire ?    Rémi         Bonjour,          Dans un pays où une très grande majorité des effectifs sont nationaux (250 000 effectifs en police nationale et gendarmerie, contre 25 000 en police municipale), il est essentiel que les policiers nationaux ne se réfugient pas dans le judicaire, en laissant le boulot dont ils ne veulent plus aux polices municipales. D’abord parce que ce serait bien évidemment très coûteux.          Ensuite parce que ce serait une position de confort qui se retournerait vers les policiers (qui se couperaient du registre relationnel). Je pense au contraire qu’il faut valoriser les missions de sécurité et tranquillité (qui le sont trop peu en police nationale) et s’assurer d’une bonne coordination entre gendarmerie, police nationale et polices municipales.        Jacques de Maillard (Professeur de sciences politiques à l’université de Versailles-Saint-Quentin-en-Yvelines)                                 Le contexte       Live  animé par Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen      Image de couverture :   Le Monde d’après AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes         Depuis Clichy-sous-Bois, Emmanuel Macron poursuit son offensive contre Jean-Luc Mélenchon         Le Rassemblement national penche toujours au Nord         Carole Delga, la frondeuse socialiste face à la Nupes         Dans le Finistère, les douze rivaux de Richard Ferrand         Les essentiels         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-09T16:00:37+00:00","coverageEndTime":"2022-06-10T04:00:37+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","description":"Visant le chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et Marine Le Pen, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait d\u00e9nonc\u00e9, plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, des \u00ab\u00a0extr\u00eames qui proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la crise\u00a0\u00bb. Une d\u00e9claration qui intervient \u00e0 trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon dénonce « la fébrilité » d’Emmanuel Macron après son discours dans le Tarn","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Visant le chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et Marine Le Pen, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait d\u00e9nonc\u00e9, plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, des \u00ab\u00a0extr\u00eames qui proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la crise\u00a0\u00bb. Une d\u00e9claration qui intervient \u00e0 trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-06-09T16:00:37+00:00"
,"endDate":"2022-06-10T04:00:37+00:00"
  Dans une tribune publi\u00e9e par Le Journal du dimanche, des dizaines d\u2019\u00e9conomistes soutiennent le programme de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Dominique M\u00e9da, Thomas Piketty, Julia Cag\u00e9 ou encore Michael Zemmour figurent parmi les signataires.           Il y a certes un regain d\u2019interventionnisme, (\u2026) mais la doctrine reste la politique de l\u2019offre\u00a0: le march\u00e9 est le seul op\u00e9rateur pour organiser les \u00e9changes, ce qui donne aux entreprises et aux d\u00e9tenteurs de capitaux le plein pouvoir de d\u00e9finir notre mode de d\u00e9veloppement. Le r\u00e9sultat est une catastrophe \u00e9cologique, un envol des revenus des plus riches du fait de baisses d\u2019imp\u00f4ts massives en leur faveur.           Parmi les cons\u00e9quences, les signataires d\u00e9plorent \u00ab\u00a0les contre-performances de notre pays en mati\u00e8re de mortalit\u00e9 infantile, de niveau de math\u00e9matiques des \u00e9l\u00e8ves, d\u2019inaction climatique ou de d\u00e9ficit ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb, et \u00e9voquent une \u00ab\u00a0crise g\u00e9n\u00e9rale du gouvernement qui exige une bifurcation\u00a0\u00bb.          En revanche, la Nupes a selon eux pour \u00ab\u00a0principe fondamental\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0relier l\u2019imm\u00e9diatet\u00e9 de l\u2019urgence sociale au temps long d\u2019un mode de d\u00e9veloppement d\u00e9sirable et respectueux des imp\u00e9ratifs \u00e9cologiques\u00a0\u00bb. Ils applaudissent notamment le blocage des prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, la hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros nets, la n\u00e9gociation des salaires au niveau des branches, ainsi que la revalorisation des retraites et des minimas sociaux.          Appelant \u00e0 une \u00ab\u00a0remobilisation de la puissance publique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0construction d\u2019un projet productif \u00e0 long terme, compatible avec le respect de la biosph\u00e8re\u00a0\u00bb, cette tribune souligne que \u00ab\u00a0cette \u00e9lection est le moment de red\u00e9couvrir les vertus \u00e9conomiques de l\u2019ambition collective et de la solidarit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines d\u2019\u00e9conomistes favorables au programme de la Nupes","dateModified":"2022-06-09T16:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T16:25:51+00:00","articleBody":"                                     Emmanuel Macron \u00e0 Puycelsi (Tarn), lors d\u2019un \u00e9change avec les habitants.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/b500224_1654791839140-l1005213.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T16:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T16:06:01+00:00","articleBody":"     A trois jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron ne m\u00e9nage pas ses efforts pour critiquer l\u2019alliance de gauche form\u00e9e par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et emmen\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon. Au lendemain d\u2019un d\u00e9placement en Seine-Saint-Denis, lors duquel il s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 la jeunesse et a renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos le Rassemblement national (RN) et la Nupes, M.\u00a0Macron a poursuivi dans cette voie jeudi 9\u00a0juin, lors de son d\u00e9placement dans le Tarn.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron souhaite \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 forte et claire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0extr\u00eames qui proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la crise\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron continue ses attaques contre Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-06-09T16:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T15:37:31+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte, jeudi, pour \u00ab\u00a0violences en r\u00e9union\u00a0\u00bb apr\u00e8s la plainte du d\u00e9put\u00e9 (ex-La R\u00e9publique en marche) de Gironde Beno\u00eet Simian\u00a0; affirmant avoir \u00e9t\u00e9 l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0tr\u00e8s violente tentative d\u2019intimidation\u00a0\u00bb et d\u2019une \u00ab\u00a0course-poursuite\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet de Bordeaux. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte et les investigations, confi\u00e9es \u00e0 la gendarmerie, sont en cours, a ajout\u00e9 le parquet.          Sur Twitter, le d\u00e9put\u00e9 sortant, candidat sans \u00e9tiquette \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans la 5e circonscription, a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait en tourn\u00e9e dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi pour v\u00e9rifier l\u2019affichage officiel, en compagnie du mari de sa suppl\u00e9ante. \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019une tr\u00e8s violente tentative d\u2019intimidation avec encerclement et d\u00e9gradation de notre v\u00e9hicule\u00a0\u00bb, \u00e9crit M. Simian, entre les communes de Parempuyre et Macau, dans le M\u00e9doc, au nord-ouest de Bordeaux. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s une intense course-poursuite avec trois v\u00e9hicules, apr\u00e8s avoir craint le pire, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien pris en charge\u00a0\u00bb par la brigade de gendarmerie de Macau, ajoute-t-il.          Le d\u00e9put\u00e9 (Libert\u00e9s et territoires), 38\u00a0ans, a comparu fin mars pour harc\u00e8lement envers son \u00e9pouse dans un divorce houleux. Lors de son proc\u00e8s, le 24\u00a0mars \u00e0 Bordeaux, dix-huit mois d\u2019emprisonnement et trois ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 requis contre lui. Le jugement est attendu le 23\u00a0juin. Selon Mediapart, Beno\u00eet Simian est, par ailleurs, accus\u00e9 par une collaboratrice de l\u2019avoir contrainte \u00e0 dormir dans la m\u00eame chambre que lui et d\u2019avoir multipli\u00e9 les messages intimes fin 2020-d\u00e9but 2021. Le parquet de Bordeaux a ouvert une enqu\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate apr\u00e8s la plainte d\u2019un d\u00e9put\u00e9 de Gironde pour \u00ab\u00a0violente tentative d\u2019intimidation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T16:12:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T15:23:16+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 vivement interpell\u00e9, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Gaillac (Tarn), jeudi, sur le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 en zone rurale, par une jeune femme au sujet de deux ministres accus\u00e9s de viols. \u00ab\u00a0Vous mettez \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Etat des hommes qui sont accus\u00e9s de viol et de violences pour les femmes, pourquoi\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9, lors d\u2019un bain de foule du pr\u00e9sident.          La lib\u00e9ration de la parole, \u00ab\u00a0je l\u2019ai accompagn\u00e9e et je continuerai de l\u2019accompagner, de la prot\u00e9ger. En m\u00eame temps, pour fonctionner en soci\u00e9t\u00e9 vous devez avoir de la pr\u00e9somption d\u2019innocence\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu. Les cris de \u00ab\u00a0menteur\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0vous \u00eates abominable\u00a0\u00bb ont alors retenti.          G\u00e9rald Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur, avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par plusieurs plaintes pour viol, d\u2019abord class\u00e9es sans suite.          Fra\u00eechement nomm\u00e9 ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad est quant \u00e0 lui accus\u00e9 de violences sexuelles, \u00e0 la suite d\u2019un courrier \u00e9manant de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles, une association cr\u00e9\u00e9e en f\u00e9vrier, dans le sillage du mouvement #metoo. Dans ce dossier, le parquet de Paris n\u2019a pas ouvert d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, faute \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9l\u00e9ments permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Gaillac, vif \u00e9change entre Emmanuel Macron et des habitants au sujet des ministres accus\u00e9s de violence...","dateModified":"2022-06-09T16:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T15:10:33+00:00","articleBody":"     A ce stade, Ensemble\u00a0!, le mouvement politique \u00e9cologiste, a perdu son combat contre Ensemble\u00a0!, la coalition des partis qui soutiennent Emmanuel Macron. Le premier avait assign\u00e9 le second en justice, estimant que l\u2019emploi du m\u00eame nom par le camp pr\u00e9sidentiel lui portait pr\u00e9judice, et demandait la destruction du mat\u00e9riel \u00e9lectoral qui mentionnait cette appellation, ainsi que l\u2019interdiction, pour le camp d\u2019Emmanuel Macron, de l\u2019employer. Mercredi 8\u00a0juin, le tribunal judiciaire de Paris s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 incomp\u00e9tent pour statuer sur ces deux demandes. Il a en revanche condamn\u00e9 le mouvement \u00e9cologiste \u00e0 verser 8\u00a0000\u00a0euros au mouvement pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0Il existe 46\u00a0partis dont la d\u00e9nomination contient le terme \u201cEnsemble\u201d, plac\u00e9 en tout d\u00e9but de d\u00e9nomination pour 23 d\u2019entre eux\u00a0\u00bb, constate le juge, pour qui le fait que les deux \u00ab\u00a0Ensemble\u00a0!\u00a0\u00bb soient chacun suivis d\u2019un point d\u2019exclamation n\u2019est pas suffisant pour \u00e9tablir un risque de confusion entre eux, d\u2019autant plus que les deux logos n\u2019emploient pas les m\u00eames couleurs et dessins.          Le parti \u00e9cologiste, longtemps incarn\u00e9 par Cl\u00e9mentine Autain, avait fond\u00e9 sa demande sur le fait qu\u2019il pr\u00e9sente des candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, sous l\u2019\u00e9tiquette de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale. Il avait assur\u00e9 aussi avoir d\u00e9pos\u00e9 deux marques d\u00e9pos\u00e9es. Dans l\u2019appellation choisie pour la coalition macroniste, il avait dit voir du \u00ab\u00a0parasitisme\u00a0\u00bb et de la \u00ab\u00a0concurrence d\u00e9loyale\u00a0\u00bb.          Les avocats du camp pr\u00e9sidentiel avaient fait valoir, eux, que c\u2019\u00e9tait au Conseil constitutionnel de se prononcer sur le litige. Un rien taquins, ils avaient aussi soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la notori\u00e9t\u00e9 du parti Ensemble pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est tr\u00e8s sup\u00e9rieure\u00a0\u00bb \u00e0 celle de leur adversaire, raison \u00e0 leurs yeux de juger nul le risque de confusion dans l\u2019esprit des \u00e9lecteurs.          Outre les partis de la majorit\u00e9, \u00e9taient mis en cause dans ce litige Kolia B\u00e9ni\u00e9 et Julien Bargeton, candidats de La R\u00e9publique en marche aux l\u00e9gislatives \u00e0 Paris, qui sont chacun en concurrence avec des candidats de la Nupes. Mme\u00a0B\u00e9ni\u00e9 a r\u00e9agi dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Je ne peux que saluer l\u2019\u00e9chec de cette tentative de d\u00e9stabilisation abusive (\u2026) dont j\u2019ai \u00e9t\u00e9 la cible directe dans une volont\u00e9 d\u2019atteindre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle (\u2026). Je regrette que certains pr\u00e9f\u00e8rent recourir \u00e0 des tentatives de pol\u00e9miques vaines visant \u00e0 d\u00e9truire l\u2019ensemble de mon mat\u00e9riel de campagne \u00e0 cinq jours seulement du premier tour, plut\u00f4t que de s\u2019inscrire dans un d\u00e9bat d\u00e9mocratique sain.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9cologistes du parti Ensemble\u00a0! n\u2019obtiennent pas de gain de cause quant \u00e0 l\u2019emploi du m\u00eame nom...","dateModified":"2022-06-09T15:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T14:30:04+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron attaque, Jean-Luc M\u00e9lenchon r\u00e9plique. Alors que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale sont au coude-\u00e0-coude dans les sondages \u00e0 trois jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le chef de l\u2019Etat a particuli\u00e8rement vis\u00e9 l\u2019alliance de la gauche dans un discours tenu en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi jeudi dans le Tarn. \u00ab\u00a0Dans cette p\u00e9riode d\u00e9licate, il faut \u00e0 la France non pas des alliances de circonstances, des id\u00e9es sacrifi\u00e9es pour des postes, des postures, mais de la coh\u00e9rence, de la comp\u00e9tence et de la confiance\u00a0\u00bb, a-t-il notamment lanc\u00e9.          Quelques minutes apr\u00e8s, au cours d\u2019une prise de parole, le leader de La France insoumise a retourn\u00e9 la critique en \u00e9voquant Ensemble\u00a0!, la coalition des partis soutenant Emmanuel Macron \u2013 La R\u00e9publique en marche, le MoDem ou encore Horizons. M.\u00a0M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0invite\u00a0\u00bb ainsi le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0\u00e0 s\u2019informer de l\u2019alliance de circonstances qui s\u2019est nou\u00e9e autour de lui, malgr\u00e9 des divergences profondes sur l\u2019\u00e2ge de la retraite. Macron veut 65\u00a0ans, alors qu\u2019Edouard Philippe est pour 67\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il attaqu\u00e9. Pour M.\u00a0M\u00e9lenchon, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de mener la campagne l\u00e9gislative que ses amis ne sont pas capables de mener. C\u2019est au chef de gouvernement de le faire.\u00a0\u00bb          Durant sa prise de parole, le d\u00e9put\u00e9 LFI des Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui ne se repr\u00e9sente pas, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et son \u00ab\u00a0ton p\u00e9nible \u00e0 supporter\u00a0\u00bb. Alors que M.\u00a0Macron a critiqu\u00e9 les propos de M.\u00a0M\u00e9lenchon sur \u00ab\u00a0la police qui tue\u00a0\u00bb, ce dernier regrette que son concurrent \u00ab\u00a0n\u2019[ait] pas eu un mot pour les hospitaliers, pas eu un mot pour les diplomates qui ont pratiqu\u00e9 une gr\u00e8ve massive pour d\u00e9noncer la destruction de leur m\u00e9tier et du r\u00e9seau diplomatique fran\u00e7ais, pas eu un moment pour les \u00e9l\u00e8ves de la nouvelle ENA\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne n\u2019a insult\u00e9 la police, mais j\u2019ai pris la responsabilit\u00e9 de d\u00e9noncer une doctrine d\u2019emploi du maintien de l\u2019ordre qui a abouti aux violences au Stade de France, \u00e0 la brutalisation \u00e0 gare de l\u2019Est et qui, en quatre mois, a provoqu\u00e9 quatre morts pour refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0M\u00e9lenchon.          A trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, M.\u00a0M\u00e9lenchon a moqu\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019effet d\u2019affolement\u00a0\u00bb du chef de l\u2019Etat qu\u2019il a compar\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 celle de Val\u00e9rie Giscard d\u2019Estaing il y a quarante ans\u00a0\u00bb, avant l\u2019\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand en\u00a01981.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son discours dans le Tarn","dateModified":"2022-06-09T14:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T13:33:15+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Cr\u00e9ation d\u2019un Conseil national de la refondation\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 civile, pr\u00eate \u00e0 se mettre autour de la table, attend des actes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir, durant le premier quinquennat, enjamb\u00e9 les corps interm\u00e9diaires, il fallait que le pr\u00e9s...","dateModified":"2022-06-09T14:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T13:19:27+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir list\u00e9 tous les projets qu\u2019il souhaite lancer dans les prochaines semaines, s\u2019il obtient une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Emmanuel Macron a expos\u00e9 sa \u00ab\u00a0m\u00e9thode\u00a0\u00bb. Il souhaite \u00ab\u00a0construire le cadre d\u2019une m\u00e9thode nationale mais pouvoir la d\u00e9cliner localement dans les 1\u00a0200\u00a0bassins de vie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vos probl\u00e9matiques dans le Tarn n\u2019ont rien \u00e0 voir avec celles de Cherbourg o\u00f9 j\u2019\u00e9tais la semaine derni\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Evoquant deux \u00ab\u00a0projets majeurs, la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb, M.\u00a0Macron souhaite ainsi que \u00ab\u00a0pour r\u00e9organiser l\u2019offre de sant\u00e9 d\u2019un territoire, il faut que ce soit fait en concertation avec les m\u00e9decins, infirmi\u00e8res, pharmaciens, kin\u00e9s, \u00e9lus. Comme pour l\u2019\u00e9cole, il faut mettre\u00a0autour d\u2019une table les enseignants, les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, les \u00e9lus et leur demander de b\u00e2tir des solutions tr\u00e8s concr\u00e8tes\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat \u00e9voque ensuite le \u00ab\u00a0Conseil national de la refondation\u00a0\u00bb qu\u2019il souhaite mettre en place \u00ab\u00a0d\u00e8s les prochaines semaines\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9unirons toutes les forces sociales, associatives, politiques, pour pouvoir construire le cadre national pour partager le constat et puis localement b\u00e2tir des solutions sur le terrain\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaite \u00ab\u00a0davantage associer, donner plus de libert\u00e9s en assumant plus d\u2019investissements\u00a0\u00bb. Pour pouvoir \u00ab\u00a0financer ces projets\u00a0\u00bb, M.\u00a0Macron pense que le seul moyen est \u00ab\u00a0d\u2019aller vers le plein-emploi et d\u2019aider au retour au travail tous ceux qui n\u2019y sont pas\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat \u00e9voque \u00e9galement la r\u00e9forme des retraites qu\u2019il souhaite appliquer \u00ab\u00a0d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2023\u00a0\u00bb. Pour lui, \u00ab\u00a0travailler plus longtemps\u00a0\u00bb est le \u00ab\u00a0seul moyen de financer la solidarit\u00e9 pour les plus jeunes et les plus \u00e2g\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 avant de cl\u00f4turer son discours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron expose sa m\u00e9thode et revient sur le Conseil national de la refondation","dateModified":"2022-06-09T13:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T13:03:33+00:00","articleBody":"     Dans le Tarn, Emmanuel Macron \u00e9voque ensuite la question du pouvoir d\u2019achat, alors que l\u2019inflation a atteint plus de 5\u00a0% sur un an. Selon lui, son gouvernement a d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 \u00ab\u00a0une solution in\u00e9dite\u00a0\u00bb avec notamment \u00ab\u00a0le bouclier qui a permis d\u2019\u00e9viter au prix du gaz de flamber\u00a0\u00bb. M.\u00a0Macron souhaite d\u00e9sormais \u00ab\u00a0un accompagnement juste d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat revient notamment sur une proposition d\u2019un dividende salari\u00e9 pour \u00ab\u00a0permettre aux entreprises qui font des b\u00e9n\u00e9fices de pouvoir mieux le partager par une participation ou par la prime pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A travers ce m\u00e9canisme on pourra davantage gagner du pouvoir d\u2019achat par le travail\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Saluant le \u00ab\u00a0formidable succ\u00e8s de l\u2019apprentissage\u00a0\u00bb, il souhaite d\u00e9sormais \u00ab\u00a0r\u00e9former les lyc\u00e9es professionnels\u00a0\u00bb ainsi qu\u2019am\u00e9liorer \u00ab\u00a0la formation des jeunes et des moins jeunes dans les qualifications o\u00f9 il y a des d\u00e9bouch\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce chantier-l\u00e0, il faudra le lancer d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir. Autre chantier \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: la r\u00e9forme des retraites avec notamment la hausse des pensions minimales \u00e0 1\u00a0100\u00a0euros. M.\u00a0Macron compte \u00e9galement lancer \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 la planification \u00e9cologique pour aller beaucoup plus vite et beaucoup plus fort\u00a0\u00bb. Une ambition qui passera par une \u00ab\u00a0planification de transition \u00e9nerg\u00e9tique avec les territoires dans une v\u00e9ritable r\u00e9volution de notre vie quotidienne pour se d\u00e9placer, se loger\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident souhaite aussi lancer \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 deux projets majeurs\u00a0d\u2019investissement\u00a0: celui pour la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019un investissement et d\u2019un engagement de notre nation pour notre \u00e9cole et notre sant\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat, retraites, transition \u00e9nerg\u00e9tique\u2026 Le chef de l\u2019Etat liste les projets qu\u2019il so...","dateModified":"2022-06-09T13:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T12:56:33+00:00","articleBody":"     Dans son discours \u00e0 Puycelsi, Emmanuel Macron poursuit ses attaques contre le Rassemblement national et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). \u00ab\u00a0Nous pouvons mener des projets, innover tout en respectant les \u00e9quilibres des paysages et de la nature, a-t-il estim\u00e9. Mais lutter contre tout, c\u2019est d\u00e9cider d\u2019affaiblir la R\u00e9publique dans ses ambitions.\u00a0\u00bb          Pour le chef de l\u2019Etat, \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de progr\u00e8s social\u00a0\u00bb sans \u00ab\u00a0richesse cr\u00e9\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Rien ne serait plus dangereux que d\u2019ajouter au d\u00e9sordre mondial un d\u00e9sordre fran\u00e7ais que proposent les extr\u00eames\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Dans cette p\u00e9riode d\u00e9licate, il faut \u00e0 la France non pas des alliances de circonstance, des id\u00e9es sacrifi\u00e9es pour des postes, des postures, mais de la coh\u00e9rence, de la comp\u00e9tence et de la confiance\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Macron en s\u2019attaquant notamment \u00e0 la Nupes.          Appelant \u00e0 ne jamais \u00ab\u00a0transiger avec celles et ceux qui remettent en cause les valeurs fondamentales de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, M.\u00a0Macron souhaite \u00ab\u00a0pour le pays des d\u00e9put\u00e9s capables de faire bloc avec le pr\u00e9sident\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut pr\u00e9f\u00e9rer toujours l\u2019ind\u00e9pendance, l\u2019ordre, l\u2019unit\u00e9 \u00e0 la soumission, au d\u00e9sordre, \u00e0 la division. Choisir un projet d\u2019avenir aux solutions du pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Rien ne serait plus dangereux que d\u2019ajouter au d\u00e9sordre mondial un d\u00e9sordre fra...","dateModified":"2022-06-09T13:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T12:49:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le moment que nous vivons est un moment crucial, ces derniers mois ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les choses\u00a0\u00bb, a poursuivi Emmanuel Macron au cours de son discours \u00e0 Puycelsi (Tarn) \u00e0 trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e9voquant notamment le \u00ab\u00a0d\u00e9sordre g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb, le \u00ab\u00a0d\u00e9sordre du vivant\u00a0\u00bb, le \u00ab\u00a0d\u00e9sordre climatique\u00a0\u00bb ou encore le \u00ab\u00a0d\u00e9sordre social et des valeurs\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Tout se passe comme si l\u2019ordre dans lequel nous vivons, tout cet ordre se d\u00e9lie, a continu\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Ce qui donne \u00e0 nos compatriotes l\u2019impression de perdre le contr\u00f4le et d\u2019avoir ce sentiment de vuln\u00e9rabilit\u00e9, parfois de grande bascule.\u00a0\u00bb Pour M.\u00a0Macron \u00ab\u00a0face \u00e0 ce contexte les extr\u00eames proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la crise, de revenir sur les alliances\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident visant notamment Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen, qui les accuse de \u00ab\u00a0fragiliser l\u2019unit\u00e9 du pays\u00a0\u00bb.           Il faudrait pr\u00e9f\u00e9rer l\u2019affrontement classe contre classe, religion contre religion ou origine contre origine alors que la force de notre pays c\u2019est celle de la R\u00e9publique avec des diff\u00e9rences d\u2019origine de classe, de philosophie avec des droits et des devoirs \u00e0 tenir. Les m\u00eames, dans une confusion in\u00e9dite dans notre pays, remettent en cause la libert\u00e9 d\u2019entreprise, la comp\u00e9titivit\u00e9, le soutien \u00e0 l\u2019investissement. Au fond, le choix m\u00eame de notre ind\u00e9pendance agricole, industrielle, \u00e9nerg\u00e9tique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0extr\u00eames qui proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la cri...","dateModified":"2022-06-09T13:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T12:44:21+00:00","articleBody":"     Au cours de son discours, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 que deux cents brigades mobiles de gendarmerie seraient d\u00e9ploy\u00e9es dans les prochains mois. Il a aussi rappel\u00e9 son objectif de \u00ab\u00a0doubler d\u2019ici \u00e0 la fin de la d\u00e9cennie la pr\u00e9sence des forces de l\u2019ordre sur la voie publique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut amener la s\u00e9curit\u00e9 au plus pr\u00e8s de nos concitoyens sur le terrain avec plus de gendarmes et avec des moyens technologiques qui permettront d\u2019identifier l\u00e0 o\u00f9 la d\u00e9linquance se situe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Le chef de l\u2019Etat souhaite qu\u2019il \u00ab\u00a0y ait moins de paperasses\u00a0\u00bb gr\u00e2ce \u00e0 la simplification des proc\u00e9dures \u00ab\u00a0pour que nos policiers et nos gendarmes soient davantage sur le terrain pour pr\u00e9venir et agir\u00a0\u00bb. M.\u00a0Macron a annonc\u00e9 aussi qu\u2019il voulait \u00ab\u00a0cr\u00e9er 8\u00a0500 postes de greffiers et d\u2019auxiliaires de justice\u00a0\u00bb.          Mais, pour mettre en place cela, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique explique qu\u2019il lui faut \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 forte et claire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Je veux alerter les Fran\u00e7ais sur l\u2019importance du choix qu\u2019ils auront \u00e0 faire, a-t-il poursuivi. L\u2019\u00e9lection des d\u00e9put\u00e9s est d\u00e9cisive. Des \u00e9quilibres qui se dessineront \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e9pendent aussi du destin de la France et de la vie quotidienne de chacun.\u00a0\u00bb C\u2019est pourquoi, selon M. Macron, les prochains jours \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent un instant grave pour la France\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron souhaite \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 forte et claire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-09T14:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T12:33:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir rendu hommage \u00e0 tous \u00ab\u00a0les \u00e9lus de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 Puycelsi nos \u00ab\u00a0forces de s\u00e9curit\u00e9 qui nous prot\u00e8gent\u00a0\u00bb au cours d\u2019un discours consacr\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Nos gendarmes ne comptent ni leurs heures, ni leur courage pour faire reculer la d\u00e9linquance\u00a0\u00bb, a-t-il salu\u00e9, estimant que \u00ab\u00a0les r\u00e9sultats sont l\u00e0 avec la baisse des cambriolages\u00a0\u00bb.          Evoquant la mort du colonel Beltrame en mars\u00a02018 \u00e0 Carcassonne au cours d\u2019une attaque terroriste, Emmanuel Macron dit \u00ab\u00a0n\u2019avoir rien oubli\u00e9 de ces moments et de cet engagement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos gendarmes font preuve de professionnalisme de tout instant\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi avant de s\u2019en prendre sans le nommer \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon et \u00e0 ses propos sur la \u00ab\u00a0police qui tue\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort d\u2019une passag\u00e8re lors d\u2019un contr\u00f4le routier \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0J\u2019entends que des paroles s\u2019\u00e9l\u00e8vent. C\u2019est normal en p\u00e9riode \u00e9lectorale, mais il y a des choses que je ne peux pas accepter, c\u2019est qu\u2019on insulte celles et ceux qui risquent leur vie pour prot\u00e9ger la n\u00f4tre, a-t-il lanc\u00e9. Pour qu\u2019une nation soit unie, nous devons absolument d\u00e9fendre nos gendarmes et nos policiers.\u00a0\u00bb Lors de son discours, M.\u00a0Macron a ainsi \u00ab\u00a0assur\u00e9 [sa] fid\u00e8le reconnaissance [aux] forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 Puycelsi\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons absolument d\u00e9fendre nos gendarmes et nos policiers\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T12:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:56:54+00:00","articleBody":"           Marine Le Pen est en d\u00e9placement \u00e0 Agde, dans l\u2019H\u00e9rault, jeudi. PASCAL GUYOT \/ AFP           En d\u00e9placement \u00e0 Agde dans l\u2019H\u00e9rault, \u00e0 trois jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national a fait savoir qu\u2019elle ne comptait pas participer au Conseil national de la refondation d\u2019Emmanuel Macron, qui doit r\u00e9unir les forces vives du pays sur les r\u00e9formes \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Tout cela est une vaste escroquerie\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir jeudi.          L\u2019ancienne candidate du RN \u00e0 la pr\u00e9sidentielle refuse de participer \u00ab\u00a0\u00e0 quelque structure que ce soit qui vise \u00e0 retirer du pouvoir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui est la repr\u00e9sentation du peuple fran\u00e7ais, alors m\u00eame que les pouvoirs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019ont eu de cesse d\u2019\u00eatre limit\u00e9s dans les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je ne participerai pas \u00e0 l\u2019aggravation de cette situation par des comit\u00e9s Th\u00e9odule fabriqu\u00e9s pour les gogos\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu ce qu\u2019il s\u2019\u00e9tait pass\u00e9 sur le plan de l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb avec la convention citoyenne pour le climat, dont le gouvernement n\u2019avait repris qu\u2019une partie des propositions, malgr\u00e9 les promesses initiales de M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0On a agit\u00e9 les gens, on les a fait travailler et on les a r\u00e9unis, on a tir\u00e9 des gens au sort, et puis tout \u00e7a est parti \u00e0 la poubelle\u00a0\u00bb, tout comme les \u00ab\u00a0dol\u00e9ances\u00a0\u00bb du grand d\u00e9bat organis\u00e9 apr\u00e8s la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 la responsable d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Une fois, deux fois. Peut-\u00eatre pas trois fois. On n\u2019est pas oblig\u00e9 de participer \u00e0 cette mascarade\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/e4d35a3_5412941-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une mascarade\u00a0\u00bb\u00a0: Marine Le Pen n\u2019entend pas participer au Conseil national de la refondation pro...","dateModified":"2022-06-09T12:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:30:03+00:00","articleBody":"     Un coup de fil, puis deux, des dizaines depuis mercredi. Alert\u00e9e par des amis, Cyrielle Chatelain, 34 ans, a d\u00fb se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9vidence\u00a0: sa profession de foi n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e dans une partie des courriers officiels de la pr\u00e9fecture, adress\u00e9s aux \u00e9lecteurs de la 2e\u00a0circonscription de l\u2019Is\u00e8re, situ\u00e9e au sud de Grenoble. Ce courrier fait partie de l\u2019organisation l\u00e9gale des \u00e9lections. Il comprend les bulletins de vote et la pr\u00e9sentation de chaque candidat aux l\u00e9gislatives, et doit parvenir dans la semaine qui pr\u00e9c\u00e8de le scrutin.          La candidate investie par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) est donc priv\u00e9e du dispositif r\u00e9publicain, dans une bonne partie de sa circonscription. \u00ab\u00a0Nous avons la confirmation qu\u2019au moins cinq communes sont concern\u00e9es, dont Vizille. C\u2019est un coup dur pour nous. La participation est une cl\u00e9 du scrutin. L\u2019information des \u00e9lecteurs est particuli\u00e8rement importante dans notre secteur\u00a0\u00bb, confie Cyrielle Chatelain. Militante \u00e9cologiste depuis l\u2019\u00e2ge de 18 ans, la jeune femme se pr\u00e9sente pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une \u00e9lection en position \u00e9ligible, voire favorable.          En 2017, Jean-Charles Colas-Roy (La R\u00e9publique en marche) avait largement remport\u00e9 l\u2019\u00e9lection contre Alexis Joly, \u00e0 l\u2019\u00e9poque leader d\u00e9partemental du Front national. La gauche avait \u00e9t\u00e9 exclue du second tour, divis\u00e9e en multiples candidatures, dont celle de Taha Bouhaf, obtenant 11,2 % au premier tour. Le militant La France insoumise d\u2019Echirolles, fortement soutenu par Jean-Luc M\u00e9lenchon, a \u00e9t\u00e9 pressenti pour se pr\u00e9senter cette ann\u00e9e \u00e0 V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne), avant de dispara\u00eetre du paysage politique, \u00e0 cause d\u2019accusations d\u2019agression sexuelle.          L\u2019union est donc d\u00e9terminante pour la gauche dans ce secteur de l\u2019Is\u00e8re, qui comprend aussi les communes de Gi\u00e8res, Saint-Martin-d\u2019H\u00e8res. La candidate de la Nupes a contact\u00e9 la pr\u00e9fecture de l\u2019Is\u00e8re pour savoir pourquoi sa profession de foi est absente des courriers d\u2019une bonne partie de la circonscription. Par e-mail, t\u00e9l\u00e9phone, et par un message sur Twitter relay\u00e9 ce matin par Julien Bayou, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Europe Ecologie-Les Verts. Sans r\u00e9ponse. \u00ab\u00a0Avec notre \u00e9quipe de campagne, nous avons imprim\u00e9 ce matin de nouveaux exemplaires, et nous essayons d\u2019aller nous-m\u00eames poster le courrier, mais cela n\u2019a pas la m\u00eame valeur symbolique\u00a0\u00bb, estime Cyrielle Chatelain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019Is\u00e8re, la candidate de la Nupes Cyrielle Chatelain a constat\u00e9 l\u2019absence de sa profession de f...","dateModified":"2022-06-09T11:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:23:15+00:00","articleBody":"     A trois jours du premier tour des l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron poursuit jeudi sa campagne \u00e9voquant cette fois le terrain de la s\u00e9curit\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement dans le Tarn. Le pr\u00e9sident y a rencontr\u00e9 \u00e0 Gaillac des membres des groupes intervenant contre les violences intrafamiliales, les stup\u00e9fiants, et dans le secteur de la viticulture, qui lui ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs moyens d\u2019intervention, avant un \u00e9change pr\u00e9vu dans l\u2019apr\u00e8s-midi avec les quelque 500\u00a0habitants de la commune de Puycelsi.          Gaillac accueillera une des 200\u00a0nouvelles brigades de gendarmerie (trois dans le Tarn) devant \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es sur l\u2019ensemble du territoire dans le cadre de la future loi d\u2019orientation et de programmation du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur (Lopmi), un dispositif annonc\u00e9 \u00e0 Nice lors de la campagne pr\u00e9sidentielle et sur lequel M.\u00a0Macron doit notamment revenir. Ces nouvelles brigades\u00a0\u00ab\u00a0proposeront aux habitants des services publics, tels que le d\u00e9p\u00f4t de plainte ou l\u2019accueil des victimes et renforceront la pr\u00e9sence des forces de l\u2019ordre en zone p\u00e9riurbaine et rurale\u00a0\u00bb, explique l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rend \u00e0 Gaillac puis \u00e0 Puycelsi","dateModified":"2022-06-09T11:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:15:00+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron \u00e0 Gaillac, dans le Tarn, pour un \u00e9change avec des gendarmes autour de la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien, jeudi 9 juin 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Emmanuel Macron \u00e0 Gaillac, dans le Tarn, pour annoncer la cr\u00e9ation de trois nouvelles brigades de gendarmerie dans le d\u00e9partement, jeudi 9 juin 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Emmanuel Macron \u00e0 Gaillac, dans le Tarn, jeudi 9 juin 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/f965020_1654771316547-l1004880.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron en d\u00e9placement dans le Tarn pour \u00e9changer sur la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien","dateModified":"2022-06-09T11:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:10:09+00:00","articleBody":"     Le tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions, ainsi qu\u2019\u00e0 Jacques de Maillard d\u2019y avoir r\u00e9pondu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin du tchat avec Jacques de Maillard\u00a0!","dateModified":"2022-06-09T11:21:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:05:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPeut-on penser qu'une des pistes d'apaisement des relations entre citoyens et police serait une recomposition des missions de police, avec une police municipale qui assurerait une police de proximit\u00e9, et une police nationale qui assumerait les autres missions de police administrative et judiciaire ?    R\u00e9mi         Bonjour,          Dans un pays o\u00f9 une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des effectifs sont nationaux (250 000 effectifs en police nationale et gendarmerie, contre 25 000 en police municipale), il est essentiel que les policiers nationaux ne se r\u00e9fugient pas dans le judicaire, en laissant le boulot dont ils ne veulent plus aux polices municipales. D\u2019abord parce que ce serait bien \u00e9videmment tr\u00e8s co\u00fbteux.          Ensuite parce que ce serait une position de confort qui se retournerait vers les policiers (qui se couperaient du registre relationnel). Je pense au contraire qu\u2019il faut valoriser les missions de s\u00e9curit\u00e9 et tranquillit\u00e9 (qui le sont trop peu en police nationale) et s\u2019assurer d\u2019une bonne coordination entre gendarmerie, police nationale et polices municipales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T11:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:56:05+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nCertains politiques pr\u00f4nent un d\u00e9sarmement de la police pour eviter que la police \"tue\", mais ce faisant, comment trouver le juste milieu entre d\u00e9sarmement et capacit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les fran\u00e7ais et \u00e9viter une recrudescence de crimes\/attentats ?    Simon         La question du d\u00e9sarmement est un vrai enjeu. En effet (je le vois dans une autre question), dans les pays o\u00f9 la police est moins arm\u00e9e, le niveau de violence est plus faible (tant des policiers vis-\u00e0-vis du public que dans l\u2019autre sens). Plus que de \u00ab\u00a0d\u00e9sarmement\u00a0\u00bb, qui me para\u00eet une position th\u00e9oriquement int\u00e9ressante mais trop complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre dans un pays o\u00f9 les policiers sont arm\u00e9s depuis longtemps, penser en termes de d\u00e9sescalade. Ce que montrent beaucoup de recherches, c\u2019est l\u2019existence de \u00ab\u00a0spirales\u00a0\u00bb ou de cercles vicieux (la violence appelant la violence, la d\u00e9fiance, la d\u00e9fiance,\u00a0etc.). Ce que les Britanniques appellent le \u00ab\u00a0hard power trap\u00a0\u00bb\u00a0: le \u00ab\u00a0pi\u00e8ge de la force\u00a0\u00bb.          Du coup, il faut penser, tant pour les op\u00e9rations de maintien de l\u2019ordre que pour celles de police de quotidien, des pratiques professionnelles et conceptions du m\u00e9tier permettant de rompre ces cercles vicieux\u00a0: en expliquant le travail policier, en engageant des d\u00e9marches d\u2019apaisement, en choisissant la persuasion. C\u2019est un chantier essentiel et de long terme qui suppose de travailler sur le recrutement (valoriser les comp\u00e9tences relationnelles), la formation, l\u2019encadrement de proximit\u00e9, mais aussi les politiques plus g\u00e9n\u00e9rales (affirmation des objectifs par ministre, direction g\u00e9n\u00e9rale,\u00a0etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T11:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:45:13+00:00","articleBody":"    Bonjour Mr de Maillard, vivant moi-m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger (Belgique), j'ai l'impression que le fait que le r\u00e9galien (police, justice et immigration) soit un tel point de clivage politique est une sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise. Les enjeux r\u00e9galiens ne me semblent d'ailleurs quasi jamais \u00e9voqu\u00e9s dans les campagnes \u00e9lectorales \u00e0 l'\u00e9tranger. Comment expliquer cela?    Manu         Bonjour,          Le fait que les polices (gendarmerie et police nationale) soient des polices d\u2019Etat y contribue largement. On compte 250\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes, contre seulement 25\u00a0000\u00a0policiers municipaux. Cela contribue \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne de politisation par le haut que l\u2019on ne conna\u00eet pas en Belgique ou en Allemagne, o\u00f9 les effectifs sont principalement aux niveaux local et r\u00e9gional.          Or cette politisation par le haut a pour effet de politiser les d\u00e9bats en les \u00e9loignant des enjeux concrets du travail policier\u00a0: les acteurs politiques nationaux s\u2019affrontent \u00e0 coups de slogans, parfois d\u00e9croch\u00e9s des enjeux concrets, d\u00e9battent de chiffres qui sont l\u2019effet d\u2019agr\u00e9gations de chiffres locaux sans toujours de signification. Cela contribue \u00e0 la polarisation, \u00e0 la dramatisation de la question.          Cela dit, la France n\u2019est pas tout \u00e0 fait une exception\u00a0: on note, dans diff\u00e9rents pays plus d\u00e9centralis\u00e9s, une politisation ponctuelle de la question. Cela a, par exemple, \u00e9t\u00e9 fortement le cas en Angleterre et au Pays de Galles au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, o\u00f9 le gouvernement en avait fait une arme politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T11:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:38:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes probl\u00e8mes ne viennent-ils pas de l'organisation m\u00eame du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur ? On dit g\u00e9n\u00e9ralement que le ministre de l'Int\u00e9rieur est \"le premier flic de France\", alors qu'un ministre n'est pas un DRH.\r\nEt on voit bien que dans les autres minist\u00e8res, par exemple le minist\u00e8re de la Sant\u00e9, le ministre n'est pas per\u00e7u comme le porte parole et d\u00e9fenseur des personnels de l'h\u00f4pital public. M\u00eame chose \u00e0 l'Education Nationale, etc...\r\n\r\nPourquoi cette \u00e9trange sp\u00e9cificit\u00e9 du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur qui se doit de toujours d\u00e9fendre ses troupes ?    S\u00e9bastien         Bonjour,          C\u2019est en effet une formule h\u00e9rit\u00e9e de Cl\u00e9menceau particuli\u00e8rement malheureuse, m\u00eame si elle est politiquement utile (\u00e0 court terme). Nicolas Sarkozy l\u2019a beaucoup utilis\u00e9e entre 2002 et 2007\u2026 et les policiers n\u2019en gardent pas n\u00e9cessairement un souvenir positif (pression politique pour obtenir des r\u00e9sultats \u00e0 court terme).          Le risque est alors d\u2019\u00eatre le simple porte-parole de l\u2019administration et de la profession, ce qui peut conduire \u00e0 des d\u00e9nis probl\u00e9matiques (par exemple, \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9touffer\u00a0\u00bb quand on entend parler de violences polici\u00e8res).          L\u2019un des ministres qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 cette tentation est Pierre Joxe (ministre \u00e0 plusieurs reprises entre 1985 et 1990). Il a impuls\u00e9 une politique de modernisation de moyen terme, am\u00e9liorant les conditions de travail et d\u2019accueil dans les commissariats. Sans se d\u00e9finir comme \u00ab\u00a0premier flic de France\u00a0\u00bb, il a nou\u00e9 un dialogue (parfois difficile) avec les syndicats pour des r\u00e9formes en faveur de la profession mais aussi, et surtout, du public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:30:20+00:00","articleBody":"    Bonjour monsieur \r\nJe suis policier depuis 30 ans. Apres \u00eatre pass\u00e9 par plusieurs services sp\u00e9cialis\u00e9s et g\u00e9n\u00e9ralistes, je demeure \u00e9tonn\u00e9 et d\u00e9\u00e7u par la m\u00e9connaissance  que nombre de Fran\u00e7ais ont de leur police et des a priori qu\u2019elle g\u00e9n\u00e8re. Je pense toutefois que la Police est aussi fautive, un gros effort de p\u00e9dagogie doit \u00eatre entrepris. Qu\u2019en pensez-vous ?    Le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein          Comme toute profession sp\u00e9cialis\u00e9e, c\u2019est un m\u00e9tier et une organisation complexes. Les sigles des diff\u00e9rentes unit\u00e9s sont difficilement compr\u00e9hensibles \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. La multiplication des unit\u00e9s de voie publique (bien au-del\u00e0 de police secours et des brigades anticriminalit\u00e9, avec des groupes de s\u00e9curit\u00e9 de proximit\u00e9, brigades territoriales, unit\u00e9s d\u2019appui,\u00a0etc.) complique \u00e9galement l\u2019identification et la lisibilit\u00e9. La multiplication des polices municipales vient encore compliquer le paysage. Il y a bien s\u00fbr un enjeu de compr\u00e9hension de la part du public. Il est tr\u00e8s difficile de faire confiance \u00e0 une organisation et un m\u00e9tier dont on conna\u00eet peu le fonctionnement. Le r\u00e9flexe peut \u00eatre parfois de dire \u00ab\u00a0c\u2019est trop compliqu\u00e9 et cela ne sert \u00e0 rien de toute fa\u00e7on\u00a0\u00bb.          Je constate au contraire que beaucoup de polices du nord de l\u2019Europe jouent la carte de la transparence\u00a0: elles donnent les coordonn\u00e9es des agentes et agents pour qu\u2019ils puissent \u00eatre contact\u00e9s directement, ont des sites Web actualis\u00e9s, mettent \u00e0 disposition des donn\u00e9es sur leurs diff\u00e9rentes activit\u00e9s, organisent des visites r\u00e9guli\u00e8res de commissariats,\u00a0etc. Toutes ces initiatives sont centrales, et elles existent aussi en France, m\u00eame si elles sont rarement consid\u00e9r\u00e9es comme centrales. Mais elles ne doivent pas \u00eatre un exercice \u00e0 sens unique\u00a0: c\u2019est aussi \u00e0 la police d\u2019\u00e9couter les demandes plurielles et propositions qui viennent de l\u2019ext\u00e9rieur. C\u2019est un travail essentiel, et qui doit d\u2019ailleurs \u00e9viter de conduire \u00e0 des r\u00e9ponses imm\u00e9diates (envoyer des patrouilles quand on a des appels\u00a0!), mais conduire \u00e0 un travail d\u2019analyse et de dialogue avec les publics et partenaires dans les territoires pour r\u00e9pondre aux demandes de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T11:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:25:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvez-vous pu quantifier ou caract\u00e9riser  les \"violences\" polici\u00e8res (ITT, s\u00e9quelles, morts) ces derni\u00e8res ann\u00e9es et corr\u00e9ler cela \u00e0 une \u00e9volution de la doctrine du maitien de l'ordre en France (avec comparaison internationale) ?\r\nMerci    CBe         Bonjour CBe,          Les rapports annuels de l\u2019IGPN (qui sont rendus publics) documentent l\u2019usage des armes \u00e0 feu, des LBD, des pistolets \u00e0 impulsion \u00e9lectrique (PIE), mais aussi du nombre de d\u00e9c\u00e8s et de\u00a0bless\u00e9s lors des interventions polici\u00e8res. Pr\u00e9cisons que ces donn\u00e9es documentent une utilisation de la force, mais ne permettent pas de juger de sa justification.          Autre point\u00a0: il faut les regarder sur plusieurs ann\u00e9es. Or, on note une augmentation mod\u00e9r\u00e9e du nombre de tirs avec arme \u00e0 feu, une augmentation soutenue entre\u00a02013 et\u00a02018 de l\u2019usage des PIE (Taser), mais aussi des LBD (avec un pic en\u00a02019-2020). Le nombre de d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en 2020 (32). Est-ce que ces \u00e9volutions tiennent \u00e0 un changement de doctrine\u00a0? Difficile \u00e0 dire.          Pour le maintien de l\u2019ordre, l\u2019\u00e9pisode \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb a incontestablement montr\u00e9 une augmentation de l\u2019usage de la force (avec des cons\u00e9quences fortes\u00a0: plus de 20\u00a0personnes \u00e9nucl\u00e9es). Avec des forces de police qui ont eu beaucoup de mal \u00e0 s\u2019adapter, et ont pu donner des r\u00e9ponses violentes, mais sans doctrine v\u00e9ritable (par exemple par la mobilisation d\u2019unit\u00e9s de BAC avec des LBD sans doctrine d\u2019emploi suffisante). Et ces \u00e9volutions sont en d\u00e9calage, en effet, avec l\u2019\u00e9volution plus mod\u00e9r\u00e9e dans l\u2019usage de la force que l\u2019on observe chez nos voisins europ\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:20:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, on \u00e9voque souvent la question de la formation parfois insuffisante des nouveaux policiers recrut\u00e9s par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Pourriez-vous nous pr\u00e9ciser ce qu'il en est ? Merci.    Vieux         Bonjour Vieux,          Oui, c\u2019est une question centrale, tant dans la dur\u00e9e que dans le contenu. Les formations initiales des gardiens de la paix avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites \u00e0 six-huit mois pour avoir \u00ab\u00a0du bleu\u00a0\u00bb plus rapidement dans les rues. Elles sont revenues maintenant \u00e0 douze mois, et vont m\u00eame \u00eatre \u00e9tendues \u00e0 quinze mois.          Il y a un enjeu fort sur le contenu\u00a0: comment ouvrir les intervenants (ne pas avoir que des intervenants policiers)\u00a0? Comment avoir des formations qui reposent sur l\u2019\u00e9tat des connaissances (par exemple sur les relations police-population)\u00a0? Comment mettre en situation les policiers (pour leur permettre de se pr\u00e9parer \u00e0 g\u00e9rer des situations difficiles)\u00a0? Comment permettre l\u2019entr\u00e9e en fonctions, par un accompagnement favoris\u00e9 par des \u00ab\u00a0tuteurs\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0tutrices\u00a0\u00bb exp\u00e9riment\u00e9s, susceptibles de transmettre les bons comportements\u00a0? La formation continue traditionnellement p\u00e9riph\u00e9rique et sous-utilis\u00e9e (souvent en raison d\u2019imp\u00e9ratif de service) est aussi n\u00e9cessaire\u00a0: comment remobiliser un agent devenu frustr\u00e9 et cynique au fur et \u00e0 mesure de son exp\u00e9rience\u00a0? Comment leur donner des ressources pour g\u00e9rer des situations potentiellement tendues, et au contraire susciter des comportements vertueux\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:15:06+00:00","articleBody":"    TCHAT : Comment r\u00e9tablir un lien de confiance et d'estime entre l'ensemble de la population et la police? Lorsque l'on voit des actes de violence gratuite de certains fonctionnaires, peut-on mettre cela sur le dos d'un manque de formation et d'implication (manque d'attractivit\u00e9 de la fili\u00e8re, qui embauche du personnel sans s\u00e9lection pour couvrir les besoins num\u00e9riques)? A une accumulation de frustration et de col\u00e8re l\u00e9gitime des fonctionnaires?    jmlegoff         Bonjour JM Legoff, L\u2019une des questions fortes est la nouvelle visibilit\u00e9 polici\u00e8re\u00a0: les d\u00e9viances qui \u00e9taient vues par quelques-uns peuvent \u00eatre d\u00e9sormais film\u00e9es et relay\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux extr\u00eamement rapidement. C\u2019est un changement consid\u00e9rable, qui conduit, bien s\u00fbr, \u00e0 une polarisation forte, o\u00f9 l\u2019indignation (d\u2019ailleurs des deux c\u00f4t\u00e9s) peut \u00e9merger.          Il y a un enjeu central pour l\u2019institution\u00a0: comment renforcer des comportements d\u00e9ontologiques et professionnels, chez des fonctionnaires parfois frustr\u00e9s et en col\u00e8re, et convaincus de n\u2019\u00eatre ni compris ni entendus\u00a0? Et parfois aussi que la d\u00e9ontologie est un doux r\u00eave invent\u00e9 par des magistrats et des chefs d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s. Il y a un enjeu \u00e0 tous les niveaux\u00a0: le recrutement (qui doit valoriser les capacit\u00e9s relationnelles), la formation initiale et continue (qui doit aider les policiers \u00e0 d\u00e9sescalader et mieux g\u00e9rer les tensions). Mais aussi l\u2019encadrement de proximit\u00e9, et le contr\u00f4le disciplinaire. L\u2019\u00e9thique doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e aux pratiques, et non en surplomb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:06:03+00:00","articleBody":"    [TCHAT] Bonjour Monsieur de Maillard, \r\nLa gauche qui soutient la police (PCF, PS,...), comment r\u00e9agit-elle \u00e0 ces derniers faits divers concernant les refus d'obtemp\u00e9rer? Est-ce que les positions de M\u00e9lenchon sur la question pourraient diviser les acteurs de la NUPES? Merci de votre r\u00e9ponse. :)      Socrate        [Tchat] Bonjour M de Maillard, \r\nLes \u00e9cologistes et la France Insoumise ont-ils la m\u00eame vision et approche sur ces questions ? les \u00e9cologistes semblent moins agressifs et plus nuanc\u00e9s dans leurs critiques    why         Bonjour \u00e0 vous deux, Les interventions de Jean-Luc M\u00e9lenchon font suite \u00e0 des positions tenues par plusieurs responsables de La France insoumise tr\u00e8s critiques vis-\u00e0-vis des violences polici\u00e8res. Ce n\u2019est donc pas un sujet compl\u00e8tement r\u00e9cent, m\u00eame si les mots employ\u00e9s ont contribu\u00e9, en effet, \u00e0 polariser fortement.          Plus largement au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), sans reprendre les mots de M.\u00a0M\u00e9lenchon, on note tout de m\u00eame des positions qui, avec des nuances, soul\u00e8vent la question de l\u2019usage excessif de la force par les policiers. On peut donc consid\u00e9rer qu\u2019il y a ici un clivage qui appara\u00eet, m\u00eame s\u2019il est encore trop t\u00f4t pour savoir s\u2019il sera durable. Il est aussi \u00e0 noter que traditionnellement le Parlement n\u2019est pas en France un acteur central dans le contr\u00f4le de l\u2019action polici\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:57:01+00:00","articleBody":"    TCHAT: retrouve  t on dans ce clivage gauche\/droite, des grilles de clivages que l'on retrouverait dans des pays europ\u00e9ens voisins (uk, nordiques, latins, allemands), ou alors la differentiation nationale\/ culturelle est un premier discriminant, avant d'aborder un diff\u00e9renciant politique.    Xavier         On retrouve des positions g\u00e9n\u00e9ralement semblables dans les orientations\u00a0: les partis conservateurs sont, en g\u00e9n\u00e9ral, plut\u00f4t en soutien des forces de l\u2019ordre, et les partis de gauche, enclins \u00e0 d\u00e9fendre les libert\u00e9s individuelles.          Mais c\u2019est plus complexe\u00a0: on a, dans les pays du nord de l\u2019Europe (Royaume-Uni compris), des partis conservateurs tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la confiance, au service aux citoyens,\u00a0etc. Theresa May, en tant que home secretary (ministre de l\u2019int\u00e9rieur britannique) conservatrice dans les ann\u00e9es 2010, avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de l\u2019usage des contr\u00f4les (stop and search) par les policiers et de leur focalisation sur les minorit\u00e9s, par exemple. Parall\u00e8lement, beaucoup de partis de gauche ont pris des positions assez favorables au d\u00e9veloppement des moyens \u00e9conomiques et juridiques pour les polices.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:48:00+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour Jacques de Maillard, merci de r\u00e9pondre aux questions des lecteurs sur ce sujet sensible. Pourquoi est-il si difficile d'admettre, de la part de la police, que des erreurs fatales sont commises ? Peut-\u00eatre, parmi les rangs, y a-t-il des voix que l'on entend peu (et j'ai moi-m\u00eame pu rencontrer des policiers qui allaient dans ce sens), mais l'impression d'une corporation tr\u00e8s soud\u00e9e semble indiquer que le dialogue est compliqu\u00e9.    hadrien         Bonjour, reconna\u00eetre une faute est toujours compliqu\u00e9 pour les services de police. Souvent, la communication institutionnelle est tr\u00e8s prudente, et le fait que les syndicats aient une tr\u00e8s forte r\u00e9activit\u00e9 en termes de communication contribue \u00e9galement \u00e0 cadrer les enjeux. Mais il est vrai qu\u2019entre la prudence et le d\u00e9ni il y a parfois un pas de franchi.          L\u2019usage excessif de la force lors de certaines interventions doit pouvoir \u00eatre reconnu. C\u2019est important en termes de discours public. Surtout, les le\u00e7ons doivent pouvoir en \u00eatre tir\u00e9es en termes de pratiques professionnelles\u00a0: comment apprendre de ses erreurs.          Sur le deuxi\u00e8me point, vous avez raison de souligner qu\u2019il existe des variations dans les positions en interne, c\u2019est un vrai enjeu pour l\u2019institution et pour les professionnels\u00a0: sortir de la mentalit\u00e9 de citadelle assi\u00e9g\u00e9e, avec une tr\u00e8s forte solidarit\u00e9 interne (\u00ab\u00a0on est attaqu\u00e9s de l\u2019ext\u00e9rieur, donc on se d\u00e9fend ensemble\u00a0\u00bb). Le dialogue suppose, en effet, de sortir de cette logique binaire eux\/nous, pour\/contre, int\u00e9rieur\/ext\u00e9rieur, qui demeure trop structurante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T09:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:40:07+00:00","articleBody":"    TCHAT\n\nBonjour M. de Maillard, \nSuite \u00e0 la condamnation par la CEDH de la France en 2018, pour violation du droit \u00e0 la vie dans des circonstances \"comparables\", et s'il est prouvable et prouv\u00e9 qu'il n'y avait pas de danger imm\u00e9diat lors de l'interpellation ayant entra\u00een\u00e9 des tirs, dont un meurtrier, ce samedi, les policiers pourraient-ils ne pas \u00eatre inculp\u00e9s ? \nParall\u00e8lement, certains partis politiques dits \"d'extr\u00eame droite\" militent pour une pr\u00e9somption de l\u00e9gitime d\u00e9fense des policiers, avez-vous remarqu\u00e9\/ analys\u00e9 l'\u00e9volution de la s\u00e9mantique journalistique autour de cette question. La multiplication des prises de pr\u00e9caution et d'emploi de formules \u00e9logieuses comme \"le plus dur m\u00e9tier du monde\" concernant la police sont, \u00e0 mon avis, de plus en plus pr\u00e9sentes. L'invitation de syndicats de police plac\u00e9s \u00e0 droite et l'absence de ceux historiquement \u00e0 gauche sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9visions renforcent cette perception toute personnelle. \n\nSinc\u00e8rement     Surprise et constat         Bonjour,          Du c\u00f4t\u00e9 syndical, on note des voix diff\u00e9rentes. Certains sont, en effet, enclins \u00e0 consid\u00e9rer que le policier a toujours raison, et que les probl\u00e8mes lui sont ext\u00e9rieurs\u00a0: le contr\u00f4le par la hi\u00e9rarchie, la justice, la population,\u00a0etc., et que les policiers exercent le plus dur m\u00e9tier tout en \u00e9tant \u00ab\u00a0les plus contr\u00f4l\u00e9s\u00a0\u00bb. C\u2019est, bien s\u00fbr, un cadrage tr\u00e8s limit\u00e9.          Il existe une vraie difficult\u00e9 pour une parole syndicale moins polarisante et plus ouverte sur ce que doit \u00eatre le r\u00f4le des policiers dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise (comme certains syndicats le portaient traditionnellement).          C\u00f4t\u00e9 m\u00e9dias, il y a une plus grande vari\u00e9t\u00e9 de positions, mais la focalisation sur les faits divers et l\u2019\u00e9v\u00e9nement n\u2019aide pas \u00e0 la prise de distance. Une actualit\u00e9 chasse l\u2019autre, avec des cadrages alternant trop facilement entre\u00a0policier \u00ab\u00a0victime\u00a0\u00bb et\u00a0policier \u00ab\u00a0auteur\u00a0\u00bb. Des questions centrales, comme celles de la d\u00e9ontologie, ne sont pas suivies dans la dur\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T09:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:33:59+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, le dernier livre blanc de la police (qui d\u00e9finit les actions futures de la police en France) inqui\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment et semble consid\u00e9rer tout citoyen comme un potentiel terroriste. Pourquoi la doctrine de la police devient-elle aussi violente envers la soci\u00e9t\u00e9 civile ? L'Etat est-il en guerre contre les citoyens ?    Avenir ?         Bonjour Avenir, En France, nous avons une longue tradition d\u2019une police qui a d\u2019abord fond\u00e9 sa l\u00e9gitimit\u00e9 sur la protection de l\u2019Etat et de ses institutions, plus que sur la s\u00e9curit\u00e9 quotidienne des citoyens. Malgr\u00e9 des inflexions (mise en place de dispositifs de proximit\u00e9, tentatives d\u2019am\u00e9liorer l\u2019accueil,\u00a0etc.), c\u2019est une conception encore pr\u00e9gnante.          Sans que l\u2019Etat soit \u00ab\u00a0en guerre\u00a0\u00bb avec ses citoyens ou d\u00e9veloppe une conception \u00ab\u00a0violente\u00a0\u00bb, les responsables politiques et les policiers ont du mal \u00e0 faire confiance \u00e0 la population, \u00e0 adopter une conception plus ouverte et apais\u00e9e de la relation entre\u00a0police et population. C\u2019est pourtant, en effet, un enjeu central pour une police moderne au service du public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:24:42+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: les images de vid\u00e9osurveillance ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0automatiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb au bout de sept jours faute de r\u00e9quisition de la justice         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: le pr\u00e9fet de police de Paris reconna\u00eet \u00ab\u00a0un \u00e9chec\u00a0\u00bb et regrette \u00ab\u00a0l...","dateModified":"2022-06-09T09:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:15:11+00:00","articleBody":"     Des centaines d\u2019images amateur collect\u00e9es par Le\u00a0Monde montrent l\u2019inadaptation et la d\u00e9sorganisation des dispositifs d\u2019accueil et de s\u00e9curit\u00e9 lors de la finale europ\u00e9enne, samedi\u00a028\u00a0mai. Elles maintiennent aussi le doute sur les chiffres de fr\u00e9quentation avanc\u00e9s par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stade de France\u00a0: comment l\u2019organisation de la finale de la Ligue des champions a vir\u00e9 au chaos","dateModified":"2022-06-09T09:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:08:28+00:00","articleBody":"     En d\u00e9but de semaine, plusieurs membres de l\u2019ex\u00e9cutif ont d\u00e9nonc\u00e9 les propos du dirigeant de La France insoumise, qui a dit que la \u00ab\u00a0police tue\u00a0\u00bb, dans le contexte de la mort par balle d\u2019une femme \u00e0 la suite d\u2019un contr\u00f4le \u00e0 Paris, \u00e9crivaient mardi nos journalistes Julie Carriat, Olivier Faye et Laurent Telo.                    Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon et le gouvernement s\u2019affrontent sur la question du maintien de l\u2019ordre apr\u00e8s une suite de faits divers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et le gouvernement s\u2019affrontent sur la question du maintien de l\u2019ordre apr\u00e8s une su...","dateModified":"2022-06-09T09:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:04:44+00:00","articleBody":"     Posez vos questions d\u00e8s maintenant \u00e0 Jacques de Maillard, sociologue de la police, qui sera notre invit\u00e9 pour un tchat \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030 sur la question du maintien de l\u2019ordre en France et de\u00a0la r\u00e9activation du clivage politique autour de la question, \u00e0 l\u2019aune des r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements (incidents au Stade de France, tirs mortels \u00e0 Paris pour \u00ab\u00a0refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb\u2026).          Jacques de Maillard est professeur de science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Versailles-Saint-Quentin et directeur du Centre de recherches sociologiques sur le droit et les institutions p\u00e9nales (Cesdip). Il est notamment sp\u00e9cialiste des relations entre police et la population, de la police de proximit\u00e9, des d\u00e9bats autour de l\u2019utilisation des armes et de la force par la police. Il est \u00e9galement coauteur de l\u2019ouvrage\u00a0Sociologie de la police (Armand Colin Collection U, 2015).          Afin qu\u2019il nous soit possible de rep\u00e9rer vos interrogations parmi les commentaires, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 inscrire \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb en nous \u00e9crivant. Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT | Posez vos questions \u00e0 Jacques de Maillard, sociologue de la police, \u00e0 propos du clivage gauche-d...","dateModified":"2022-06-09T09:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T08:36:14+00:00","articleBody":"     Le parti lep\u00e9niste, qui avait fait \u00e9lire cinq d\u00e9put\u00e9s du nord de la France sur huit en\u00a02017, r\u00eave d\u2019une r\u00e9partition territoriale \u00e9quilibr\u00e9e. C\u2019est compter sans le fort ancrage de Marine Le Pen dans les Hauts-de-France, o\u00f9 la sociologie \u00e9lectorale et les rapports de force internes lui sont favorables.                    Lire aussi :  Le Rassemblement national penche toujours au Nord         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen semble avoir fait son deuil d\u2019une v\u00e9ritable pouss\u00e9e dans le Sud","dateModified":"2022-06-09T08:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T08:24:00+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde ! Savez-vous \u00e0 quelle heure d\u00e9butera l'audition de Mr Lallement ?    Quentin         Bonjour Quentin\u00a0!          L\u2019audition du pr\u00e9fet de police de Paris au S\u00e9nat, \u00e0 propos des incidents qui se sont d\u00e9roul\u00e9s autour du Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions, a d\u00e9but\u00e9 il y a quelques minutes. Au d\u00e9but de son intervention, Didier Lallement, a reconnu \u00ab\u00a0un \u00e9chec\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019assume, en totalit\u00e9, la responsabilit\u00e9 de la gestion polici\u00e8re de la journ\u00e9e du samedi 28\u00a0mai. J\u2019en suis le seul comptable op\u00e9rationnel. Ceux qui ont agi l\u2019ont fait sous ma responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence un \u00e9chec\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite d\u00e9clar\u00e9, mentionnant les personnes \u00ab\u00a0bouscul\u00e9es ou agress\u00e9es\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019image \u00e9branl\u00e9e\u00a0\u00bb de la France. \u00ab\u00a0C\u2019est une blessure pour moi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T08:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T08:00:15+00:00","articleBody":"     A partir de 11\u00a0h\u00a030, nous accueillerons Jacques de Maillard, sociologue de la police, pour un tchat sur la question du maintien de l\u2019ordre en France et de\u00a0la r\u00e9activation du clivage politique autour de la question, \u00e0 l\u2019aune des r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements (incidents au Stade de France, tirs mortels \u00e0 Paris pour \u00ab\u00a0refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb\u2026).          Posez d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent vos questions \u00e0 Jacques de Maillard, professeur de science politique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Versailles-Saint-Quentin et directeur du Centre de recherches sociologiques sur le droit et les institutions p\u00e9nales (Cesdip). Il est notamment sp\u00e9cialiste des relations entre police et la population, de la police de proximit\u00e9, des d\u00e9bats autour de l\u2019utilisation des armes et de la force par la police. Il est \u00e9galement coauteur de l\u2019ouvrage Sociologie de la police (Armand Colin Collection U, 2015).          Afin qu\u2019il nous soit possible de rep\u00e9rer vos interrogations parmi les commentaires, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 inscrire \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb en nous \u00e9crivant. Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030 avec Jacques de Maillard, sociologue de la police, pour aborder le clivage ga...","dateModified":"2022-06-09T08:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T07:51:23+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9tendant \u00e0 sa succession dans la 6e\u00a0circonscription du d\u00e9partement breton, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale devra affronter douze candidats. Dans ce territoire rural, chacun se bat pour avoir la possibilit\u00e9 de faire tomber de son perchoir ce baron de la \u00a0Macronie.                    Lire aussi :  Dans le Finist\u00e8re, les douze rivaux de Richard Ferrand                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9fi pour Richard Ferrand dans le Finist\u00e8re","dateModified":"2022-06-09T07:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T07:10:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes dans une bonne situation.\u00a0\u00bb Invit\u00e9 de LCI jeudi matin, le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 des chiffres de cr\u00e9ations d\u2019emploi publi\u00e9s \u00e0 l\u2019aube par l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee). L\u2019institution a annonc\u00e9 qu\u2019au premier trimestre 2022 il y a eu 69 500\u00a0cr\u00e9ations nettes d\u2019emploi. \u00ab\u00a0Entre\u00a0avant la crise Covid et aujourd\u2019hui, la France compte 750 000\u00a0emplois suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 Olivier Dussopt, pour qui le taux d\u2019emploi est \u00ab\u00a0historiquement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Le ministre, \u00e9galement candidat aux l\u00e9gislatives dans l\u2019Ard\u00e8che, a r\u00e9pondu aux accusations de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Pour le chef de file de La France insoumise (LFI), \u00ab\u00a0le ch\u00f4mage est masqu\u00e9 par le recours \u00e0 l\u2019apprentissage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Madame Salam\u00e9, dites \u00e0 vos auditeurs que le ch\u00f4mage a baiss\u00e9 parce qu\u2019on inscrit 900\u00a0000\u00a0postes nouveaux, qui sont en fait les contrats des jeunes apprentis, qui sont des apprentis, pas des embauch\u00e9s\u00a0! (\u2026)\u00a0Le ch\u00f4mage est \u00e0 son plus haut niveau, le ch\u00f4mage r\u00e9el\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur France Inter mardi matin. Une accusation que conteste M.\u00a0Dussopt.          \u00ab\u00a0M. M\u00e9lenchon s\u2019\u00e9tait pris pour la R\u00e9publique, maintenant il se prend pour l\u2019Insee. Il dit des choses fausses, le ch\u00f4mage baisse, nous cr\u00e9eons des emplois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9fendu. Il a rappel\u00e9 que sous le dernier quinquennat \u00ab\u00a0nous sommes pass\u00e9s de 300 000 \u00e0\u00a0700\u00a0000\u00a0apprentis par an, et l\u2019objectif est d\u2019attindre un vrai emploi\u00a0\u00bb. Pour M. Dussopt, le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb fait preuve d\u2019un \u00ab\u00a0m\u00e9pris abyssal. C\u2019est ph\u00e9nom\u00e9nal d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 ministre \u00e0 l\u2019enseignement professionnel sous Lionel Jospin [2000-2002] et de dire maintenant \u00e0 des apprentis qu\u2019ils n\u2019occupent pas un vrai emploi\u00a0\u00bb.           Le nombre des contrats d\u2019apprentissage a, en effet, explos\u00e9 durant le premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. Selon la direction de l\u2019animation, de la recherche, des \u00e9tudes et des statistiques (Dares) du minist\u00e8re du travail, 731\u00a0000\u00a0nouveaux contrats d\u2019apprentissage dans le secteur priv\u00e9 et public ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s en\u00a02021, contre 289\u00a0000 en\u00a02016.          Cette forte hausse s\u2019explique par diff\u00e9rentes r\u00e9formes\u00a0: aides financi\u00e8res aux apprentis, soutien renforc\u00e9 \u00e0 l\u2019embauche et mesures visant \u00e0 simplifier le recours \u00e0 l\u2019apprentissage pour les employeurs. Le tr\u00e8s co\u00fbteux plan \u00ab\u00a01 jeune, 1 solution\u00a0\u00bb, mis en place en pleine crise sanitaire, en juillet\u00a02020, pr\u00e9voit notamment de verser une aide exceptionnelle (entre\u00a05\u00a0000\u00a0et\u00a08\u00a0000\u00a0euros) aux employeurs qui recrutent un apprenti.          Et depuis un changement m\u00e9thodologique, l\u2019Insee a revu tr\u00e8s fortement \u00e0 la hausse les cr\u00e9ations d\u2019emploi entre la\u00a0fin de\u00a02019 et la fin de\u00a02021 pour y inclure les alternants, ce qu\u2019elle ne faisait pas jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. \u00ab\u00a0Or, les alternants rel\u00e8vent sans ambigu\u00eft\u00e9 de l\u2019emploi, selon les d\u00e9finitions du Bureau international du travail (BIT)\u00a0\u00bb, explique l\u2019Insee dans un communiqu\u00e9. Au total, au premier trimestre 2022, l\u2019emploi salari\u00e9 d\u00e9passe de 3,6\u00a0% (soit +\u00a0724\u00a0900\u00a0emplois) son niveau d\u2019un an auparavant. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s d\u2019un tiers de cette hausse sur un an s\u2019explique par le dynamisme des contrats en alternance, notamment en apprentissage\u00a0\u00bb, explique ainsi l\u2019Insee.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Dussopt r\u00e9pond \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon sur les chiffres de l\u2019emploi\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019\u00e9tait pris po...","dateModified":"2022-06-09T07:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T07:07:27+00:00","articleBody":"     Selon les informations recueillies par Le Monde, la baisse en une seule fois des 7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019imp\u00f4ts de production en\u00a02023 n\u2019est plus certaine, face aux nombreuses d\u00e9penses impr\u00e9vues que le gouvernement a d\u00fb engager pour att\u00e9nuer l\u2019inflation.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le gouvernement n\u2019exclut pas de mettre \u00e0 contribution les entreprises         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Bercy, \u00ab\u00a0le montant de 7\u00a0milliards n\u2019est pas encore totalement arbitr\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T07:12:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T06:47:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mais vous n\u2019avez pas honte\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la journaliste Apolline de Malherbe \u00e0 Eric Zemmour sur RMC et BFM-TV, apr\u00e8s avoir lu un passage de la \u00ab\u00a0lettre aux parents fran\u00e7ais\u00a0\u00bb publi\u00e9e par l\u2019ancien candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans Le Figaro. \u00ab\u00a0J\u2019ai appris que les femmes sont les victimes des hommes, qui sont tous des violeurs. J\u2019ai aussi appris que je peux changer de sexe si je veux, parce qu\u2019on ne na\u00eet ni fille ni gar\u00e7on\u00a0\u00bb, y \u00e9crit notamment l\u2019ancien journaliste. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une caricature, \u00e7a\u00a0?\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0Malherbe.          \u00ab\u00a0J\u2019ai suivi la scolarit\u00e9 [des enfants], j\u2019ai vu les programmes, j\u2019ai vu ce qu\u2019on leur apprenait et je vous assure que cette caricature n\u2019est pas tr\u00e8s loin de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a maintenu M.\u00a0Zemmour. Selon lui, toute une partie des jeunes adultes sont \u00ab\u00a0endoctrin\u00e9s \u00e0 l\u2019antiracisme. Ils sont endoctrin\u00e9s au f\u00e9minisme par les associations LGBT, \u00e0 l\u2019\u00e9cologie. Il y a tout un courant progressiste. En v\u00e9rit\u00e9, la gauche veut que nos enfants soient des militants de gauche\u00a0\u00bb. M. Zemmour sort de ce raisonnement ceux qui l\u2019ont rejoint ou soutiennent l\u2019extr\u00eame droite, qui \u00ab\u00a0ont du m\u00e9rite\u00a0\u00bb. La premi\u00e8re proposition de loi que porterait Eric Zemmour s\u2019il \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale contiendrait une mesure interdisant aux associations \u00ab\u00a0LGBT, f\u00e9ministes, antiracistes et autres, les Traor\u00e9 et les Thuram\u00a0\u00bb d\u2019intervenir en milieu scolaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elu d\u00e9put\u00e9, Eric Zemmour interdirait aux associations \u00ab\u00a0LGBT, f\u00e9ministes, antiracistes et autres\u00a0\u00bb d\u2019in...","dateModified":"2022-06-09T06:50:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T06:16:19+00:00","articleBody":"     Am\u00e9lie de Montchalin a comment\u00e9 sur LCP, ce matin, le rejet par le Parlement europ\u00e9en, hier, d\u2019un texte central du plan climat de l\u2019Union europ\u00e9enne concernant le march\u00e9 carbone \u2013 notre journaliste Virginie Malingre en explique les ressorts dans cet article. \u00ab\u00a0Nous ne transigerons pas avec nos objectifs, ce n\u2019est pas la fin de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires en d\u00e9plorant une \u00ab\u00a0alliance contraire\u00a0\u00bb ayant r\u00e9sult\u00e9 \u00e0 ce rejet, entre l\u2019extr\u00eame droite et \u00ab\u00a0une gauche qui veut que tout, tout de suite, soit arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb sans tenir compte, selon Mme de Montchalin, de la r\u00e9alit\u00e9 de la difficult\u00e9 de la transition pour certains secteurs \u00e9conomiques.  \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019on ren\u00e9gocie, pour qu\u2019on se mette d\u2019accord sur un texte\u00a0\u00bb, assure la ministre, pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050 en France. Am\u00e9lie de Montchalin, elle-m\u00eame candidate aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en Essonne, a ensuite critiqu\u00e9 le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0:           Mon engagement, c\u2019est que la transition \u00e9cologique ne se fera que si 66\u00a0millions de Fran\u00e7ais peuvent la faire, sont accompagn\u00e9s pour la faire. (\u2026) C\u2019est un projet tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Jean-Luc M\u00e9lenchon cherche des coupables, il fait de la com, il fait finalement presque du greenwashing \u00e9cologique. Il passe son temps \u00e0 dire\u00a0: \u201cL\u2019\u00e9cologie, \u00e7a se r\u00e9soudrait en un claquement de doigt en quelques jours.\u201d           Notre journaliste Audrey Garric revient plus en d\u00e9tails, dans l\u2019article ci-dessous, sur le d\u00e9tail des textes examin\u00e9s, hier, par le Parlement europ\u00e9en\u00a0:                    Lire aussi :  R\u00e9forme du march\u00e9 carbone, normes de CO2 des v\u00e9hicules, aviation\u2026 les huit propositions de loi pour le climat examin\u00e9es par le Parlement europ\u00e9en                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9lie de Montchalin\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon cherche des coupables, il fait de la com, il fait finalem...","dateModified":"2022-06-09T06:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T05:53:54+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron et G\u00e9rald Darmanin sont dans le Tarn, ce matin, \u00e0 Gaillac, puis \u00e0\u00a0Puycelsi, pour annoncer la cr\u00e9ation de trois nouvelles brigades de gendarmerie dans le d\u00e9partement et aborder les questions de s\u00e9curit\u00e9 rurale.          France 2 diffuse, jeudi soir, la premi\u00e8re grande soir\u00e9e de d\u00e9bat de la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec des repr\u00e9sentants des principales formations politiques.          Les d\u00e9placements de campagne se poursuivent partout en France\u00a0: Elisabeth Borne sera dans les C\u00f4tes-d\u2019Armor, puis dans la Manche, pour soutenir des candidats Ensemble\u00a0! et ira ensuite dans le Calvados, o\u00f9 elle souhaite \u00eatre \u00e9lue. Marine Le Pen est dans l\u2019H\u00e9rault pour soutenir les candidats Rassemblement national.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-06-09T05:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T05:32:51+00:00","articleBody":"     A quelques jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le chef de l\u2019Etat s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 la jeunesse, mercredi, renvoyant dos \u00e0 dos le Rassemblement national et la Nupes.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron poursuit son offensive contre Jean-Luc M\u00e9lenchon depuis Clichy-sous-Bois         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Notre pays a besoin de quoi\u00a0? De stabilit\u00e9 et d\u2019ambition\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T05:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T05:30:53+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 quatre jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans notre direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-06-09T05:30:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/09/19-5">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Un arrêté de péril concerne trois petits immeubles du 89 de la rue Henri-Barbusse, à Aubervilliers, en Seine-Saint-Denis, qui doivent être vidés de leurs occupants.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE»          Aubervilliers, Epinay, Marseille, Bordeaux… Les élus assument l’évacuation d’immeubles en péril sans toujours assurer les relogements   Par Isabelle Rey-Lefebvre et Claire Mayer (Bordeaux, correspondante)  Publié aujourd’hui à 12h45, mis à jour à 14h57   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageUn arrêté de péril concerne trois petits immeubles du 89 de la rue Henri-Barbusse, à Aubervilliers, en Seine-Saint-Denis, qui doivent être vidés de leurs occupants.         Sale temps, ce mercredi 8 juin, au 89 de la rue Henri-Barbusse, à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis) : la pluie battante accable encore, si besoin était, la soixantaine d’occupants d’un modeste ensemble de trois immeubles frappés d’un arrêté de péril et dont ils doivent tous déguerpir, en urgence. L’expertise judiciaire du 14 mai 2022 atteste que les soubassements, en cave, sont rongés d’humidité, conclut à « un danger grave et imminent » et préconise « l’évacuation immédiate, sous quatre jours ».          « J’ai encore un crédit à rembourser pour des travaux de remise à neuf du parquet, du carrelage, et je dois tout abandonner, alors que j’étais bien chez moi, pleure Nacira Boumahdi, habitante, depuis 1989, d’un deux-pièces de 34 mètres carrés. J’ai toujours payé mes charges, je n’ai rien fait de mal et on me traite comme une criminelle… » Propriétaire, elle n’a pas le droit à un relogement, mais la mairie lui propose, compte tenu de son invalidité, une chambre en hôtel Ibis : « Je ne veux pas vivre à l’hôtel, mais je n’ai pas le choix », soupire-t-elle.          Chauffeur de poids lourds, Mamadou Gandega, 43 ans, se désole que son fils Issa, 16 ans, doive interrompre ses études et son stage, car son bailleur ne lui propose, comme relogement, qu’un meublé à Aulnay-sous-Bois, à une dizaine de kilomètres.                              Issa, dans l’appartement qu’il partage avec son père, M. Gandega, à Aubervilliers, le 8 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE»                                   Nacira Boumahdi, dans l’appartement,  rue Henri-Barbusse à Aubervilliers, où elle habitait depuis trente-deux ans. Elle venait d’effectuer quelques travaux d’entretien.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE»               Maëlle, Serge, tous deux peintres en décors de cinéma, et leur bébé de 4 mois quittent, eux, leur trois-pièces en fond de cour et partent habiter pendant quelque temps chez des amis. Les adieux avec leurs voisins sont empreints d’émotion : on s’étreint, on pleure…          « Nous ne partirons pas tant que tout le monde n’aura pas de solution de relogement au moins provisoire », prévient Jean-Baptiste Eyraud, porte-parole de Droit au logement, venu soutenir le moral des personnes évacuées.          Pour Karine Franclet (UDI), maire d’Aubervilliers, « cette évacuation est nécessaire » : « Nous ne pouvons pas prendre de risque et sommes très attentifs à ce dossier. Mon cabinet a reçu le collectif à deux reprises : sur 67 personnes recensées, 46 ont déjà trouvé une solution, une dizaine sont des occupants sans titre que nous ne pouvons pas prendre en charge, et nous ne relogerons donc que 11 personnes, en hôtel », précise-t-elle.                              Des militants du Droit au logement sont venus soutenir les habitants du 89 de la rue Henri-Barbusse, à Aubervilliers, le 8 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE»               « Ce n’est pas la loi, rectifie Nancy Bouché, juriste spécialiste de l’habitat indigne. Tous les occupants, locataires avec ou sans bail, sont présumés de bonne foi et ont droit à un relogement, quitte, pour la ville, à réclamer aux bailleurs les sommes qu’elle a dépensées pour les reloger », rappelle-t-elle.        Il vous reste 68.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/09/aubervilliers-epinay-marseille-bordeaux-les-elus-assument-l-evacuation-d-immeubles-en-peril-sans-toujours-assurer-les-relogements_6129544_3224.html"},"headline":"Aubervilliers, Epinay, Marseille, Bordeaux\u2026 Les \u00e9lus assument l\u2019\u00e9vacuation d\u2019immeubles en p\u00e9ril sans toujours assurer les relogements","dateCreated":"2022-06-09T12:45:09+02:00","datePublished":"2022-06-09T12:45:09+02:00","dateModified":"2022-06-09T14:57:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"description":"Un arr\u00eat\u00e9 de p\u00e9ril concerne trois petits immeubles du 89 de la rue Henri-Barbusse, \u00e0 Aubervilliers, en Seine-Saint-Denis, qui doivent \u00eatre vid\u00e9s de leurs occupants.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Rey-Lefebvre"}
,{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/256/0/3071/1535/1342/671/60/0/fd128d7_344835477-2-millerand-dscf6780.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-6">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les membres de la promotion Germaine Tillion critiquent « la dégradation des conditions de travail » dans la fonction publique, « la succession de réformes » et les « dysfonctionnements » au sein du nouvel Institut national de service public.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Éducation             Les élèves de l’INSP, qui a remplacé l’ENA, en grève      Les membres de la promotion Germaine Tillion critiquent « la dégradation des conditions de travail » dans la fonction publique, « la succession de réformes » et les « dysfonctionnements » au sein du nouvel Institut national de service public.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est le premier conflit social que Stanislas Guerini, ministre de la transformation et de la fonction publiques, doit affronter. Et il est d’une nature un peu particulière. Les élèves de l’Institut national du service public (INSP, établissement qui remplace l’Ecole nationale d’administration depuis le 1er janvier) ont observé une grève, jeudi 9 juin. Ils auraient été 85 % à les grévistes, 82 % selon le cabinet de M. Guerini. Les élèves affirment qu’une « négociation » a été engagée jeudi à l’invitation de la direction. Une nouvelle assemblée générale de la promotion doit se réunir jeudi soir, pour décider des « suites à donner au mouvement sur la base de l’avancée des négociations ».          C’est dans une tribune publiée le 8 juin par Le Monde que les futurs hauts fonctionnaires ont annoncé leur intention d’arrêter d’étudier « à partir du 9 juin ». Le texte, voté par 87 % de la promotion de 82 élèves, explique que l’objectif est d’« alerter sur nos conditions de formation et la fragilisation de la fonction publique de carrière ».          La promotion Germaine Tillion (2021-2022), qui achève sa scolarité, inscrit son action dans le droit fil de la grève déclenchée le 2 juin au ministère des affaires étrangères. « Nous rejoignons ainsi, écrivent les signataires de la tribune, d’autres mobilisations de fonctionnaires qui, les unes après les autres, soulignent la dégradation des conditions de travail et la succession de réformes dont la mise en œuvre précipitée et non concertée affaiblit notre fonction publique. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, la colère des diplomates en grève                 En ligne de mire de tous : la réforme de la haute fonction publique. Lancée en avril 2019 et conçue comme une réponse à la crise des « gilets jaunes », elle a entraîné de substantiels changements dans la carrière des hauts cadres de l’Etat. L’ENA, créée en 1945 par le général de Gaulle, a été remplacée par l’INSP, et la formation remaniée. L’entrée directe, dès la sortie de l’école, des meilleurs élèves au sein des grands corps (Conseil d’Etat, Inspection générale des finances, Cour des comptes) est supprimée à partir de 2023. Surtout, un nouveau « corps des administrateurs de l’Etat » rassemblera 16 corps. Il s’agit d’un nouveau statut, qui permettra de gérer la carrière d’une grande partie des plus hauts cadres publics. Mais cela se traduit par la disparition du corps spécifique des préfets, de celui des diplomates et des inspecteurs généraux.          « Incertitude et opacité »          La promotion Germaine Tillion a commencé sa scolarité à l’ENA ; elle la termine à l’INSP. Et les tout nouveaux « insparques » n’apprécient pas de jouer les cobayes. « Dans un moment où la demande d’Etat est forte, écrivent-ils dans la tribune publiée le 8 juin, et où l’administration peine aujourd’hui à attirer les talents dans tous les secteurs, c’est le modèle de l’INSP qui, après à peine six mois d’existence, est dangereusement remis en cause. »        Il vous reste 49.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/les-eleves-de-l-insp-qui-a-remplace-l-ena-en-greve_6129584_823448.html"},"headline":"Les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019INSP, qui a remplac\u00e9 l\u2019ENA, en gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-06-09T18:03:32+02:00","datePublished":"2022-06-09T18:03:32+02:00","dateModified":"2022-06-09T18:38:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique"],"description":"Les membres de la promotion Germaine Tillion critiquent \u00ab\u00a0la d\u00e9gradation des conditions de travail\u00a0\u00bb dans la fonction publique, \u00ab\u00a0la succession de r\u00e9formes\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0dysfonctionnements\u00a0\u00bb au sein du nouvel Institut national de service public.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/709/0/3642/1821/1342/671/60/0/093e158_1654790113456-660383.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-7">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l’est de l’Ukraine, où ils combattaient pour Kiev, ont été condamnés à mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorités séparatistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Merci pour votre super travail.     Stodil         Bonjour Stodil,          La ville de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, est sous le contrôle des Russes depuis le mois de mars. Sur l’ensemble de la région du même nom, Kiev a accusé Moscou, mardi, d’y détenir près de 600 Ukrainiens.          Selon Tamila Tasheva, représentante du président ukrainien pour la Crimée, péninsule ukrainienne frontalière de Kherson et qui a été annexée par Moscou en 2014, il s’agit « essentiellement de journalistes et militants » qui ont organisé « des rassemblements proukrainiens à Kherson et dans sa région » après l’occupation de ce territoire par les Russes. « Selon nos informations, ils sont détenus dans des conditions inhumaines et sont victimes de torture », a ajouté Mme Tasheva sans donner de détails. Une partie des Ukrainiens détenus dans la région de Kherson a, ensuite, été envoyée dans des prisons en Crimée, selon la même source.          Sur le terrain, les forces russes intensifiaient leurs opérations au nord-ouest de l’oblast, selon le dernier rapport de l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), daté de jeudi matin. Il s’agirait, selon la même source, d’une réponse des Russes à de récentes contre-attaques des forces ukrainiennes. Le think tank américain rapporte également des informations de la direction générale des renseignements ukrainiens (GUR) selon laquelle les autorités mises en place par les Russes dans les territoires occupés continuent de préparer l’intégration de ces derniers à la Fédération de Russie.          Selon la GUR, les autorités prorusses de Kherson mènent de faux sondages auprès des habitants dans l’intention d’organiser un « référendum » pour l’annexion de la région. Le rapport décrit des appels reçus par les habitants de la part de personnes non identifiées posant des questions « manipulatrices » afin « d’influencer » leurs opinions sur la Russie, la guerre, l’occupation de leur territoire et le président russe.                    15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Abandonner les Ukrainiens serait moralement répugnant », confirme Boris Johnson              Le premier ministre britannique, Boris Johnson, prononce un discours au Blackpool and The Fylde College. PETER BYRNE / AP           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a mis en garde contre toute volonté de la part des Occidentaux de pousser l’Ukraine à accepter un « mauvais » compromis avec la Russie. « Encourager une mauvaise paix en Ukraine, c’est encourager Poutine et encourager tous ceux dans le monde qui pensent que l’agression paie », a déclaré le dirigeant dans un discours à Blackpool, dans le nord-ouest de l’Angleterre. « Cela serait une erreur et ouvrirait la porte à plus de conflits, plus d’instabilité, plus d’incertitude dans le monde et donc plus de difficultés économiques », a-t-il ajouté.          Il dit « savoir que certains estiment (…) que le prix du soutien aux Ukrainiens est désormais trop élevé et qu’il faudrait les encourager à accepter ce que Poutine demande ». Mais « abandonner les Ukrainiens serait moralement répugnant », a-t-il poursuivi.          Vladimir Poutine « ne va jamais réussir à assujettir l’Ukraine et plus tôt il le comprendra, mieux ce sera, et il ne faut pas le laisser arriver à un succès partiel en avalant une partie du pays comme il l’a fait auparavant et déclarer un cessez-le-feu », a-t-il insisté.                    13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Jusqu’à cent soldats ukrainiens tués et cinq cents blessés chaque jour »        « Jusqu’à cent soldats ukrainiens » sont tués et « cinq cents blessés chaque jour » dans les combats avec l’armée russe, a déclaré jeudi le ministre  de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov. Le ministre a donné ces chiffres alors que la bataille continue à faire rage dans le Donbass, et notamment dans la région des localités de Sievierodonetsk et Lyssytchansk. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait dit le 1er juin que l’armée ukrainienne perdait entre soixante à cent soldats par jour.                    12:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky demande l’exclusion de la Russie de la FAO, laquelle alerte sur la flambée du prix des engrais et aliments        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé, jeudi, l’exclusion de la Russie de l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO), sur fond d’accusations de Kiev de blocage et de vol des céréales ukrainiennes par Moscou. « Il ne peut pas y avoir de discussion pour prolonger l’adhésion de la Russie à la FAO. Quelle y serait la place de la Russie si elle provoque la famine pour au moins 400 millions de personnes, voire plus d’un milliard ? », a lancé M. Zelensky dans un discours en visioconférence lors d’une réunion ministérielle de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE).          L’Ukraine a besoin de garanties sécuritaires afin de reprendre ses exportations de céréales au départ de ses ports de la mer Noire et écarter la menace d’une crise alimentaire mondiale, a déclaré jeudi le président du Conseil italien, Mario Draghi, lors de cette réunion de l’OCDE. Les expéditions d’Ukraine, l’un des principaux exportateurs mondiaux de céréales, ont fortement chuté depuis l’invasion du pays, en février, et le blocus russe affectant ses ports, faisant craindre une crise alimentaire dans les pays les plus vulnérables. « Nous devons débloquer les millions de tonnes de céréales qui sont coincées là-bas à cause du conflit. Les efforts de médiation des Nations unies et de la Turquie sont des étapes importantes », a déclaré Mario Draghi dans un discours prononcé lors d’une réunion ministérielle de l’OCDE à Paris. « Nous devons offrir au président [Volodymyr Zelensky] les garanties dont il a besoin pour que les ports ne soient pas attaqués », a-t-il ajouté.                    12:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manœuvres russes en mer Baltique, en pleines tensions avec l’OTAN        Plusieurs dizaines de navires russes prenaient part, jeudi, à des exercices militaires en mer Baltique, sur fond de tensions croissantes autour de cette étendue stratégique, où l’OTAN mène aussi des manœuvres actuellement. « Dans le cadre de cet exercice, des groupes navals tactiques de la flotte de la Baltique ont quitté leurs bases et se sont déployés dans des zones spécifiques », a déclaré le ministère de la défense russe dans un communiqué. Selon lui, environ soixante navires et quarante avions et hélicoptères prennent part à ces manœuvres, qui se déroulent également sur terre, dans des centres d’entraînement de l’enclave russe de Kaliningrad. Mardi, une vingtaine de navires russes avaient déjà pris part à un exercice dans cette zone.          Les exercices russes sont opérés alors que l’OTAN mène depuis dimanche des manœuvres navales annuelles d’envergure en mer Baltique, baptisées « Baltops 22 », qui doivent durer jusqu’au 17 juin. Cette intense activité militaire s’inscrit dans un contexte de vives tensions entre Moscou et les pays occidentaux depuis le lancement, le 24 février, de l’offensive militaire russe en Ukraine.          La mer Baltique, zone stratégique, est devenue le centre de nombreuses attentions avec l’officialisation, en mai, des candidatures de la Suède et de la Finlande à l’OTAN, une organisation que Moscou juge hostile à ses intérêts. Une telle adhésion, bloquée pour le moment par la Turquie, ferait de la mer Baltique un « lac OTAN », les autres pays riverains, en dehors de la Russie, faisant déjà partie de ce bloc. Signe du regain d’intérêt pour cette région, le chef d’état-major américain, le général Mark Milley, s’est rendu samedi à Stockholm à bord de l’USS Kearsarge, un puissant porte-hélicoptère conçu pour déployer des forces sur des rivages ennemis.                    Lire aussi :  Finlande, Suède : la renaissance de l’OTAN ?                       11:17   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa        Le chancelier et sa prédécesseure ont, à un jour d’intervalle, rejeté toute accusation de complaisance à l’égard de Moscou comme tout manque de solidarité passé ou présent envers Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa                       10:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Céréales bloquées : les efforts de médiation de la Turquie n’ont pas permis de résoudre la question de l’acheminement        Montée en épingle par la diplomatie turque, la visite à Ankara, mercredi 8 juin, de Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, n’a pas permis de faire avancer d’un pouce la question de l’acheminement de plusieurs millions de tonnes de blé bloquées dans les ports ukrainiens depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : échec de la médiation turque sur la crise du blé                       09:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine pourrait reprendre Sievierodonetsk « en deux, trois jours » avec des armes occidentales de longue portée, selon le gouverneur local        L’Ukraine pourrait reprendre la ville-clé de Sievierodonetsk « en deux, trois jours », dès qu’elle disposera d’armes d’artillerie « de longue portée », a estimé jeudi Serhi Haïdaï, gouverneur de cette région de l’est de l’Ukraine. L’armée russe tente depuis des semaines de s’emparer de cette ville industrielle de la région de Louhansk, importante pour le contrôle de l’ensemble du bassin minier du Donbass.          Selon le gouverneur Haïdaï, la situation était jeudi « très dynamique », avec des combats de rue et des bombardements russes « constants » sur les zones encore contrôlées par les Ukrainiens. « C’est une bataille très dure, très difficile, probablement une des plus difficiles de cette guerre », avait estimé mercredi soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.           A bien des égards, le sort de notre Donbass se décide là.           Les Ukrainiens ne cessent de réclamer des systèmes de lance-roquettes de longue portée aux Occidentaux, et en plus grand nombre. Les Etats-Unis ont déjà annoncé l’envoi de quatre systèmes d’artillerie de précision Himars à Kiev – d’une portée de quelque 80 km, soit légèrement supérieure à celle des systèmes analogues russes, selon les experts. Il faut environ une trentaine de soldats pour maœuvrer ces quatre lance-roquettes, et Washington veut s’assurer que les soldats ukrainiens maîtrisent bien ces systèmes avant de leur en envoyer davantage, a déclaré mercredi le chef d’état-major américain, le général Mark Milley.          Le Royaume-Uni a aussi annoncé l’envoi d’un système similaire de lance-roquettes, dit MLRS.                                     Trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un soldat ukrainien regarde l’écran d’un drone montrant les positions des troupes russes lors de combats sur la ligne de front à Sievierodonetsk, le 8 juin 2022.   OLEKSANDR RATUSHNIAK / AP Photo          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les soldats ukrainiens livrent à Sievierodonetsk l’une des « batailles les plus difficiles » depuis le début de la guerre pour résister aux forces russes, qui contrôlent désormais une grande partie de cette ville stratégique de l’Est où, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, se joue « le sort » de la région du Donbass.La ville voisine de Lyssytchansk est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne, mais subit des bombardements « puissants et chaotiques », a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui accuse les forces russes de viser « délibérément » les hôpitaux et les centres de distribution d’aide humanitaire.A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvés dans des bâtiments de la ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe. Piotr Andriouchtchenko a déclaré, sur Telegram, que les corps sont conduits dans une « caravane de la mort sans fin » vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.Lors d’un entretien avec des chefs d’entreprise américains, mercredi, Volodymyr Zelensky a déclaré que la participation de Moscou aux négociations « n’est tout simplement pas possible maintenant, car la Russie peut encore sentir sa puissance ». « Nous devons affaiblir la Russie et le monde est censé le faire », a-t-il clamé.Les sanctions imposées à Moscou sont en train d’anéantir une quinzaine d’années de progrès économique de la Russie et trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la finance internationale (IFF) publié mercredi. L’IIF prévoit une contraction de l’économie russe de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.Plus de cent jours après l’offensive russe, les conséquences de la guerre continuent de s’aggraver dans le monde, touchant 1,6 milliard de personnes, a alerté, mercredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de céréales, notamment de blé. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touchés et craignent de graves crises alimentaires.La guerre a poussé quelque 6,5 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays et fait des milliers de morts : au moins 4 200 civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres réels « considérablement plus élevés », et des milliers de militaires, même si les belligérants communiquent rarement sur leurs pertes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Timothy Snyder : « Hier comme aujourd’hui, c’est en Ukraine que se joue la sécurité de l’Europe »         Décryptages. Menacés d’enlisement sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur stratégie         Chronique. « Pour les Etats-Unis, il n’est pas question de laisser Poutine les détourner de leur principal objectif stratégique : l’endiguement de la Chine »         Décryptages. Ukraine, Russie, Poutine et politique de défense : Angela Merkel ne regrette rien         Enquête. Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique                          Trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-09T14:46:30+00:00","coverageEndTime":"2022-06-10T02:46:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","description":"Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-09T14:46:30+00:00"
,"endDate":"2022-06-10T02:46:30+00:00"
  Timothy Snyder est un historien am\u00e9ricain, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et de la Shoah. Il est professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Yale (Connecticut) et chercheur \u00e0 l\u2019Institut des sciences humaines \u00e0 Vienne (Autriche). Auteur d\u2019une quinzaine d\u2019ouvrages, tous parus en fran\u00e7ais chez Gallimard, Timothy Snyder a publi\u00e9 une nouvelle \u00e9dition de son \u0153uvre ma\u00eetresse, Terres de sang. L\u2019Europe entre Hitler et Staline (Gallimard, traduit de l\u2019anglais par Pierre-Emmanuel Dauzat, 752 p., 32\u00a0euros).                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Timothy Snyder\u00a0: \u00ab\u00a0Si l\u2019Occident ne fait pas front commun pour aider l\u2019Ukraine, Moscou et P\u00e9kin y ve...","dateModified":"2022-06-09T16:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:48:00+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien manipule une radio lors de combats sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Sievierodonetsk (oblast de Louhansk), le 8\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/b6bb1dc_1654786673278-6a634cf-1654776846039-373762.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-09T16:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:37:06+00:00","articleBody":"     Le produit int\u00e9rieur brut de l\u2019Ukraine s\u2019est effondr\u00e9 de 15,1\u00a0% au premier trimestre 2022 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, sous l\u2019effet de la guerre avec la Russie, selon des donn\u00e9es publi\u00e9es, jeudi, par le service d\u2019Etat des statistiques. Si le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) anticipe une chute encore plus marqu\u00e9e du PIB ukrainien, de 35\u00a0% cette ann\u00e9e, le ministre des finances, Sergii Marchenko, avait dit s\u2019attendre mi-mai dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse \u00e0 une chute \u00ab\u00a0de 45\u00a0% \u00e0 50\u00a0%\u00a0\u00bb en\u00a02022. L\u2019inflation a par ailleurs recul\u00e9 en Ukraine au mois de mai \u00e0 2,7\u00a0%, atteignant toutefois 18\u00a0% sur un an, a annonc\u00e9, jeudi, le service d\u2019Etat ukrainien des statistiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PIB de l\u2019Ukraine s\u2019est effondr\u00e9 de 15,1\u00a0% au premier trimestre 2022","dateModified":"2022-06-09T16:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:02:01+00:00","articleBody":"     Sous l\u2019effet de la guerre en Ukraine, les crises alimentaires se sont aggrav\u00e9es, avec pour cons\u00e9quence attendue en\u00a02022 une hausse substantielle de la facture pour les pays importateurs, due \u00e0 la flamb\u00e9e des prix des c\u00e9r\u00e9ales et des engrais, alerte l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO). Dans son rapport Perspectives de l\u2019alimentation publi\u00e9 jeudi, elle estime\u00a0:           Les d\u00e9penses mondiales d\u2019importations alimentaires devraient enregistrer une hausse de 51\u00a0milliards de dollars [48\u00a0milliards d\u2019euros] par rapport \u00e0\u00a02021, dont 49\u00a0milliards du seul fait de la progression des prix. (\u2026) Cette hausse attendue s\u2019explique en premier lieu par l\u2019envol\u00e9e des prix et des frais de transport plut\u00f4t que par l\u2019augmentation des volumes. (\u2026) En\u00a02022, la production mondiale des principales esp\u00e8ces c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res devrait reculer pour la premi\u00e8re fois en quatre\u00a0ans, de m\u00eame que leur utilisation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire, en d\u00e9clin pour la premi\u00e8re fois en vingt\u00a0ans.           La production mondiale de bl\u00e9 devrait ainsi l\u00e9g\u00e8rement refluer, \u00e0 771\u00a0millions de tonnes, selon la FAO, dans un contexte tendu, avec des r\u00e9coltes plus incertaines du fait de la s\u00e9cheresse, comme en Inde, et du fait de la guerre en Ukraine, o\u00f9 d\u2019apr\u00e8s l\u2019Association ukrainienne des producteurs de grains la production baissera d\u2019au moins 40\u00a0%, avec des exportations diminu\u00e9es de moiti\u00e9 (\u00e0 10\u00a0millions de tonnes).          Selon l\u2019organisation onusienne\u00a0:           Le constat a de quoi inqui\u00e9ter\u00a0: bon nombre de pays vuln\u00e9rables d\u00e9pensent davantage sans toutefois recevoir plus de nourriture. (\u2026) Ce sont des signes alarmants du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, car ils indiquent que les importateurs ont du mal \u00e0 financer ces co\u00fbts internationaux toujours plus \u00e9lev\u00e9s, ce qui annonce peut-\u00eatre la fin de leur r\u00e9silience face \u00e0 la hausse des prix.           Cependant, temp\u00e8re l\u2019organisation, la consommation directe de c\u00e9r\u00e9ales pour l\u2019alimentation humaine ne devrait pas \u00eatre touch\u00e9e, car \u00ab\u00a0le fl\u00e9chissement viendrait d\u2019une diminution de l\u2019utilisation du bl\u00e9, des c\u00e9r\u00e9ales secondaires et du riz pour l\u2019alimentation animale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bon nombre de pays vuln\u00e9rables d\u00e9pensent davantage sans toutefois recevoir plus de nourriture\u00a0\u00bb, a...","dateModified":"2022-06-09T16:24:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:33:50+00:00","articleBody":"     Le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a promis, jeudi au Parlement, de soutenir une production plus \u00e9lev\u00e9e dans les mines de charbon du pays, afin de faire baisser les prix du chauffage et de l\u2019\u00e9nergie qui ont grimp\u00e9 en fl\u00e8che depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, pays voisin, et l\u2019annonce des efforts de l\u2019Union europ\u00e9enne pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux sources d\u2019\u00e9nergie russes. Cependant, cet engagement va \u00e0 l\u2019encontre des obligations de la Pologne en mati\u00e8re de changement climatique et des mesures progressives qu\u2019elle avait prises pour r\u00e9duire la production et l\u2019utilisation du charbon, afin de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre polonais demande plus de charbon pour r\u00e9duire les co\u00fbts de chauffage","dateModified":"2022-06-09T15:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:33:02+00:00","articleBody":"           Les restes de voitures \u00e9ventr\u00e9es, lors de combats sur la ligne de front \u00e0 Sievierodonetsk, gisent le long d\u2019une route, le 8 juin 2022. OLEKSANDRE RATUSHNIAK \/ AP PHOTO       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/84db69b_1654786975663-64714bd-1654777513014-373786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-09T15:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:19:47+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni s\u2019est dit, jeudi, \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce de la condamnation \u00e0 mort de deux combattants britanniques par les s\u00e9paratistes prorusses en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons que les prisonniers de guerre ne devraient pas \u00eatre exploit\u00e9s pour des raisons politiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson, tandis que la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter un \u00ab\u00a0simulacre de jugement sans aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb du sort r\u00e9serv\u00e9 aux combattants britanniques condamn\u00e9s \u00e0 mort en Ukr...","dateModified":"2022-06-09T15:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:16:56+00:00","articleBody":"     Les chefs d\u2019Etat-major fran\u00e7ais et russe, Thierry Burkhard et Valeri Guerassimov, se sont entretenus, jeudi, par t\u00e9l\u00e9phone et ont \u00e9voqu\u00e9 le conflit en Ukraine ainsi que la situation au Sahel, a annonc\u00e9 Moscou. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a expliqu\u00e9 que cette conversation avait eu lieu \u00e0 l\u2019initiative de la partie fran\u00e7aise, sans plus de d\u00e9tails sur le contenu de l\u2019\u00e9change.          Le dernier entretien t\u00e9l\u00e9phonique annonc\u00e9 publiquement entre Thierry Burkhard et Valeri Guerassimov remontait au 4\u00a0mars, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Depuis, la France a livr\u00e9 des armes \u00e0 Kiev, notamment des canons automoteurs Caesar, fleurons de l\u2019industrie de l\u2019armement fran\u00e7aise. Les relations entre Moscou et Paris sont, par ailleurs, tendues au Sahel, le France accusant le Kremlin d\u2019avoir d\u00e9ploy\u00e9 au Mali les mercenaires du Groupe Wagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les chefs d\u2019Etat-major fran\u00e7ais et russe se sont entretenus au sujet du conflit en Ukraine","dateModified":"2022-06-09T15:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:10:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00ab\u00a0travaille activement\u00a0\u00bb \u00e0 organiser une visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud), \u00e0 laquelle l\u2019Ukraine s\u2019est de nouveau oppos\u00e9e, jeudi, tant que le site est occup\u00e9 par les Russes. le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance onusienne, Rafael Grossi, a d\u00e9clar\u00e9 devant le conseil des gouverneurs r\u00e9uni cette semaine au si\u00e8ge de Vienne\u00a0:           Il ne s\u2019agit pas de vouloir ou souhaiter cette mission, c\u2019est une obligation du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine comme du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019AIEA.                     Selon lui, \u00ab\u00a0la situation actuelle est intenable\u00a0\u00bb, alors que des travaux de maintenance essentiels sont sans cesse repouss\u00e9s, que l\u2019\u00e9quipement vital n\u2019est pas d\u00e9livr\u00e9 et que le risque d\u2019un accident augmente. Le chef de l\u2019Agence a \u00e9galement exprim\u00e9 \u00ab\u00a0sa vive inqui\u00e9tude quant aux conditions de travail extr\u00eamement stressantes\u00a0\u00bb endur\u00e9es par le personnel ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est pour cela que des experts de l\u2019AIEA doivent se rendre\u00a0\u00bb sur place, a insist\u00e9 M.\u00a0Grossi, pr\u00e9cisant qu\u2019il \u00ab\u00a0travaille activement \u00e0 arranger une mission\u00a0\u00bb.          Kiev a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, jeudi, son opposition \u00e0 cette visite qui \u00ab\u00a0l\u00e9gitimerait aux yeux de la communaut\u00e9 internationale l\u2019occupation\u00a0\u00bb du site par les forces russes, a \u00e9crit sur Telegram l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA pr\u00e9pare une visite de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-06-09T15:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:56:38+00:00","articleBody":"     La Finlande envisage de modifier sa l\u00e9gislation afin d\u2019autoriser la construction de barri\u00e8res \u00e0 sa fronti\u00e8re orientale avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement, jeudi. Le pays nordique, actuellement candidat \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), partage 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres de territoire avec la Russie. Elle a renforc\u00e9 sa s\u00e9curit\u00e9, de crainte que Moscou ne tente de faire pression en envoyant des demandeurs d\u2019asile \u00e0 ses fronti\u00e8res.          Les modifications envisag\u00e9es visent notamment \u00e0 permettre de concentrer la r\u00e9ception des demandes d\u2019asile uniquement \u00e0 des points d\u2019entr\u00e9e sp\u00e9cifiques. En vertu des r\u00e8gles europ\u00e9ennes en vigueur, les migrants ont le droit de demander l\u2019asile \u00e0 n\u2019importe quel point d\u2019entr\u00e9e d\u2019un pays membre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Les amendements permettraient \u00e9galement l\u2019\u00e9rection de cl\u00f4tures, ainsi que de nouvelles routes pour faciliter les patrouilles frontali\u00e8res c\u00f4t\u00e9 finlandais.          La ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Krista Mikkonen, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Plus tard, le gouvernement prendra une d\u00e9cision concernant des barri\u00e8res frontali\u00e8res pour les zones critiques de la fronti\u00e8re orientale, sur la base de l\u2019\u00e9valuation des gardes-fronti\u00e8res finlandais.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande envisage d\u2019\u00e9riger des barri\u00e8res \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Russie ","dateModified":"2022-06-09T15:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:39:59+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques bas\u00e9e \u00e0 Paris, jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019invasion de son pays par la Russie constituait une menace pour l\u2019environnement et pourrait entra\u00eener une pollution dangereuse de la mer d\u2019Azov et de la mer Noire. Le pr\u00e9sident ukrainien a insist\u00e9 aupr\u00e8s des ministres sur la n\u00e9cessit\u00e9 de sevrer les Etats du gaz naturel russe au profit de l\u2019\u00e9nergie verte.                    Volodymyr Zelensky a \u00e9galement annonc\u00e9 sur Twitter avoir eu une conversation avec le premier ministre du Mont\u00e9n\u00e9gro, Dritan Abazovic, au sujet des progr\u00e8s de leurs pays sur la voie de l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 avoir \u00ab\u00a0\u00e9tabli des plans pour la future coop\u00e9ration bilat\u00e9rale et r\u00e9gionale\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019invasion de son pays par la Russie pourrait entra\u00eener une pollution dangereuse de la mer d\u2019Azov...","dateModified":"2022-06-09T15:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:17:29+00:00","articleBody":"     Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, jeudi, pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.          \u00ab\u00a0La cour supr\u00eame de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d a condamn\u00e9 \u00e0 mort les Britanniques Aiden Aslin et Shaun Pinner et le Marocain Brahim Saadoun, accus\u00e9s d\u2019avoir particip\u00e9 aux combats comme mercenaires\u00a0\u00bb, a relay\u00e9 l\u2019agence de presse officielle russe TASS. Les trois accus\u00e9s vont \u00ab\u00a0faire appel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 TASS Pavel Kossovan, l\u2019avocat de l\u2019un des trois hommes. Selon TASS, MM.\u00a0Pinner et Saadoun avaient plaid\u00e9 non coupable, mercredi, aux accusations de \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb, mais reconnu leur participation aux combats \u00ab\u00a0visant \u00e0 la prise violente du pouvoir\u00a0\u00bb.          La famille d\u2019Aiden Aslin avait expliqu\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que ce dernier avait d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en Ukraine en\u00a02018, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 sa petite amie et s\u2019est finalement install\u00e9 \u00e0 Mykola\u00efv. Il avait d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre les marines ukrainiens et a servi dans cette unit\u00e9 pendant pr\u00e8s de quatre\u00a0ans. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas, contrairement \u00e0 la propagande du Kremlin, un volontaire, un mercenaire ou un espion. Aiden faisait des plans pour son avenir en dehors de l\u2019arm\u00e9e, mais, comme tous les Ukrainiens, sa vie a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e par l\u2019invasion barbare de Poutine\u00a0\u00bb, selon sa famille.          La famille de Shaun Pinner avait elle aussi expliqu\u00e9 que celui-ci n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0ni un volontaire ni un mercenaire, mais [qu\u2019il servait] officiellement dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation ukrainienne\u00a0\u00bb. Il s\u2019\u00e9tait install\u00e9 en Ukraine en\u00a02018 et a \u00e9pous\u00e9 une Ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk","dateModified":"2022-06-09T15:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T13:43:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEt que se passe t-il actuellement dans la r\u00e9gion de Kherson  ? \r\nMerci pour votre super travail.     Stodil         Bonjour Stodil,          La ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, est sous le contr\u00f4le des Russes depuis le mois de mars. Sur l\u2019ensemble de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, Kiev a accus\u00e9 Moscou, mardi, d\u2019y d\u00e9tenir pr\u00e8s de 600\u00a0Ukrainiens.          Selon Tamila Tasheva, repr\u00e9sentante du pr\u00e9sident ukrainien pour la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne frontali\u00e8re de Kherson et qui a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, il s\u2019agit \u00ab\u00a0essentiellement de journalistes et militants\u00a0\u00bb qui ont organis\u00e9 \u00ab\u00a0des rassemblements proukrainiens \u00e0 Kherson et dans sa r\u00e9gion\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019occupation de ce territoire par les Russes. \u00ab\u00a0Selon nos informations, ils sont d\u00e9tenus dans des conditions inhumaines et sont victimes de torture\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Tasheva sans donner de d\u00e9tails. Une partie des Ukrainiens d\u00e9tenus dans la r\u00e9gion de Kherson a, ensuite, \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e dans des prisons en Crim\u00e9e, selon la m\u00eame source.          Sur le terrain, les forces russes intensifiaient leurs op\u00e9rations au nord-ouest de l\u2019oblast, selon le dernier rapport de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), dat\u00e9 de jeudi matin. Il s\u2019agirait, selon la m\u00eame source, d\u2019une r\u00e9ponse des Russes \u00e0 de r\u00e9centes contre-attaques des forces ukrainiennes. Le think tank am\u00e9ricain rapporte \u00e9galement des informations de la direction g\u00e9n\u00e9rale des renseignements ukrainiens (GUR) selon laquelle les autorit\u00e9s mises en place par les Russes dans les territoires occup\u00e9s continuent de pr\u00e9parer l\u2019int\u00e9gration de ces derniers \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          Selon la GUR, les autorit\u00e9s prorusses de Kherson m\u00e8nent de faux sondages aupr\u00e8s des habitants dans l\u2019intention d\u2019organiser un \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb pour l\u2019annexion de la r\u00e9gion. Le rapport d\u00e9crit des appels re\u00e7us par les habitants de la part de personnes non identifi\u00e9es posant des questions \u00ab\u00a0manipulatrices\u00a0\u00bb afin \u00ab\u00a0d\u2019influencer\u00a0\u00bb leurs opinions sur la Russie, la guerre, l\u2019occupation de leur territoire et le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","dateModified":"2022-06-09T14:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T13:03:53+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, prononce un discours au Blackpool and The Fylde College. PETER BYRNE \/ AP           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a mis en garde contre toute volont\u00e9 de la part des Occidentaux de pousser l\u2019Ukraine \u00e0 accepter un \u00ab\u00a0mauvais\u00a0\u00bb compromis avec la Russie. \u00ab\u00a0Encourager une mauvaise paix en Ukraine, c\u2019est encourager Poutine et encourager tous ceux dans le monde qui pensent que l\u2019agression paie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant dans un discours \u00e0 Blackpool, dans le nord-ouest de l\u2019Angleterre. \u00ab\u00a0Cela serait une erreur et ouvrirait la porte \u00e0 plus de conflits, plus d\u2019instabilit\u00e9, plus d\u2019incertitude dans le monde et donc plus de difficult\u00e9s \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il dit \u00ab\u00a0savoir que certains estiment (\u2026) que le prix du soutien aux Ukrainiens est d\u00e9sormais trop \u00e9lev\u00e9 et qu\u2019il faudrait les encourager \u00e0 accepter ce que Poutine demande\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0abandonner les Ukrainiens serait moralement r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne va jamais r\u00e9ussir \u00e0 assujettir l\u2019Ukraine et plus t\u00f4t il le comprendra, mieux ce sera, et il ne faut pas le laisser arriver \u00e0 un succ\u00e8s partiel en avalant une partie du pays comme il l\u2019a fait auparavant et d\u00e9clarer un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/16483fb_c10faedb47514dffa74f3a899a6b809c-c10faedb47514dffa74f3a899a6b809c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Abandonner les Ukrainiens serait moralement r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb, confirme Boris Johnson","dateModified":"2022-06-09T13:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T11:08:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 cent soldats ukrainiens\u00a0\u00bb\u00a0sont tu\u00e9s et\u00a0\u00ab\u00a0cinq cents bless\u00e9s chaque jour\u00a0\u00bb\u00a0dans les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre  de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov. Le ministre a donn\u00e9 ces chiffres alors que la bataille continue \u00e0 faire rage dans le Donbass, et notamment dans la r\u00e9gion des localit\u00e9s de Sievierodonetsk et Lyssytchansk. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait dit le 1er\u00a0juin que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne perdait entre soixante \u00e0 cent soldats par jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 cent soldats ukrainiens tu\u00e9s et cinq cents bless\u00e9s chaque jour\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T11:20:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T10:36:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9, jeudi, l\u2019exclusion de la Russie de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO), sur fond d\u2019accusations de Kiev de blocage et de vol des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par Moscou. \u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir de discussion pour prolonger l\u2019adh\u00e9sion de la Russie \u00e0 la FAO. Quelle y serait la place de la Russie si elle provoque la famine pour au moins 400\u00a0millions de personnes, voire plus d\u2019un milliard\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Zelensky dans un discours en visioconf\u00e9rence lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE).          L\u2019Ukraine a besoin de garanties s\u00e9curitaires afin de reprendre ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de ses ports de la mer Noire et \u00e9carter la menace d\u2019une crise alimentaire mondiale, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident du Conseil italien, Mario Draghi, lors de cette r\u00e9union de l\u2019OCDE. Les exp\u00e9ditions d\u2019Ukraine, l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, ont fortement chut\u00e9 depuis l\u2019invasion du pays, en f\u00e9vrier, et le blocus russe affectant ses ports, faisant craindre une crise alimentaire dans les pays les plus vuln\u00e9rables. \u00ab\u00a0Nous devons d\u00e9bloquer les millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales qui sont coinc\u00e9es l\u00e0-bas \u00e0 cause du conflit. Les efforts de m\u00e9diation des Nations unies et de la Turquie sont des \u00e9tapes importantes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mario Draghi dans un discours prononc\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019OCDE \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Nous devons offrir au pr\u00e9sident [Volodymyr Zelensky] les garanties dont il a besoin pour que les ports ne soient pas attaqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande l\u2019exclusion de la Russie de la FAO, laquelle alerte sur la flamb\u00e9e du prix d...","dateModified":"2022-06-09T14:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T10:04:57+00:00","articleBody":"     Plusieurs dizaines de navires russes prenaient part, jeudi, \u00e0 des exercices militaires en mer Baltique, sur fond de tensions croissantes autour de cette \u00e9tendue strat\u00e9gique, o\u00f9 l\u2019OTAN m\u00e8ne aussi des man\u0153uvres actuellement. \u00ab\u00a0Dans le cadre de cet exercice, des groupes navals tactiques de la flotte de la Baltique ont quitt\u00e9 leurs bases et se sont d\u00e9ploy\u00e9s dans des zones sp\u00e9cifiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Selon lui, environ soixante navires et quarante avions et h\u00e9licopt\u00e8res prennent part \u00e0 ces man\u0153uvres, qui se d\u00e9roulent \u00e9galement sur terre, dans des centres d\u2019entra\u00eenement de l\u2019enclave russe de Kaliningrad. Mardi, une vingtaine de navires russes avaient d\u00e9j\u00e0 pris part \u00e0 un exercice dans cette zone.          Les exercices russes sont op\u00e9r\u00e9s alors que l\u2019OTAN m\u00e8ne depuis dimanche des man\u0153uvres navales annuelles d\u2019envergure en mer Baltique, baptis\u00e9es \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb, qui doivent durer jusqu\u2019au 17\u00a0juin. Cette intense activit\u00e9 militaire s\u2019inscrit dans un contexte de vives tensions entre Moscou et les pays occidentaux depuis le lancement, le 24\u00a0f\u00e9vrier, de l\u2019offensive militaire russe en Ukraine.          La mer Baltique, zone strat\u00e9gique, est devenue le centre de nombreuses attentions avec l\u2019officialisation, en mai, des candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, une organisation que Moscou juge hostile \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats. Une telle adh\u00e9sion, bloqu\u00e9e pour le moment par la Turquie, ferait de la mer Baltique un \u00ab\u00a0lac OTAN\u00a0\u00bb, les autres pays riverains, en dehors de la Russie, faisant d\u00e9j\u00e0 partie de ce bloc. Signe du regain d\u2019int\u00e9r\u00eat pour cette r\u00e9gion, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, s\u2019est rendu samedi \u00e0 Stockholm \u00e0 bord de l\u2019USS Kearsarge, un puissant porte-h\u00e9licopt\u00e8re con\u00e7u pour d\u00e9ployer des forces sur des rivages ennemis.                    Lire aussi :  Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Man\u0153uvres russes en mer Baltique, en pleines tensions avec l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-09T10:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T09:17:17+00:00","articleBody":"     Le chancelier et sa pr\u00e9d\u00e9cesseure ont, \u00e0 un jour d\u2019intervalle, rejet\u00e9 toute accusation de complaisance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou comme tout manque de solidarit\u00e9 pass\u00e9 ou pr\u00e9sent envers Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa","dateModified":"2022-06-09T09:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T08:25:27+00:00","articleBody":"     Mont\u00e9e en \u00e9pingle par la diplomatie turque, la visite \u00e0 Ankara, mercredi 8\u00a0juin, de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, n\u2019a pas permis de faire avancer d\u2019un pouce la question de l\u2019acheminement de plusieurs millions de tonnes de bl\u00e9 bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9chec de la m\u00e9diation turque sur la crise du bl\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es\u00a0: les efforts de m\u00e9diation de la Turquie n\u2019ont pas permis de r\u00e9soudre la questio...","dateModified":"2022-06-09T08:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T07:34:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine pourrait reprendre la ville-cl\u00e9 de Sievierodonetsk \u00ab\u00a0en deux, trois jours\u00a0\u00bb, d\u00e8s qu\u2019elle disposera d\u2019armes d\u2019artillerie \u00ab\u00a0de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 jeudi Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine. L\u2019arm\u00e9e russe tente depuis des semaines de s\u2019emparer de cette ville industrielle de la r\u00e9gion de Louhansk, importante pour le contr\u00f4le de l\u2019ensemble du bassin minier du Donbass.          Selon le gouverneur Ha\u00efda\u00ef, la situation \u00e9tait jeudi \u00ab\u00a0tr\u00e8s dynamique\u00a0\u00bb, avec des combats de rue et des bombardements russes \u00ab\u00a0constants\u00a0\u00bb sur les zones encore contr\u00f4l\u00e9es par les Ukrainiens. \u00ab\u00a0C\u2019est une bataille tr\u00e8s dure, tr\u00e8s difficile, probablement une des plus difficiles de cette guerre\u00a0\u00bb, avait estim\u00e9 mercredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.           A bien des \u00e9gards, le sort de notre Donbass se d\u00e9cide l\u00e0.           Les Ukrainiens ne cessent de r\u00e9clamer des syst\u00e8mes de lance-roquettes de longue port\u00e9e aux Occidentaux, et en plus grand nombre. Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars \u00e0 Kiev \u2013 d\u2019une port\u00e9e de quelque 80\u00a0km, soit l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes analogues russes, selon les experts. Il faut environ une trentaine de soldats pour ma\u0153uvrer ces quatre lance-roquettes, et Washington veut s\u2019assurer que les soldats ukrainiens ma\u00eetrisent bien ces syst\u00e8mes avant de leur en envoyer davantage, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          Le Royaume-Uni a aussi annonc\u00e9 l\u2019envoi d\u2019un syst\u00e8me similaire de lance-roquettes, dit MLRS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine pourrait reprendre Sievierodonetsk \u00ab\u00a0en deux, trois jours\u00a0\u00bb avec des armes occidentales de...","dateModified":"2022-06-09T09:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T06:26:22+00:00","articleBody":"     Le parquet de Marseille a ouvert une enqu\u00eate qui pourrait aboutir \u00e0 la confiscation d\u00e9finitive de l\u2019Amore-Vero, un yacht estim\u00e9 \u00e0 plus de 120\u00a0millions d\u2019euros, \u00ab\u00a0gel\u00e9\u00a0\u00bb depuis les sanctions de son pr\u00e9sum\u00e9 propri\u00e9taire, Igor Setchine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 une premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 la premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe","dateModified":"2022-06-09T06:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T05:44:41+00:00","articleBody":"                     Des amis et la famille assistent, le 9 juin 2022 \u00e0 l'a\u00e9roport du\u00a0Bourget, \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de rapatriement du corps du journaliste fran\u00e7ais de la cha\u00eene d'information BFM-TV Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 en Ukraine. JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/baaddf5_1654753329801-imhoff.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","dateModified":"2022-06-09T05:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T05:40:09+00:00","articleBody":"     La d\u00e9pouille du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 en Ukraine, est arriv\u00e9e dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi en France, accueillie par des membres de sa famille, des proches et la ministre de la culture, Rima Abdul-Malak, a constat\u00e9 un photographe de l\u2019Agence France-Presse.          Devant son cercueil drap\u00e9 de noir, un moment de recueillement a eu lieu sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport du\u00a0Bourget, o\u00f9 son corps est arriv\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0un peu plus de 3\u00a0heures\u00a0\u00bb\u00a0du matin, ont pr\u00e9cis\u00e9 les journalistes de la cha\u00eene d\u2019info en continu BFM-TV. Mercredi en fin de matin\u00e9e, ses coll\u00e8gues de BFM-TV avaient observ\u00e9 une minute de silence en m\u00e9moire du journaliste tu\u00e9 le 30 mai par un \u00e9clat d\u2019obus. Un hommage lui sera, en outre, rendu vendredi \u00e0 18 h 30 place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019appel de Reporters sans fronti\u00e8res (RSF), notamment. Sa famille, ses amis et ses coll\u00e8gues seront pr\u00e9sents.          Les deux personnes qui faisaient \u00e9quipe avec Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff en Ukraine pour BFM-TV, le reporter Maxime Brandstaetter et la journaliste-traductrice ukrainienne Oksana Leuta, sont pour leur part rentr\u00e9s en France le 3 juin. \u00ab\u00a0Ses parents sont venus nous accueillir \u00e0 la descente de l\u2019avion, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res personnes que j\u2019ai vues et ce n\u2019\u00e9tait pas facile\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9, dimanche, sur BFM-TV, M.\u00a0Brandstaetter, visiblement tr\u00e8s \u00e9mu. \u00ab\u00a0Je sentais que je lui devais \u00e7a, de parler \u00e0 ses parents, d\u2019\u00e9changer avec eux, de me rapprocher d\u2019eux, de me sentir proche, d\u2019embrasser sa m\u00e8re\u00a0\u00bb, a poursuivi le reporter. Oksana Leuta a, elle, jug\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0tr\u00e8s important que le monde entier entende ce qui s\u2019est pass\u00e9 avec Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0\u00bb.          Ag\u00e9 de 32 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff travaillait pour BFM-TV depuis six ans et effectuait l\u00e0 sa deuxi\u00e8me mission en Ukraine, comme journaliste reporter d\u2019images (JRI).\u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e. Il pesait chaque minute de sa mission\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019antenne Marc-Olivier Fogiel, directeur g\u00e9n\u00e9ral de BFM-TV, juste apr\u00e8s l\u2019annonce de sa mort.                    Lire aussi :  La r\u00e9daction de BFM-TV sous le choc apr\u00e8s la mort d\u2019un de ses journalistes en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas du tout une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corps du journaliste tu\u00e9 en Ukraine rapatri\u00e9 en France","dateModified":"2022-06-09T06:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:49:08+00:00","articleBody":"     Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire \u2013 \u00e0 commencer par celui d\u2019Odessa, principal port du pays \u2013 paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, notamment de bl\u00e9, dont elle \u00e9tait avant la guerre en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur mondial. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          Quelque 20\u00a0millions \u00e0 25\u00a0millions de tonnes sont actuellement bloqu\u00e9es, des quantit\u00e9s qui pourraient tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0\u00a0l\u2019automne\u00a0\u00bb pour atteindre 75\u00a0millions de tonnes, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Alors que Moscou accuse les Occidentaux d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de cette p\u00e9nurie en raison de leurs sanctions, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a rencontr\u00e9 mercredi son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, \u00e0 Ankara pour discuter de \u00ab\u00a0corridors maritimes s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb, qui permettraient de reprendre les transports de c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire.          A la demande des Nations unies (ONU), la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Lavrov a assur\u00e9 que la Russie \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires qui quittent les ports ukrainiens (\u2026) en coop\u00e9ration avec nos coll\u00e8gues turcs\u00a0\u00bb.          Pour M.\u00a0\u00c7avusoglu, la demande de Moscou de lever les sanctions qui frappent indirectement ses exportations agricoles, pour faciliter les exportations ukrainiennes, \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb. Il a cit\u00e9 sp\u00e9cifiquement les exportations \u00ab\u00a0de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais\u00a0\u00bb russes, qui ne sont pas directement vis\u00e9es par les sanctions occidentales mais qui sont, de fait, emp\u00each\u00e9es par la suspension des \u00e9changes bancaires et financiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Impasse sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-06-09T05:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:37:18+00:00","articleBody":"     Les soldats ukrainiens livrent \u00e0 Sievierodonetsk l\u2019une des \u00ab\u00a0batailles les plus difficiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre pour r\u00e9sister aux forces russes qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais une grande partie de cette ville strat\u00e9gique de l\u2019Est, o\u00f9, selon le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, se joue \u00ab\u00a0le sort\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion du Donbass.          \u00ab\u00a0Nous d\u00e9fendons nos positions, en infligeant des pertes importantes \u00e0 l\u2019ennemi. C\u2019est une bataille tr\u00e8s dure, tr\u00e8s difficile, probablement une des plus difficiles de cette guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e mercredi soir.          Pour la Russie, mettre la main sur cette ville serait d\u00e9terminant en vue d\u2019une conqu\u00eate de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du vaste bassin houiller du Donbass, d\u00e9j\u00e0 en partie tenu par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. \u00ab\u00a0A bien des \u00e9gards, le sort de notre Donbass se d\u00e9cide l\u00e0\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Quelques heures plus t\u00f4t, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, avait affirm\u00e9 que les forces de Moscou \u00ab\u00a0contr\u00f4laient une grande partie de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La zone industrielle est encore \u00e0 nous, il n\u2019y a pas de Russes l\u00e0-bas. Les combats se d\u00e9roulent uniquement dans les rues \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville\u00a0\u00bb, avait-il annonc\u00e9.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a encore pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, accusant les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire. \u00ab\u00a0Ils tirent avec du gros calibre, les destructions sont \u00e9normes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef avait admis que les forces ukrainiennes devraient \u00ab\u00a0peut-\u00eatre se retirer\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk.          Les forces de Moscou n\u2019ont progress\u00e9 que lentement jusqu\u2019ici, faisant dire aux analystes occidentaux que l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier avait tourn\u00e9 \u00e0 la guerre d\u2019usure, avec des avanc\u00e9es limit\u00e9es obtenues au prix de destructions massives et de lourdes pertes.          Si beaucoup de civils ont \u00e9vacu\u00e9 Sievierodonetsk et Lyssytchansk, plusieurs milliers y sont n\u00e9anmoins rest\u00e9s \u2013 des personnes \u00e2g\u00e9es, les gens s\u2019occupant d\u2019elles ou ceux n\u2019ayant pas les moyens de partir ailleurs.                Katerina fait le choix d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9e de son logement avec son mari, apr\u00e8s plus de trois mois de guerre, \u00e0 Lyssytchansk le\u00a027\u00a0mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/d2624e4_1653982884346-lyssytchansk-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0sort\u00a0\u00bb du Donbass se joue \u00e0 Sievierodonetsk, pour Zelensky","dateModified":"2022-06-09T05:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:29:00+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars \u00e0 l\u2019Ukraine, veulent s\u2019assurer que les soldats ukrainiens ma\u00eetrisent bien leurs syst\u00e8mes avant de leur en envoyer davantage, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          Le Himars est un syst\u00e8me \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0il faut certifier ces gar\u00e7ons, s\u2019assurer qu\u2019ils savent comment utiliser ces syst\u00e8mes correctement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain dans l\u2019avion le ramenant \u00e0 Washington apr\u00e8s une tourn\u00e9e en Europe. Il faut former les op\u00e9rateurs, mais aussi les soldats charg\u00e9s de la maintenance, ainsi que les officiers et sous-officiers, a-t-il expliqu\u00e9 aux journalistes l\u2019accompagnant dans sa tourn\u00e9e.          La Maison Blanche a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes Himars (des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers), un nombre correspondant \u00e0 une section d\u2019une trentaine de soldats dans l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Le Royaume Uni a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e l\u2019envoi d\u2019un syst\u00e8me similaire de lance-roquettes dit MLRS, qui est mont\u00e9 sur un blind\u00e9 lourd, \u00e0 chenille.          Le nombre limit\u00e9 de Himars et de MLRS avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 alors que les Ukrainiens apparaissent en difficult\u00e9 dans le Donbass face \u00e0 des Russes \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          Mais le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain a assur\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un choix d\u00e9cid\u00e9 en concertation avec Kiev d\u2019\u00e9quiper l\u2019artillerie ukrainienne \u00ab\u00a0une section \u00e0 la fois\u00a0\u00bb.          Avec les MLRS fournis par les Britanniques et un autre pays qu\u2019il n\u2019a pas nomm\u00e9, \u00ab\u00a0dans quelques semaines, ils auront une batterie compl\u00e8te\u00a0\u00bb, soit deux sections, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Et nous continuerons sur cette base par la suite, au gr\u00e9 des d\u00e9cisions\u00a0\u00bb de la Maison Blanche.          Les experts militaires soulignent que la port\u00e9e des Himars et des MLRS est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes analogues russes, ce qui permettrait aux forces ukrainiennes de frapper l\u2019artillerie adverse en restant hors d\u2019atteinte.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington veut s\u2019assurer que ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars sont bien utilis\u00e9s","dateModified":"2022-06-09T04:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:22:48+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, l\u2019historien am\u00e9ricain Timothy Snyder explique comment la guerre en Ukraine t\u00e9moigne de la place centrale occup\u00e9e par ce pays dans les relations entre puissances europ\u00e9ennes rivales depuis plus d\u2019un mill\u00e9naire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T04:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:16:33+00:00","articleBody":"      Les soldats ukrainiens livrent \u00e0 Sievierodonetsk l\u2019une des \u00ab\u00a0batailles les plus difficiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre pour r\u00e9sister aux forces russes qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais une grande partie de cette ville strat\u00e9gique de l\u2019Est o\u00f9, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, se joue \u00ab\u00a0le sort\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion du Donbass.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui accuse les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire.          A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9s dans des b\u00e2timents de la ville portuaire ukrainienne du Sud, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. Piotr Andriouchtchenko a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, que les corps sont conduits dans une \u00ab\u00a0caravane de la mort sans fin\u00a0\u00bb vers une morgue, des d\u00e9charges et d\u2019autres endroits.          Lors d\u2019un entretien avec des chefs d\u2019entreprise am\u00e9ricains, mercredi, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de Moscou aux n\u00e9gociations \u00ab\u00a0n\u2019est tout simplement pas possible maintenant, car la Russie peut encore sentir sa puissance\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons affaiblir la Russie et le monde est cens\u00e9 le faire\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9.          Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou sont en train d\u2019an\u00e9antir une quinzaine d\u2019ann\u00e9es de progr\u00e8s \u00e9conomique de la Russie et trois d\u00e9cennies d\u2019int\u00e9gration avec l\u2019Occident, selon un rapport de l\u2019Institut de la finance internationale (IFF) publi\u00e9 mercredi. L\u2019IIF pr\u00e9voit une contraction de l\u2019\u00e9conomie russe de 15\u00a0% cette ann\u00e9e et de 3\u00a0% suppl\u00e9mentaires en\u00a02023.          Plus de cent jours apr\u00e8s l\u2019offensive russe, les cons\u00e9quences de la guerre continuent de s\u2019aggraver dans le monde, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a alert\u00e9, mercredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, notamment de bl\u00e9. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          La guerre a pouss\u00e9 quelque 6,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays et fait des milliers de morts\u00a0: au moins 4\u00a0200\u00a0civils, selon le dernier bilan de l\u2019ONU, qui estime les chiffres r\u00e9els \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, et des milliers de militaires, m\u00eame si les bellig\u00e9rants communiquent rarement sur leurs pertes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-09T05:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:15:13+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-09T04:15:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/09/19-8">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque centrale européenne a annoncé, jeudi, l’augmentation de ses taux directeurs en juillet puis en septembre et la fin de mesures de soutien monétaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Union européenne             Inflation : la BCE annonce une série de hausses de taux à partir de juillet, une première depuis plus d’une décennie      Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque centrale européenne a annoncé, jeudi, l’augmentation de ses taux directeurs en juillet puis en septembre et la fin de mesures de soutien monétaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h25, mis à jour à 15h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La directrice de la Banque centrale européenne (BCE), la Française Christine Lagarde, le 9 juin 2022, à Amsterdam.  JOHN THYS / AFP                 La Banque centrale européenne (BCE) a décidé, jeudi 9 juin, de stopper ses mesures de soutien monétaire en mettant fin à des années de rachats d’actifs et a annoncé qu’elle relèverait en juillet ses taux directeurs pour lutter contre l’inflation – ce qui n’était pas arrivé depuis plus de dix ans. Annoncées à l’issue d’une réunion du conseil des gouverneurs, délocalisée à Amsterdam, ces décisions, largement attendues, marquent un tournant historique après des années de politique d’argent pas cher et abondant.            Alors que les autres grandes banques centrales ont déjà amorcé le resserrement de leur politique monétaire, les gardiens de l’euro « ont l’intention de relever les taux directeurs de 25 points de base lors de la réunion en juillet », avant « une autre hausse en septembre », selon le communiqué de l’institution. Il s’agira de la première hausse de taux depuis mai 2011.            Dynamique de l’inflation accélérée par la guerre en Ukraine            Depuis décembre, la BCE a été surprise par la dynamique de l’inflation, qui s’est encore accélérée à cause de la guerre en Ukraine. Elle a atteint 8,1 % sur un an en mai, avec quatorze pays (sur les dix-neuf que compte la zone euro) se situant au-dessus de cette moyenne. Du jamais-vu depuis l’instauration de la monnaie unique et un niveau quatre fois supérieur à l’objectif de la BCE, fixé à 2 %.              Le reflux espéré des prix se fait attendre : la BCE a nettement relevé, jeudi, ses prévisions d’inflation jusqu’en 2024. L’institution s’attend désormais à une inflation de 6,8 % en 2022, qui devrait ensuite ralentir à 3,5 % en 2023, mais restant, avec 2,1 %, au-dessus de l’objectif des 2 %, même en 2024. Or « si les perspectives d’inflation à moyen terme persistent ou se détériorent », une augmentation plus importante des taux, supérieure à 25 points, « sera appropriée lors de la réunion de septembre », prévient la BCE.            Depuis plusieurs semaines déjà, les « faucons » de l’institution, partisans d’une plus grande rigueur monétaire, plaident pour des hausses de 50 points de base.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’impossible équation de la Banque centrale européenne face au risque de stagflation                   D’autres banques centrales confrontées à une forte inflation, comme la Fed (la Réserve fédérale américaine) et la Banque d’Angleterre, ont déjà engagé un cycle de relèvement des taux.            Fin des rachats d’actifs            La BCE s’est enfermée dans un calendrier de resserrement monétaire très progressif et y déroger maintenant mettrait à mal sa crédibilité. Ainsi, l’institution a confirmé, jeudi, qu’elle allait mettre fin « le 1er juillet » à ses rachats nets d’actifs, un préalable avant de commencer à relever ses taux.              Fer de lance, avec les taux directeurs négatifs, de son action contre la déflation, ces programmes ont permis à la BCE d’acheter à tour de bras des obligations sur le marché pour faire baisser les coûts de financement et faire repartir l’économie. Le montant colossal de quelque 5 000 milliards d’euros d’obligations a été racheté par la BCE depuis 2015. Face à une inflation galopante, ce soutien n’est plus nécessaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inquiète de l’inflation, la Banque centrale européenne réduit son soutien monétaire                   La sortie de la politique des taux négatifs entamée en 2014, qui a suscité des flots de critiques en Allemagne notamment, est délicate. Cette politique fait que les banques sont taxées – de − 0,5 % à ce jour – sur leurs dépôts confiés aux banques centrales faute de les distribuer via des crédits.            La BCE doit veiller à ne pas casser une croissance européenne déjà sérieusement ébranlée par les conséquences de la guerre en Ukraine. L’institution a ainsi abaissé, jeudi, ses prévisions de croissance annuelle : la hausse du produit intérieur brut (PIB) devrait se limiter à 2,8 % en 2022 dans la zone euro, avant 2,1 % en 2023, contre respectivement 3,7 % et 2,8 % lors des dernières prévisions, en mars.              La BCE doit aussi être attentive à ce qu’un relèvement de taux ne débouche pas sur une fragmentation sur le marché de la dette souveraine en zone euro, autrement dit à ce que les Etats européens n’empruntent pas à des niveaux trop différents.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/09/inflation-la-bce-annonce-une-serie-de-hausses-de-taux-a-partir-de-juillet-une-premiere-depuis-plus-d-une-decennie_6129557_3234.html"},"headline":"Inflation\u00a0: la BCE annonce une s\u00e9rie de hausses de taux \u00e0 partir de juillet, une premi\u00e8re depuis plus d\u2019une d\u00e9cennie","dateCreated":"2022-06-09T15:25:27+02:00","datePublished":"2022-06-09T15:25:27+02:00","dateModified":"2022-06-09T15:48:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque centrale europ\u00e9enne a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019augmentation de ses taux directeurs en juillet puis en septembre et la fin de mesures de soutien mon\u00e9taire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/307/0/3743/1871/1342/671/60/0/328eb9a_5413596-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-9">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le kidnapping de la fillette, en avril 2021, à la demande sa mère, faisait « partie intégrante du plan d’actions violentes [d’un] groupuscule d’ultradroite visant l’Etat et ses représentations », a estimé le procureur de la République.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Société       Faits divers             Enlèvement de Mia : le parquet de Nancy se dessaisit au profit du pôle antiterroriste de Paris      Le kidnapping de la fillette, en avril 2021, à la demande sa mère, faisait « partie intégrante du plan d’actions violentes [d’un] groupuscule d’ultradroite visant l’Etat et ses représentations », a estimé le procureur de la République.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h50, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le parquet de Nancy a annoncé, jeudi 9 juin, que la juridiction interrégionale spécialisée (Jirs) se dessaisissait de l’affaire Mia au profit du pôle antiterroriste du tribunal judiciaire de Paris, « en concertation avec le Parquet national antiterroriste ».            « Il est, en effet, apparu (…) que ces agissements faisaient partie intégrante du plan d’actions violentes du groupuscule d’ultradroite baptisé “DW Renversement” visant l’Etat et ses représentations », précise le procureur de la République, François Pérain, dans un communiqué.            « L’objectif est, en effet, de joindre ces faits [l’enlèvement de Mia] à ceux déjà instruits par le pôle antiterroriste du tribunal judiciaire de Paris, considérant que les enlèvements d’enfants placés faisaient partie intégrante du plan d’actions violentes » de ce groupuscule, a ajouté le Parquet national antiterroriste, contacté par l’Agence France-Presse (AFP).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Enlèvement de Mia : le récit aux enquêteurs de complotistes passés « du virtuel au réel »                   Les juges d’instruction rendront leur décision « dans un délai compris entre huit jours et un mois », a précisé le parquet de Nancy, une décision, ensuite, « susceptible d’être contestée devant la chambre criminelle de la Cour de cassation dans un délai de cinq jours ».            Un « tour de passe-passe judiciaire » pour l’avocat de Rémi Daillet            L’avocat de Rémy Daillet, figure des milieux complotistes, soupçonné d’avoir organisé à distance l’enlèvement de Mia et d’être la tête pensante du groupuscule, a dénoncé « un tour de passe-passe judiciaire en forme de coup de force ».              La petite Mia, huit ans à l’époque, résidait chez sa grand-mère dans les Vosges quand elle avait été enlevée, le 13 avril 2021, par plusieurs hommes à la demande de sa mère qui n’en avait plus la garde et n’avait plus le droit de la voir seule. La mère et la fillette avaient été retrouvées saines et sauves cinq jours plus tard dans un squat en Suisse.            Sa mère, Lola Montemaggi, 28 ans, avait été interpellée et mise en examen pour « enlèvement de mineur de 15 ans en bande organisée » et « soustraction de mineur par ascendant hors du territoire de la République ». D’abord placée en détention provisoire, elle a été remise en liberté sous contrôle judiciaire en septembre.            Mis en examen dans deux affaires            Rémy Daillet, de son côté, avait ensuite été mis en examen et écroué à la mi-juin notamment pour « complicité d’enlèvement d’un mineur de 15 ans en bande organisée » et « association de malfaiteurs ». Au total, onze personnes ont été poursuivies dans cette affaire.              M. Daillet, aujourd’hui âgé de 55 ans, a aussi été mis en examen le 22 octobre pour « association de malfaiteurs terroriste criminelle » : il est soupçonné d’être « le cerveau » d’un groupe d’ultradroite projetant des actions violentes et un « coup d’Etat » contre le gouvernement.            Dans ce second dossier, quinze personnes aux profils divers – ex-militaire, ingénieur chimiste, ex-candidat FN aux législatives, agent de sécurité ou intermittent du spectacle – appartenant à l’ultradroite, ont été mises en examen. Une information judiciaire avait été ouverte en mai 2021, après de premières interpellations liées à un groupuscule à l’idéologie néonazie, Honneur et nation, et s’était élargie à des soupçons de « projets de coups d’Etat et d’autres actions violentes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rémy Daillet, figure du complotisme, mis en examen pour « association de malfaiteurs terroriste criminelle »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/09/enlevement-de-mia-le-parquet-de-nancy-se-dessaisit-au-profit-du-pole-antiterroriste-de-paris_6129567_3224.html"},"headline":"Enl\u00e8vement de Mia\u00a0: le parquet de Nancy se dessaisit au profit du p\u00f4le antiterroriste de Paris","dateCreated":"2022-06-09T16:50:25+02:00","datePublished":"2022-06-09T16:50:25+02:00","dateModified":"2022-06-09T17:59:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Le kidnapping de la fillette, en avril\u00a02021, \u00e0 la demande sa m\u00e8re, faisait \u00ab\u00a0partie int\u00e9grante du plan d\u2019actions violentes [d\u2019un] groupuscule d\u2019ultradroite visant l\u2019Etat et ses repr\u00e9sentations\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le procureur de la R\u00e9publique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/16/24/0/4624/2312/1342/671/60/0/b7c9421_1ea99fe0dd1b408ba60d8b0ac54c95bf-1ea99fe0dd1b408ba60d8b0ac54c95bf-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-10">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Dans la 15e circonscription, populaire et bobo, le premier tour constituera une sorte de primaire de la gauche, entre la candidate de la Nupes et sa rivale soutenue par le PS.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : deux gauches, deux ambiances dans le 20e arrondissement de Paris      Dans la 15e circonscription, populaire et bobo, le premier tour constituera une sorte de primaire de la gauche, entre la candidate de la Nupes et sa rivale soutenue par le PS.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une affiche pour Danielle Simonnet, candidate Nupes dans la 15e circonscription de Paris, le 4 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Deux petits kilomètres. Ce mercredi 8 juin, c’est ce qui séparait les deux meetings organisés au même moment par les grandes rivales des législatives dans le 20e arrondissement de Paris. Place de la Réunion, Danielle Simonnet, repérable de loin à sa veste rouge, tenait une « fête populaire » entourée de figures de son parti, La France insoumise (LFI), d’écologistes comme Sandrine Rousseau, de communistes et de trotskistes. A quinze minutes de là, sa concurrente Lamia El Aaraje réunissait ses amis socialistes dans le studio d’enregistrement Ferber, un lieu tenu confidentiel jusqu’au dernier moment par peur d’éventuels perturbateurs. Au premier rang : la maire de Paris, Anne Hidalgo.          Deux gauches, deux ambiances. Dans la 15e circonscription de Paris, qui couvre une grande partie du 20e arrondissement, l’union a connu un sérieux raté. Si bien que les habitants auront le choix, le 12 juin, entre deux candidates qui s’affirment l’une comme l’autre « farouchement favorables » au rassemblement de la gauche… mais s’opposent frontalement. Seule élue LFI du Conseil de Paris, Danielle Simonnet a été investie par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Députée de la circonscription pendant huit mois, avant que son élection ne soit annulée, la socialiste Lamia El Aaraje estime que l’investiture aurait dû lui revenir et a décidé de se présenter, malgré tout. Cas unique en France, elle a obtenu le soutien officiel du Parti socialiste (PS), pourtant partie prenante de la Nupes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bataille à gauche pour la législative partielle dans le 20e arrondissement de Paris                 Dans cet arrondissement de l’Est parisien, le premier tour constituera donc une sorte de primaire de la gauche, avec en lice une représentante de la Nupes et une socialiste pur sucre, sans compter dix autres candidats. Au premier tour de l’élection présidentielle, la gauche a réuni 61,6 % des voix dans cette circonscription populaire et bobo. Peu de chances, donc, que ce petit bout de la capitale échappe à la gauche. Mais quelle gauche ? Tout l’enjeu est là.          La polémique Corbyn          Danielle Simonnet part favorite. Fidèle de Mélenchon, elle dispose avec la Nupes de l’étiquette la plus porteuse dans ce quartier qui, le 10 avril, a voté à 47,2 % pour le leader de LFI. Qui plus est, elle connaît parfaitement l’arrondissement, où elle accompagne, depuis des années, toutes les luttes sociales et transforme en sujets politiques des problèmes quotidiens, comme les cafards qui pullulent dans certaines HLM.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 A force de campagnes et de shows politiques, elle sait aussi parler haut. Il n’est qu’à la voir dans le redoutable exercice du porte-à-porte. Ce vendredi-là, elle entre dans un fast-food de la rue d’Avron et lance à la cantonade : « Surtout, n’oubliez pas les législatives ! Les 12 et 19 juin, on enferme Macron à l’Elysée et on porte Mélenchon à Matignon. Et ça, ça change tout… » Un client l’interroge : « Vous croyez vraiment que Macron va le nommer ? » Et la voici qui résume la Constitution et métamorphose pour deux minutes le restaurant en assemblée générale, comme lorsqu’elle était à la fac.        Il vous reste 53.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/elections-legislatives-deux-gauches-deux-ambiances-dans-le-20e-arrondissement-de-paris_6129530_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 : deux gauches, deux ambiances dans le 20e\u00a0arrondissement de Paris","dateCreated":"2022-06-09T11:30:09+02:00","datePublished":"2022-06-09T11:30:09+02:00","dateModified":"2022-06-09T18:11:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Parti socialiste","Nupes","Paris","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans la 15e circonscription, populaire et bobo, le premier tour constituera une sorte de primaire de la gauche, entre la candidate de la Nupes et sa rivale soutenue par le PS.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/1155/0/4051/2025/1342/671/60/0/0019808_1654759897876-1-millerand-dscf5863.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-11">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La demande formée par la défense de la plaignante et un collectif féministe, à la suite de l’arrêt d’acquittement prononcé par la cour d’appel d’assises du Val-de-Marne en faveur des deux policiers accusés de viols en réunion, a été rejetée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Affaire du 36, quai des Orfèvres : pas de « pourvoi dans l’intérêt de la loi »      La demande formée par la défense de la plaignante et un collectif féministe, à la suite de l’arrêt d’acquittement prononcé par la cour d’appel d’assises du Val-de-Marne en faveur des deux policiers accusés de viols en réunion, a été rejetée.          Par Pascale Robert-Diard         Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 15h25    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le procureur général près la Cour de cassation a pris le temps de la réflexion avant de répondre par la négative, mercredi 8 juin, à la demande de « pourvoi dans l’intérêt de la loi » formée par les avocates d’Emily Spanton et par un collectif féministe le 24 avril, à la suite de l’acquittement des deux policiers accusés de viols en réunion au 36, quai des Orfèvres. Cette décision en appel avait infirmé un premier verdict de condamnation des deux fonctionnaires à sept ans de prison, prononcé par la cour d’assises de Paris le 31 janvier 2019.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Viol au 36, quai des Orfèvres : la cour d’assises du Val-de-Marne acquitte les deux policiers en appel                 Dans la nuit du 22 au 23 avril 2014, Emily Spanton, une touriste canadienne, avait rencontré plusieurs policiers de la brigade de recherche et d’intervention (BRI) dans un pub irlandais proche du 36, quai des Orfèvres, le quartier général de la police judiciaire parisienne. Après plusieurs verres et des échanges de baisers avec des fonctionnaires, la jeune femme s’était vu proposer une visite des locaux de la brigade. Elle n’en était sortie qu’une heure plus tard, en état de choc, pour dénoncer aussitôt aux fonctionnaires surveillant le bâtiment des relations sexuelles non désirées.          Une procédure inusitée          Dans la motivation de son arrêt, la cour d’assises d’appel avait relevé les « nombreuses inexactitudes, imprécisions, voire plusieurs mensonges » d’Emily Spanton, ainsi que des données tirées de la téléphonie et de la vidéosurveillance, dont le minutage « ne permet pas de déclarer cohérente l’existence de multiples scènes sexuelles successives (…) dans un temps très limité ». Elle s’était aussi adossée aux conclusions d’une expertise psychiatrique de la plaignante selon laquelle « la personnalité d’Emily Spanton, son état d’alcoolisation au moment des faits, son discours sur les faits allégués orientent, sans qu’on puisse invalider formellement son témoignage, à poser une forte réserve quant à la possibilité de s’appuyer sur son seul témoignage ». La cour et les jurés avaient ainsi estimé que « les doutes persistant dans la relation des faits et l’appréhension des différents éléments objectifs du dossier » devaient bénéficier aux accusés.                           Lire le récit (2019) :  Article réservé à nos abonnés  Procès du « viol du 36 » : la traque des incohérences                 La défense, appuyée par un collectif féministe, avait alors tenté d’obtenir un « pourvoi dans l’intérêt de la loi », une procédure inusitée confiée par le législateur au procureur général près la Cour de cassation ou au garde des sceaux. Contrairement aux pourvois ordinaires, qui peuvent entraîner la cassation de la décision rendue, le pourvoi dans l’intérêt de la loi ne peut remettre en cause la décision d’acquittement, qui est définitive. Il n’a qu’un intérêt doctrinal, au sens où son but est d’examiner si la motivation de l’arrêt d’acquittement est « en droit et en droit seulement conforme aux exigences légales », comme le rappelle le procureur général, François Molins, dans sa réponse écrite aux demandeurs.        Il vous reste 49.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/09/affaire-du-36-quai-des-orfevres-pas-de-pourvoi-dans-l-interet-de-la-loi_6129545_3224.html"},"headline":"Affaire du 36, quai des Orf\u00e8vres\u00a0: pas de \u00ab\u00a0pourvoi dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la loi\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-09T13:34:57+02:00","datePublished":"2022-06-09T13:34:57+02:00","dateModified":"2022-06-09T15:25:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Violences sexuelles","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"La demande form\u00e9e par la d\u00e9fense de la plaignante et un collectif f\u00e9ministe, \u00e0 la suite de l\u2019arr\u00eat d\u2019acquittement prononc\u00e9 par la cour d\u2019appel d\u2019assises du Val-de-Marne en faveur des deux policiers accus\u00e9s de viols en r\u00e9union, a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Pascale Robert-Diard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/02/06/558/0/2884/1442/1342/671/60/0/544a7fe_bafdfa8301754a27bccf1fc0dc6f8081-bafdfa8301754a27bccf1fc0dc6f8081-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-12">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ « Je veux alerter les Français sur l’importance du choix qu’ils auront à faire », a averti le président de la République, jeudi, à trois jours des élections législatives, lors d’un discours à Puycelsi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »      « Je veux alerter les Français sur l’importance du choix qu’ils auront à faire », a averti le président de la République, jeudi, à trois jours des élections législatives, lors d’un discours à Puycelsi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h03, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Emmanuel Macron échange avec des gendarmes sur le thème de la sécurité du quotidien, à Gaillac, dans le Tarn, le 9 juin 2022.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »                 A trois jours du premier tour des élections législatives, Emmanuel Macron ne ménage pas ses efforts pour critiquer l’alliance de gauche formée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et emmenée par Jean-Luc Mélenchon. Au lendemain d’un déplacement en Seine-Saint-Denis, lors duquel il s’est adressé à la jeunesse et a renvoyé dos à dos le Rassemblement national (RN) et la Nupes, M. Macron a poursuivi dans cette voie jeudi 9 juin, lors de son déplacement dans le Tarn.            Le président de la République a fustigé les « extrêmes » qui « proposent d’ajouter de la crise à la crise en revenant sur les grands choix historiques de notre nation », demandant à l’électorat de lui accorder « une majorité forte et claire » aux législatives. « Je veux alerter les Français sur l’importance du choix qu’ils auront à faire (…). L’élection des députés est décisive. Des équilibres qui se dessineront à l’Assemblée dépendent aussi du destin de la France et de la vie quotidienne de chacun. » C’est pourquoi, selon M. Macron, les prochains jours « représentent un instant grave pour la France ».              En raison de la percée dans les sondages de la Nupes, au coude-à-coude dans les sondages avec la majorité présidentielle, M. Macron a attaqué sans les nommer cette coalition et le RN de Marine Le Pen, qui veulent, selon lui, « revenir sur les alliances qui, comme l’OTAN [Organisation du traité de l’Atlantique Nord], assurent la sécurité collective et protègent les peuples » au moment « où [il] parle avec la Russie qui massacre les civils en Ukraine ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : quelle que soit l’issue du scrutin, un duel attendu dans l’Hémicycle entre les macronistes et la Nupes                   « Fragiliser l’unité du pays »            « Le moment que nous vivons est un moment crucial, ces derniers mois ont accéléré les choses », a insisté M. Macron lors de son discours, évoquant notamment le « désordre géopolitique », le « désordre du vivant », le « désordre climatique » ou encore le « désordre social et des valeurs ».            « Tout se passe comme si l’ordre dans lequel nous vivons, tout cet ordre se délie, a continué le chef de l’Etat. Ce qui donne à nos compatriotes l’impression de perdre le contrôle et d’avoir ce sentiment de vulnérabilité, parfois de grande bascule. » Pour M. Macron, « face à ce contexte, les extrêmes proposent d’ajouter de la crise à la crise », a ajouté le président, visant notamment M. Mélenchon et Mme Le Pen, qu’il accuse de « fragiliser l’unité du pays ».                             Lire notre récit :  Article réservé à nos abonnés  Entre portes closes et débats anesthésiés, l’inexistante campagne des législatives                   « Nous pouvons mener des projets, innover tout en respectant les équilibres des paysages et de la nature, a-t-il estimé. Mais lutter contre tout, c’est décider d’affaiblir la République dans ses ambitions. »              Pour le chef de l’Etat, « il n’y a pas de progrès social » sans « richesse créée ». « Rien ne serait plus dangereux que d’ajouter au désordre mondial un désordre français que proposent les extrêmes », a-t-il insisté. « Dans cette période délicate, il faut à la France non pas des alliances de circonstance, des idées sacrifiées pour des postes, des postures, mais de la cohérence, de la compétence et de la confiance », a poursuivi M. Macron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron à l’approche des élections législatives                   « Soumission, désordre, division »            Appelant à ne jamais « transiger avec celles et ceux qui remettent en cause les valeurs fondamentales de la République », M. Macron a dit souhaiter « pour le pays des députés capables de faire bloc avec le président ». « Il faut préférer toujours l’indépendance, l’ordre, l’unité à la soumission, au désordre, à la division. Choisir un projet d’avenir aux solutions du passé », a-t-il lancé.            Au début de son discours, il avait rendu hommage à tous « les élus de la République » et avait évoqué les « forces de sécurité qui nous protègent ». « Nos gendarmes ne comptent ni leurs heures ni leur courage pour faire reculer la délinquance », a-t-il salué, estimant que « les résultats sont là avec la baisse des cambriolages ».              Evoquant la mort du lieutenant-colonel Arnaud Beltrame, en mars 2018 à Carcassonne, au cours d’une attaque terroriste, M. Macron a dit « n’avoir rien oublié de ces moments et de cet engagement ». « Nos gendarmes font preuve de professionnalisme de tout instant », a-t-il poursuivi, avant de s’en prendre sans le nommer à M. Mélenchon et à ses propos sur la « police qui tue », tenus après la mort d’une passagère lors d’un contrôle routier à Paris.            « J’entends que des paroles s’élèvent. C’est normal en période électorale, mais il y a des choses que je ne peux pas accepter, c’est qu’on insulte celles et ceux qui risquent leur vie pour protéger la nôtre, a lancé M. Macron. Pour qu’une nation soit unie, nous devons absolument défendre nos gendarmes et nos policiers. » Il a ainsi « assuré [sa] fidèle reconnaissance [aux] forces de l’ordre ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Macron et la police : quatre ans de tâtonnements pour un président sans réseaux                   Plusieurs chantiers prioritaires « dès cet été »            Il a aussi mis en avant ses propositions et abordé la question du pouvoir d’achat, alors que l’inflation a atteint plus de 5 % sur un an. Selon lui, son gouvernement a déjà apporté « une solution inédite », avec notamment « le bouclier [tarifaire] qui a permis d’éviter au prix du gaz de flamber ». M. Macron souhaite désormais « un accompagnement juste dès l’été ». Le chef de l’Etat a vanté sa proposition d’un dividende salarié pour « permettre aux entreprises qui font des bénéfices de pouvoir mieux le partager par une participation ou par la prime pouvoir d’achat ». « A travers ce mécanisme, on pourra davantage gagner du pouvoir d’achat par le travail », a-t-il expliqué, promettant également une hausse des pensions minimales de retraite à 1 100 euros.              M. Macron a réaffirmé son souhait de mettre en place « la planification écologique dès cet été pour aller beaucoup plus vite et beaucoup plus fort ». Une ambition qui passera par une « planification de transition énergétique avec les territoires dans une véritable révolution de notre vie quotidienne pour se déplacer, se loger ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base                   Il a enfin exposé sa « méthode », disant vouloir « construire le cadre d’une méthode nationale mais pouvoir la décliner localement dans les 1 200 bassins de vie. (…) Vos problématiques dans le Tarn n’ont rien à voir avec celles de Cherbourg, où j’étais la semaine dernière ». « Pour réorganiser l’offre de santé d’un territoire, il faut que ce soit fait en concertation avec les médecins, infirmières, pharmaciens, kinés, élus. Comme pour l’école, il faut mettre autour d’une table les enseignants, les parents d’élèves, les élus et leur demander de bâtir des solutions très concrètes », a-t-il poursuivi.            Une réforme des retraites « dès l’été 2023 »            Le chef de l’Etat est revenu sur le « Conseil national de la refondation » qu’il souhaite mettre en place « dès les prochaines semaines ». « Nous réunirons toutes les forces sociales, associatives, politiques, pour pouvoir construire le cadre national pour partager le constat et puis localement bâtir des solutions sur le terrain », a-t-il avancé. Le président de la République souhaite « davantage associer, donner plus de libertés en assumant plus d’investissements ».              Pour pouvoir « financer ces projets », M. Macron estime que le seul moyen est « d’aller vers le plein-emploi et d’aider au retour au travail tous ceux qui n’y sont pas ». Le chef de l’Etat a également évoqué la réforme des retraites, qu’il souhaite appliquer « dès l’été 2023 ». Pour lui, « travailler plus longtemps » est le « seul moyen de financer la solidarité pour les plus jeunes et les plus âgés », a-t-il ajouté avant de clore son discours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Création d’un Conseil national de la refondation : la société civile, prête à se mettre autour de la table, attend des actes                   « Affolement »            Quelques minutes après le discours de M. Macron, le leader de La France insoumise (LFI) a moqué en retour Ensemble !, la coalition de partis (La République en marche, le Mouvement démocrate ou encore Horizons) qui vise à regrouper la majorité présidentielle. Lors d’une conférence de presse, M. Mélenchon a « invité » le chef de l’Etat « à s’informer de l’alliance de circonstance qui s’est nouée autour de lui, malgré des divergences profondes sur l’âge [légal de départ à] de la retraite. Macron veut 65 ans, alors qu’Edouard Philippe est pour 67 ans », a-t-il attaqué. Pour M. Mélenchon, « ce n’est pas au président de la République de mener la campagne législative que ses amis ne sont pas capables de mener. C’est au chef de gouvernement de le faire ».            Durant sa prise de parole, le député (LFI) des Bouches-du-Rhône, qui ne se représente pas, a dénoncé « la fébrilité » du président de la République et son « ton pénible à supporter ». Alors que M. Macron a critiqué les propos de M. Mélenchon sur « la police qui tue », ce dernier regrette que son concurrent « n’[ait] pas eu un mot pour les hospitaliers, pas eu un mot pour les diplomates qui ont pratiqué une grève massive pour dénoncer la destruction de leur métier et du réseau diplomatique français, pas eu un moment pour les élèves de la nouvelle ENA ». « Personne n’a insulté la police, mais j’ai pris la responsabilité de dénoncer une doctrine d’emploi du maintien de l’ordre qui a abouti aux violences au Stade de France, à la brutalisation à gare de l’Est et qui, en quatre mois, a provoqué quatre morts pour refus d’obtempérer », a poursuivi M. Mélenchon.              A trois jours des élections législatives, il a moqué « l’effet d’affolement » du chef de l’Etat qu’il a comparé à celui « de Valéry Giscard d’Estaing il y a quarante ans », avant l’élection de François Mitterrand en 1981.                             Lire aussi :  Selon Jean-Luc Mélenchon, Emmanuel Macron « est tétanisé et ne sait plus quoi faire »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-d-ajouter-de-la-crise-a-la-crise_6129571_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron souhaite \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 forte et claire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0extr\u00eames qui proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la crise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-09T17:03:01+02:00","datePublished":"2022-06-09T17:03:01+02:00","dateModified":"2022-06-09T17:15:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Je veux alerter les Fran\u00e7ais sur l\u2019importance du choix qu\u2019ils auront \u00e0 faire\u00a0\u00bb, a averti le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, jeudi, \u00e0 trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, lors d\u2019un discours \u00e0 Puycelsi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/80/0/2976/1488/1342/671/60/0/f965020_1654771316547-l1004880.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-13">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Dans la baie de Guanabara, au Brésil, les pêcheurs peinent à trouver des poissons. Pour les aider financièrement et dépolluer la région, une organisation environnementale les paie pour récupérer les détritus qui s’empilent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Planète       Océans             Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets      vidéo   Dans la baie de Guanabara, au Brésil, les pêcheurs peinent à trouver des poissons. Pour les aider financièrement et dépolluer la région, une organisation environnementale les paie pour récupérer les détritus qui s’empilent.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 13h40      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Avant, pêcher dans la baie de Guanabara, dans la région de Rio de Janeiro, au Brésil, c’était « merveilleux », se souvient Francinaldo Alves da Silva. Aujourd’hui, la baie n’est quasiment plus praticable en raison des tonnes de déchets qui s’empilent et qui ont chassé les poissons.            Les pêcheurs doivent sont désormais en difficulté : pour trouver le poisson, il faut beaucoup s’éloigner et dépenser de grosses sommes en carburant. Mais l’opération n’est plus rentable, regrettent ces professionnels. Un regret qui s’ajoute à la tristesse de voir leur baie se transformer en « dépotoir », comme le dit Aylton Rodrigues Martins.            Pour pallier les difficultés financières mais également dépolluer la mer, l’organisation environnementale BVRio a lancé un projet novateur, qui implique vingt-cinq familles de pêcheurs. Au lieu de charger leurs bateaux en poissons, ces pêcheurs les remplissent aujourd’hui de détritus accumulés dans l’eau. L’objectif pour les douze mois de BVRio est de délester la mer de quelque 100 tonnes de déchets sur une période de douze mois.                             Lire aussi :  Guatemala : un grillage géant va tenter de retenir une grande quantité des déchets qui se déversent dans les océans                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/video/2022/06/09/faute-de-poissons-des-pecheurs-bresiliens-collectent-des-dechets_6129546_3244.html"},"headline":"Faute de poissons, des p\u00eacheurs br\u00e9siliens collectent des d\u00e9chets","dateCreated":"2022-06-09T13:40:43+02:00","datePublished":"2022-06-09T13:40:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Oc\u00e9ans"],"keywords":["L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os","Pollutions","Plan\u00e8te","Oc\u00e9ans"],"description":"Dans la baie de Guanabara, au Br\u00e9sil, les p\u00eacheurs peinent \u00e0 trouver des poissons. Pour les aider financi\u00e8rement et d\u00e9polluer la r\u00e9gion, une organisation environnementale les paie pour r\u00e9cup\u00e9rer les d\u00e9tritus qui s\u2019empilent.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/21/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/8dab593_23756-1y58w9y.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Faute de poissons, des p\u00eacheurs br\u00e9siliens collectent des d\u00e9chets","uploadDate":"2022-06-09T13:40:43+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8bj3qr?pubtool=oembed","duration":"02:45"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2015/04/21/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/8dab593_23756-1y58w9y.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Oc\u00e9ans","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/oceans/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-14">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La ruée vers les résidences secondaires et l’explosion d’Airbnb sur le bord de mer restreignent les solutions de logement pour les saisonniers. Employeurs et collectivités sont mis à contribution.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Tourisme             La pénurie de logements est devenue « le frein numéro un » au recrutement de saisonniers      La ruée vers les résidences secondaires et l’explosion d’Airbnb sur le bord de mer restreignent les solutions de logement pour les saisonniers. Employeurs et collectivités sont mis à contribution.          Par Clément Guillou et Basile Richard         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 12h10    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est une facette du métier qu’Alexandre Thiébaud n’avait pas imaginée lorsqu’il a repris un restaurant et une crêperie de Pouliguen, près de La Baule : la chasse aux appartements. Un patron d’établissement de station balnéaire doit désormais se muer en investisseur immobilier avisé pour loger son personnel. En trois ans, le restaurateur, qui double ses effectifs l’été, a acquis sept appartements au Pouliguen, « tous pris par des salariés à l’année ou des saisonniers ». Sans cela, comment attirer les cuisiniers ou barmen qui assureront son chiffre estival ? Dans les coins les plus touristiques de France, le logement, gratuit si possible, est devenu un prérequis pour les métiers du tourisme les plus en tension. « On loge surtout des employés qualifiés, comme les chefs cuisiniers ou les responsables de salle, car nous ne sommes pas en manque de main-d’œuvre non qualifiée, commis de cuisine ou serveurs, explique Alexandre Thiébaud. On a beaucoup de jeunes qui ont des parents habitant sur la côte. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                 Même frénésie immobilière pour Jean-Baptiste Pieri, propriétaire de deux hôtels en Corse. A Ajaccio, il sous-loue à ses employés trois appartements pour 400 euros par mois, la moitié des prix du marché. Ses jeunes Ajacciens employés à l’année en contrat à durée indéterminée, pour 2 000 euros par mois, ne peuvent plus se loger dans leur ville d’origine. Certains se voient contraints de signer des baux étudiants – ce qu’ils ne sont plus – valables uniquement pour l’année scolaire, qui les obligent à trouver une autre solution pour l’été. Au cap Corse, il construit une deuxième maison près de son établissement pour loger des saisonniers dépassés par la flambée des loyers.          « Jusqu’à il y a deux ans encore, ils trouvaient. Aujourd’hui, on doit les loger, et ce n’est pas une pression de leur part : c’est simplement qu’il n’y a plus rien. Ce qui était déjà exigé pour les saisons courtes, juillet et août, s’étend désormais sur des contrats longs, de mars à octobre. Celui qui ne propose pas de logement à un saisonnier ne pourra pas l’embaucher », affirme M. Pieri.          « Airbnb est notre fossoyeur »          Le logement est devenu « le frein numéro un au recrutement, la première question que pose le salarié », témoigne Thierry Grégoire, responsable de la question des saisonniers à l’Union des métiers et des industries de l’hôtellerie (UMIH). En Corse comme ailleurs, deux phénomènes se conjuguent. L’essor de la location touristique sur des plates-formes comme Airbnb, qui retire du marché régulier les petites surfaces qui conviennent aux étudiants et aux jeunes travailleurs, et l’exil des citadins vers les littoraux normands, breton ou atlantique, qui a tiré vers le haut l’ensemble du marché immobilier local. Des stations où il était encore possible de se loger facilement, même en retrait du front de mer, connaissent désormais une situation similaire à celle connue de longue date sur la Côte d’Azur ou dans les stations de sports d’hiver.        Il vous reste 65.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/09/la-penurie-de-logements-est-devenue-le-frein-numero-un-au-recrutement-de-saisonniers_6129519_3234.html"},"headline":"La p\u00e9nurie de logements est devenue \u00ab\u00a0le frein num\u00e9ro un\u00a0\u00bb au recrutement de saisonniers","dateCreated":"2022-06-09T10:40:55+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:40:55+02:00","dateModified":"2022-06-09T12:10:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["Cities","Tourisme","Logement","Emploi","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"La ru\u00e9e vers les r\u00e9sidences secondaires et l\u2019explosion d\u2019Airbnb sur le bord de mer restreignent les solutions de logement pour les saisonniers. Employeurs et collectivit\u00e9s sont mis \u00e0 contribution.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
,{"@type":"Person","name":"Basile Richard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/902cdac_1654700922609-000-fl1zq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-15">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ A l’approche des fêtes de Pâques, l’entreprise italienne Ferrero avait procédé au rappel de tous les produits fabriqués dans son usine d’Arlon, en Belgique, en raison du signalement de dizaines de contamination.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Société              Salmonellose dans les Kinder : une enquête préliminaire ouverte à Paris      A l’approche des fêtes de Pâques, l’entreprise italienne Ferrero avait procédé au rappel de tous les produits fabriqués dans son usine d’Arlon, en Belgique, en raison du signalement de dizaines de contamination.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h27, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Une enquête préliminaire a été ouverte à la suite de plaintes dénonçant une contamination à la salmonelle liée à la consommation de produits Kinder fabriqués par le groupe Ferrero dans une usine en Belgique, a appris l’Agence France-Presse, jeudi 9 juin, auprès du parquet de Paris. Cette enquête a été ouverte le 25 mai pour « tromperie aggravée par le danger pour la santé humaine », « atteintes involontaires à l’intégrité physique » et « mise en danger de la vie d’autrui ».            Le parquet de Paris a ajouté que le pôle santé publique du tribunal judiciaire de Paris s’était saisi « sur le fondement des retraits et rappels effectués par la société Ferrero, des éléments communiqués par Santé Publique France et de la plainte de l’association [de défense des consommateurs] Foodwatch », déposée le 19 mai. L’association a elle-même regroupé plusieurs plaintes de familles de victimes.            Cette nouvelle enquête sur la sécurité alimentaire intervient peu après celle visant les pizzas Buitoni commercialisées par le groupe Nestlé, à l’origine de plusieurs cas graves de contamination d’enfants par la bactérie Escherichia coli.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De Lactalis à Buitoni, l’insuffisance des contrôles menace la sécurité sanitaire                   « C’est une première étape mais nous demandons, comme dans l’affaire Buitoni, qu’une information judiciaire soit ouverte rapidement », a réagi François Lafforgue, l’avocat de Foodwatch France, contacté par l’Agence France-Presse (AFP). « Des dizaines de victimes » se sont manifestées et attendent « que toute la lumière soit faite dans cette affaire [qui est celle] de trop », a-t-il ajouté. Contacté par l’AFP, Ferrero ne souhaite « pas commenter la procédure en cours » mais a dit vouloir coopérer « pleinement avec les autorités, comme cela a toujours été le cas ».            Trois cent vingt-quatre cas confirmés            Au début d’avril, à l’approche des fêtes de Pâques, l’entreprise italienne spécialisée dans la confiserie Ferrero avait procédé au rappel de tous les produits fabriqués dans son usine d’Arlon, en Belgique, en raison du signalement de dizaines de cas de salmonellose possiblement liés à la consommation de ses produits chocolatés dans plusieurs pays d’Europe.              Dans tous les pays où ils sont distribués, et quelle que soit leur date de péremption, les Kinder Surprise, Kinder Mini Eggs, Kinder Surprise Maxi 100 g et Kinder Schoko-Bons étaient concernés par le rappel pour suspicion d’infection à la salmonelle. Due à une bactérie, la salmonellose provoque des symptômes proches de ceux d’une gastro-entérite parfois aiguë : diarrhée et crampes abdominales, légère fièvre, vomissements.            Le Centre européen de prévention et de contrôle des maladies (ECDC) a signalé que, au 18 mai, 324 cas confirmés et 58 probables de Salmonella typhimurium monophasique avaient été détectés dans les pays de l’Union européenne et en Grande-Bretagne.            Les enfants de moins de 10 ans ont été les principales victimes de cette infection, sans qu’aucun décès ne soit recensé à ce jour. Dans l’Hexagone, Santé publique France a comptabilisé, à la date du 2 juin, 118 cas ; vingt-deux personnes ont dû être hospitalisées.              La justice belge a ouvert, le 11 avril, une enquête pour établir d’éventuelles responsabilités au sein de l’usine Kinder d’Arlon.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Belgique, Ferrero sous pression après la détection de salmonelles dans son usine Kinder                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/09/salmonellose-dans-les-kinder-une-enquete-preliminaire-ouverte-a-paris_6129559_3224.html"},"headline":"Salmonellose dans les Kinder\u00a0: une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire ouverte \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-06-09T15:27:34+02:00","datePublished":"2022-06-09T15:27:34+02:00","dateModified":"2022-06-09T18:52:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["Distribution \/ agroalimentaire","Entreprises","Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"description":"A l\u2019approche des f\u00eates de P\u00e2ques, l\u2019entreprise italienne Ferrero avait proc\u00e9d\u00e9 au rappel de tous les produits fabriqu\u00e9s dans son usine d\u2019Arlon, en Belgique, en raison du signalement de dizaines de contamination.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/327/0/4154/2077/1342/671/60/0/e54d717_5925265-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-16">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le district de Minhang, dans le sud-ouest de la mégalopole chinoise, sera confiné samedi matin et ses habitants devront passer un test PCR, ont annoncé les autorités locales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : Shanghaï va reconfiner 2,7 millions d’habitants pour dépister la population      Le district de Minhang, dans le sud-ouest de la mégalopole chinoise, sera confiné samedi matin et ses habitants devront passer un test PCR, ont annoncé les autorités locales.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h37, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des agents de santé portant des équipements de protection marchent dans une rue à côté d’une zone résidentielle sous confinement dans le district de Xuhui, à Shanghaï, le 8 juin 2022.  HECTOR RETAMAL / AFP                 Une annonce qui suscite l’inquiétude des habitants de la métropole chinoise quant à un potentiel reconfinement général de la ville. En dépit du déconfinement amorcé depuis quelques jours, Shanghaï a annoncé, jeudi 9 juin, qu’elle allait confiner samedi un district de 2,7 millions d’habitants afin d’y dépister l’ensemble de la population.            Le district de Minhang, dans le sud-ouest de Shanghaï, sera confiné samedi matin et ses habitants devront passer un test PCR, ont annoncé les autorités locales sur le réseau social WeChat. « La fermeture sera levée après la collecte des échantillons », ont-elles ajouté, sans préciser de date ni d’heure précise, ni quelles mesures seraient prises en cas de détection de cas positifs. En vertu de la stratégie sanitaire nationale « zéro Covid », toutes les personnes testées positives sont en théorie placées en quarantaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la poursuite de la stratégie zéro Covid implique un contrôle social encore renforcé                   La ville a levé la semaine dernière une grande partie des restrictions pesant sur ses 25 millions d’habitants, qui étaient confinés depuis au moins le début d’avril afin d’affronter une flambée de Covid-19, la plus virulente depuis 2020. Mais le déconfinement n’est pas total : plusieurs centaines de milliers de personnes restent confinées dans leurs complexes résidentiels en raison de la détection de cas positifs.            « Que se passera-t-il s’il y a des résultats positifs ? »            « Est-ce que le verrouillage du district [de Minhang] sera vraiment levé après la collecte des échantillons ? », se demande un utilisateur du réseau social Weibo. « Que se passera-t-il s’il y a des résultats positifs ? Le confinement va-t-il continuer ? », s’inquiète un autre. La mairie a démenti jeudi les rumeurs selon lesquelles le reste de Shanghaï serait à nouveau confiné.              Le confinement a porté un rude coup à l’économie, mais la métropole reprend vie depuis quelques jours. Métros et bus circulent de nouveau, tandis que les Shanghaïens profitent des restaurants, bars et parcs de la ville. Certains habitants sont cependant toujours coincés chez eux, ce qui suscite parfois des tensions avec les autorités. Le ministère de la santé a fait état jeudi de neuf nouveaux cas positifs la veille à Shanghaï.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Shanghaï, le début du retour à la vie après deux mois de confinement drastique                   La capitale chinoise, Pékin, se rapproche doucement de la normalité après avoir fermé restaurants, bars, salles de sport et parcs le mois dernier pour éradiquer une flambée épidémique – de bien moindre ampleur qu’à Shanghaï. Le principal district de la ville, celui de Chaoyang, a cependant ordonné jeudi la fermeture des clubs et des bars après la détection de quelques cas, ont annoncé des médias officiels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’opinion chinoise divisée par la politique du zéro Covid                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/09/covid-19-shanghai-va-reconfiner-2-7-millions-d-habitants-pour-les-depister_6129542_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: Shangha\u00ef va reconfiner 2,7\u00a0millions d\u2019habitants pour d\u00e9pister la population","dateCreated":"2022-06-09T12:37:47+02:00","datePublished":"2022-06-09T12:37:47+02:00","dateModified":"2022-06-09T14:28:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le district de Minhang, dans le sud-ouest de la m\u00e9galopole chinoise, sera confin\u00e9 samedi matin et ses habitants devront passer un test PCR, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7b78a88_5404144-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-17">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Trois candidats de poids se sont affrontés lors de la primaire du Congrès des progressistes. L’ex-gouverneur de Lagos a lancé un message rassembleur à l’issue du scrutin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Nigeria             Au Nigeria, Bola Ahmed Tinubu, au défi d’unir le parti au pouvoir pour gagner la présidentielle de 2023      Trois candidats de poids se sont affrontés lors de la primaire du Congrès des progressistes. L’ex-gouverneur de Lagos a lancé un message rassembleur à l’issue du scrutin.          Par Liza Fabbian(Lagos, Nigeria, correspondance )         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Bola Ahmed Tinubu, candidat désigné par le Congrès des progressistes (APC) pour la présidentielle de février 2023, à Abuja, le 8 juin 2022.  KOLA SULAIMON / AFP               Après dix jours de négociations, deux jours de convention et une nuit blanche à Abuja, c’est finalement le favori de la première heure, Bola Ahmed Tinubu, qui a remporté la primaire du Congrès des progressistes (APC), et qui sera le candidat du parti majoritaire lors de la présidentielle de février 2023, au Nigeria.          Ce vétéran de la politique, âgé de 70 ans, musulman originaire du sud-ouest du Nigeria, a remporté le vote des quelque 2 300 délégués de son parti avec une très large avance, engrangeant 1 271 voix contre 316 votes pour Rotimi Amaechi, l’ex-ministre des transports arrivé en deuxième position. Quant à l’actuel vice-président Yemi Osinbajo, à la troisième place, il n’a pu réunir que 235 votes, déclarant forfait avant la fin du décompte.                           Lire aussi :  Présidentielle au Nigeria : le parti au pouvoir choisit son candidat dans la désunion                 Cette victoire sans appel a été perçue comme une nouvelle preuve de l’habileté de celui qui est considéré comme l’un des plus fins stratèges de la vie politique nigériane. Sûr de lui, Bola Tinubu a été l’un des premiers à se lancer dans la campagne pour la primaire de l’APC et son portrait surplombe depuis des mois les grandes avenues de la mégalopole de Lagos, dont il fut gouverneur de 1999 à 2007.          Cet homme richissime, qui a été mis en examen puis innocenté pour « corruption » et « blanchiment d’argent » par le passé, devra assurer l’unité de son parti et, s’il est élu, du Nigeria, très divisé entre un Nord à majorité musulmane et un Sud à dominante chrétienne, et qui réunit plus de 250 groupes ethniques.          Alternance tacite          Au moment de recevoir le « drapeau de la victoire » des mains du président Muhammadu Buhari, Bola Tinubu a lancé un message rassembleur en direction des candidats déçus. « Ceux qui ne m’ont pas soutenu, vous n’avez rien à craindre. Je ne suis pas rancunier. Nous devons maintenant nous unir pour défaire le Parti démocratique populaire (PDP, opposition) », a-t-il déclaré devant un parterre de gouverneurs et d’officiels.          Tout juste Bola Tinubu a-t-il taclé le président du Sénat, Ahmad Lawan, un musulman du nord du pays, qui a tenté de s’imposer comme le candidat du consensus lundi 6 juin, apparemment avec l’appui du chef du Congrès des progressistes. Une entente tacite au Nigeria veut pourtant que le pouvoir revienne par alternance au nord puis au sud du pays tous les deux mandats.        Il vous reste 52.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/09/au-nigeria-bola-ahmed-tinubu-au-defi-d-unir-le-parti-au-pouvoir-pour-gagner-la-presidentielle-de-2023_6129536_3212.html"},"headline":"Au Nigeria, Bola Ahmed Tinubu, au d\u00e9fi d\u2019unir le parti au pouvoir pour gagner la pr\u00e9sidentielle de 2023","dateCreated":"2022-06-09T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-09T12:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["Politique","International","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Trois candidats de poids se sont affront\u00e9s lors de la primaire du Congr\u00e8s des progressistes. L\u2019ex-gouverneur de Lagos a lanc\u00e9 un message rassembleur \u00e0 l\u2019issue du scrutin.","author":[{"@type":"Person","name":"Liza Fabbian","description":"Lagos, Nigeria, correspondance "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/645/0/2661/1330/1342/671/60/0/6fbfc8b_1654764774987-000-32c48ve.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-18">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Une flambée inédite depuis huit ans pénalise fortement la consommation, moteur économique du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Inde             L’inflation menace la croissance indienne, l’une des plus dynamiques au monde      Une flambée inédite depuis huit ans pénalise fortement la consommation, moteur économique du pays.          Par Carole Dieterich         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Face à la flambée de l’inflation, la décision de la banque centrale indienne « coulait de source », selon son gouverneur, Shaktikanta Das. Sans surprise et pour la seconde fois en cinq semaines, la Reserve Bank of India (RBI) a donc augmenté, mercredi 8 juin, son principal taux d’intérêt. Le taux repo, celui auquel empruntent les banques commerciales indiennes, a été rehaussé de 50 points de base, passant à 4,90 %. L’enjeu pour l’institution émettrice est de contenir une inflation record sans nuire à la croissance de la sixième économie mondiale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Inde sous la menace du retour de l’inflation                 Début mai, la RBI avait déjà procédé à une augmentation inopinée de ce taux à hauteur de 40 points de base, une première en près de quatre ans. Jusque-là, la RBI avait pris le parti de maintenir des taux bas afin de favoriser la reprise de l’économie postpandémie de Covid-19. Depuis mars 2020, elle avait baissé le taux du repo de 115 points de base. Mais la flambée de l’inflation mondiale provoquée par la guerre en Ukraine l’a poussée à réaliser une première revalorisation, quelques heures à peine avant que la Réserve fédérale américaine n’annonce sa plus importante hausse de taux en plus de vingt ans, le 4 mai.          La RBI continue donc sur cette lancée. « La guerre en Europe perdure, et nous sommes chaque jour confrontés à de nouveaux défis qui accentuent les perturbations existantes dans les chaînes d’approvisionnement. En conséquence, les prix des denrées alimentaires, de l’énergie et des marchandises demeurent élevés », a déclaré Shaktikanta Das, le 8 juin, à l’issue de deux jours de réunion du comité de politique monétaire de l’institution. L’Inde dépend à plus de 80 % des importations pour son approvisionnement en pétrole brut, et est aussi le plus grand importateur mondial d’huiles comestibles.           
