<FILE-date="2022/06/09/19">

<article-nb="2022/06/09/19-1">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le Royaume-Uni s’est dit, jeudi, « très préoccupé » à la suite de cette annonce. « Nous répétons que les prisonniers de guerre ne devraient pas être exploités pour des raisons politiques », a affirmé un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Deux Britanniques et un Marocain, qui combattaient en Ukraine, ont été condamnés à mort par les séparatistes      Le Royaume-Uni s’est dit, jeudi, « très préoccupé » à la suite de cette annonce. « Nous répétons que les prisonniers de guerre ne devraient pas être exploités pour des raisons politiques », a affirmé un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Britanniques Aiden Aslin (à gauche) et Shaun Pinner (à droite), ainsi que le Marocain Brahim Saadoun (au centre), sur le banc des accusés à Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, le 9 juin 2022.  AP                 Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers en Ukraine, où ils combattaient pour Kiev, ont été condamnés à mort, jeudi 9 juin, pour mercenariat par la justice des autorités séparatistes de Donetsk, ont annoncé les agences de presse russes.            Les trois accusés, Aiden Aslin, Shaun Pinner et Brahim Saadoun, vont « faire appel », a précisé à l’agence de presse officielle russe TASS l’avocat de l’un des trois hommes, Pavel Kossovan. Selon TASS, Shaun Pinner et Brahim Saadoun avaient plaidé non coupable, mercredi, aux accusations de « mercenariat » mais reconnu leur participation aux combats « visant à la prise violente du pouvoir ».              Le Royaume-Uni s’est dit, jeudi, « très préoccupé » à la suite de cette annonce. « Nous répétons que les prisonniers de guerre ne devraient pas être exploités pour des raisons politiques », a affirmé un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson.            « Selon la convention de Genève, les prisonniers de guerre bénéficient de l’immunité des combats et ne devraient pas être poursuivis pour leur participation aux hostilités », a dénoncé Downing Street.            De son côté, la ministre britannique des affaires étrangères, Liz Truss, a tweeté :            Je condamne fermement la condamnation d’Aiden Aslin et de Shaun Pinner détenus par des mandataires russes dans l’est de l’Ukraine. Ils sont des prisonniers de guerre. Il s’agit d’un simulacre de jugement sans aucune légitimité.            « Ni un volontaire ni un mercenaire »            La famille d’Aiden Aslin avait expliqué à la fin du mois d’avril que ce dernier avait déménagé en 2018 en Ukraine, où il a rencontré sa petite amie et s’est, finalement, installé à Mykolaïv. Il avait décidé de rejoindre les marines ukrainiens et a servi dans cette unité pendant près de quatre ans.              « Il n’est pas, contrairement à la propagande du Kremlin, un volontaire, un mercenaire ou un espion. Aiden faisait des plans pour son avenir en dehors de l’armée, mais comme tous les Ukrainiens, sa vie a été bouleversée par l’invasion barbare de Poutine », selon sa famille.            La famille de Shaun Pinner avait aussi expliqué que celui-ci n’était « ni un volontaire ni un mercenaire, mais sert officiellement dans l’armée ukrainienne conformément à la législation ukrainienne ». Il s’était lui aussi installé en 2018 en Ukraine, et a épousé une Ukrainienne.            Des responsables prorusses avaient laissé entendre ces dernières semaines que des soldats ukrainiens capturés, notamment ceux du régiment nationaliste Azov, pourraient être jugés et encourraient la peine capitale.              Un moratoire sur la peine de mort est en vigueur en Russie depuis 1997, mais ce n’est pas le cas dans les deux territoires séparatistes de l’Est ukrainien.            Mercredi, la Légion internationale pour la défense de l’Ukraine (LIDU), organisme officiel des combattants volontaires étrangers, avait dénoncé le procès de l’un de ses membres capturé par les séparatistes, Andrew Hill. Selon cette organisation qui regroupe les volontaires étrangers combattant avec l’Ukraine, Andrew Hill est un « légionnaire qui a un contrat avec l’armée ukrainienne » et non un mercenaire.            Les trois hommes condamnés à mort n’ont pas été présentés clairement comme des membres de la Légion internationale pour la défense de l’Ukraine.              Quatre militaires volontaires étrangers, dont un Français, ont été tués en combattant l’invasion russe en Ukraine, a, par ailleurs, annoncé la LIDU. La Russie a, pour sa part, affirmé cette semaine avoir tué « des centaines » de combattants étrangers en Ukraine depuis le début de son offensive, le 24 février, et parvenir ainsi à endiguer le flux de nouveaux arrivants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment des volontaires internationaux font route pour participer à la résistance contre Moscou                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/09/deux-britanniques-et-un-marocain-qui-combattaient-en-ukraine-ont-ete-condamnes-a-mort-par-les-separatistes_6129590_3210.html"},"headline":"Deux Britanniques et un Marocain, qui combattaient en Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes","dateCreated":"2022-06-09T18:46:00+02:00","datePublished":"2022-06-09T18:46:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Royaume-Uni s\u2019est dit, jeudi, \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la suite de cette annonce. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons que les prisonniers de guerre ne devraient pas \u00eatre exploit\u00e9s pour des raisons politiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/229/0/6000/3000/1342/671/60/0/32cca6d_d15604078ea94e78ace70055efd32355-d15604078ea94e78ace70055efd32355-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-2">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ A l’heure de la guerre en Ukraine, ce petit livre apparaît comme une indispensable synthèse sur les usages russes de l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Livres       Histoire             « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée      A l’heure de la guerre en Ukraine, ce petit livre apparaît comme une indispensable synthèse sur les usages russes de l’histoire.          Par Florent Georgesco         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Durant le Jour de la victoire, sur la place Rouge, à Moscou, le 9 mai.  EVGENY ODINOKOV/SPUTNIK VIA AFP                 « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth, Gallimard, « Tracts », 64 p., 3,90 €, numérique 3,50 €.            En juillet 1998, à Saint-Pétersbourg, les corps du tsar Nicolas II et des siens, assassinés par les bolcheviques en 1918, sont inhumés dans la cathédrale Pierre-et-Paul, en présence de Boris Eltsine, président de la Fédération de Russie. Depuis la fin de l’Union soviétique, sept ans plus tôt, le pouvoir cherche à « renouer le fil du temps » en glorifiant le passé impérial, censé avoir incarné un progrès et une harmonie que les révolutions de 1917 auraient brisés. Mais la cérémonie pétersbourgeoise, qui cristallise cette politique, en représente aussi l’apogée. Bientôt, le mythe tsariste ne va plus suffire à galvaniser le peuple.          Car le pays connaît alors une récession économique majeure, qui l’ébranle en profondeur. Comme le note l’historien de l’URSS Nicolas Werth dans Poutine historien en chef, brève et dense synthèse sur les usages russes de l’histoire, tels que l’invasion en Ukraine les a mis en lumière, 1998 est aussi l’année où la dette publique ne peut plus être remboursée. Le rouble est dévalué. La pauvreté explose. Conséquence peut-être inévitable : une nostalgie paradoxale de l’URSS, après des décennies d’oppression totalitaire, apparaît dans l’opinion. On n’était pas libre, mais le monde paraissait stable, et on mangeait à sa faim. « Une rectification du récit national s’impose », résume l’auteur du Cimetière de l’espérance (Perrin, 2019).          C’est ce qu’a bien compris Vladimir Poutine qui, lorsqu’il succède à Boris Eltsine en 2000, renoue avec les symboles soviétiques – hymne, drapeaux… –, certes partiellement, mais d’une manière insistante. Surtout, ses discours mémoriels imposent progressivement une vision de l’identité nationale qui procède, pour une large part, d’une revalorisation de la période communiste, « réconciliée » avec la période tsariste, écrit Nicolas Werth, « autour de la glorification d’une Grande Russie “éternelle” et d’un Etat fort capable de défendre le pays contre des puissances étrangères toujours menaçantes ».          « Dénazification » ?          « Historien en chef » en ce sens, Poutine voit dans la mémoire, à condition qu’elle soit, à ce point, intégrale, « la principale ressource de la puissance et de l’avenir de la Russie », comme il le disait en 2013. Gouverner, pour lui, c’est raconter, fabriquer un récit qui structure le présent à partir du passé et réécrit le passé en fonction des besoins du présent, l’un et l’autre n’ayant de réalité que dans la mesure où ils expriment l’essence « éternelle » de la Russie. Comment comprendre, sans la replacer dans ce cadre, l’utilisation constante, depuis le déclenchement de l’invasion de l’Ukraine, du registre verbal de la « dénazification » ?        Il vous reste 44.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/06/09/poutine-historien-en-chef-de-nicolas-werth-la-memoire-russe-sovietisee_6129582_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine historien en chef\u00a0\u00bb, de Nicolas Werth\u00a0: la m\u00e9moire russe sovi\u00e9tis\u00e9e","dateCreated":"2022-06-09T18:00:27+02:00","datePublished":"2022-06-09T18:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Histoire"],"keywords":["Histoire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Livres","Culture","Livres","Essais"],"description":"A l\u2019heure de la guerre en Ukraine, ce petit livre appara\u00eet comme une indispensable synth\u00e8se sur les usages russes de l\u2019histoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/80/0/3432/1716/1342/671/60/0/371a5cd_632903244-033-8188109-6279364d08258.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-3">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l’est de l’Ukraine, où ils combattaient pour Kiev, ont été condamnés à mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorités séparatistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Merci pour votre super travail.     Stodil         Bonjour Stodil,          La ville de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, est sous le contrôle des Russes depuis le mois de mars. Sur l’ensemble de la région du même nom, Kiev a accusé Moscou, mardi, d’y détenir près de 600 Ukrainiens.          Selon Tamila Tasheva, représentante du président ukrainien pour la Crimée, péninsule ukrainienne frontalière de Kherson et qui a été annexée par Moscou en 2014, il s’agit « essentiellement de journalistes et militants » qui ont organisé « des rassemblements proukrainiens à Kherson et dans sa région » après l’occupation de ce territoire par les Russes. « Selon nos informations, ils sont détenus dans des conditions inhumaines et sont victimes de torture », a ajouté Mme Tasheva sans donner de détails. Une partie des Ukrainiens détenus dans la région de Kherson a, ensuite, été envoyée dans des prisons en Crimée, selon la même source.          Sur le terrain, les forces russes intensifiaient leurs opérations au nord-ouest de l’oblast, selon le dernier rapport de l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), daté de jeudi matin. Il s’agirait, selon la même source, d’une réponse des Russes à de récentes contre-attaques des forces ukrainiennes. Le think tank américain rapporte également des informations de la direction générale des renseignements ukrainiens (GUR) selon laquelle les autorités mises en place par les Russes dans les territoires occupés continuent de préparer l’intégration de ces derniers à la Fédération de Russie.          Selon la GUR, les autorités prorusses de Kherson mènent de faux sondages auprès des habitants dans l’intention d’organiser un « référendum » pour l’annexion de la région. Le rapport décrit des appels reçus par les habitants de la part de personnes non identifiées posant des questions « manipulatrices » afin « d’influencer » leurs opinions sur la Russie, la guerre, l’occupation de leur territoire et le président russe.                    15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Abandonner les Ukrainiens serait moralement répugnant », confirme Boris Johnson              Le premier ministre britannique, Boris Johnson, prononce un discours au Blackpool and The Fylde College. PETER BYRNE / AP           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a mis en garde contre toute volonté de la part des Occidentaux de pousser l’Ukraine à accepter un « mauvais » compromis avec la Russie. « Encourager une mauvaise paix en Ukraine, c’est encourager Poutine et encourager tous ceux dans le monde qui pensent que l’agression paie », a déclaré le dirigeant dans un discours à Blackpool, dans le nord-ouest de l’Angleterre. « Cela serait une erreur et ouvrirait la porte à plus de conflits, plus d’instabilité, plus d’incertitude dans le monde et donc plus de difficultés économiques », a-t-il ajouté.          Il dit « savoir que certains estiment (…) que le prix du soutien aux Ukrainiens est désormais trop élevé et qu’il faudrait les encourager à accepter ce que Poutine demande ». Mais « abandonner les Ukrainiens serait moralement répugnant », a-t-il poursuivi.          Vladimir Poutine « ne va jamais réussir à assujettir l’Ukraine et plus tôt il le comprendra, mieux ce sera, et il ne faut pas le laisser arriver à un succès partiel en avalant une partie du pays comme il l’a fait auparavant et déclarer un cessez-le-feu », a-t-il insisté.                    13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Jusqu’à cent soldats ukrainiens tués et cinq cents blessés chaque jour »        « Jusqu’à cent soldats ukrainiens » sont tués et « cinq cents blessés chaque jour » dans les combats avec l’armée russe, a déclaré jeudi le ministre  de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov. Le ministre a donné ces chiffres alors que la bataille continue à faire rage dans le Donbass, et notamment dans la région des localités de Sievierodonetsk et Lyssytchansk. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait dit le 1er juin que l’armée ukrainienne perdait entre soixante à cent soldats par jour.                    12:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky demande l’exclusion de la Russie de la FAO, laquelle alerte sur la flambée du prix des engrais et aliments        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé, jeudi, l’exclusion de la Russie de l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO), sur fond d’accusations de Kiev de blocage et de vol des céréales ukrainiennes par Moscou. « Il ne peut pas y avoir de discussion pour prolonger l’adhésion de la Russie à la FAO. Quelle y serait la place de la Russie si elle provoque la famine pour au moins 400 millions de personnes, voire plus d’un milliard ? », a lancé M. Zelensky dans un discours en visioconférence lors d’une réunion ministérielle de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE).          L’Ukraine a besoin de garanties sécuritaires afin de reprendre ses exportations de céréales au départ de ses ports de la mer Noire et écarter la menace d’une crise alimentaire mondiale, a déclaré jeudi le président du Conseil italien, Mario Draghi, lors de cette réunion de l’OCDE. Les expéditions d’Ukraine, l’un des principaux exportateurs mondiaux de céréales, ont fortement chuté depuis l’invasion du pays, en février, et le blocus russe affectant ses ports, faisant craindre une crise alimentaire dans les pays les plus vulnérables. « Nous devons débloquer les millions de tonnes de céréales qui sont coincées là-bas à cause du conflit. Les efforts de médiation des Nations unies et de la Turquie sont des étapes importantes », a déclaré Mario Draghi dans un discours prononcé lors d’une réunion ministérielle de l’OCDE à Paris. « Nous devons offrir au président [Volodymyr Zelensky] les garanties dont il a besoin pour que les ports ne soient pas attaqués », a-t-il ajouté.                    12:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manœuvres russes en mer Baltique, en pleines tensions avec l’OTAN        Plusieurs dizaines de navires russes prenaient part, jeudi, à des exercices militaires en mer Baltique, sur fond de tensions croissantes autour de cette étendue stratégique, où l’OTAN mène aussi des manœuvres actuellement. « Dans le cadre de cet exercice, des groupes navals tactiques de la flotte de la Baltique ont quitté leurs bases et se sont déployés dans des zones spécifiques », a déclaré le ministère de la défense russe dans un communiqué. Selon lui, environ soixante navires et quarante avions et hélicoptères prennent part à ces manœuvres, qui se déroulent également sur terre, dans des centres d’entraînement de l’enclave russe de Kaliningrad. Mardi, une vingtaine de navires russes avaient déjà pris part à un exercice dans cette zone.          Les exercices russes sont opérés alors que l’OTAN mène depuis dimanche des manœuvres navales annuelles d’envergure en mer Baltique, baptisées « Baltops 22 », qui doivent durer jusqu’au 17 juin. Cette intense activité militaire s’inscrit dans un contexte de vives tensions entre Moscou et les pays occidentaux depuis le lancement, le 24 février, de l’offensive militaire russe en Ukraine.          La mer Baltique, zone stratégique, est devenue le centre de nombreuses attentions avec l’officialisation, en mai, des candidatures de la Suède et de la Finlande à l’OTAN, une organisation que Moscou juge hostile à ses intérêts. Une telle adhésion, bloquée pour le moment par la Turquie, ferait de la mer Baltique un « lac OTAN », les autres pays riverains, en dehors de la Russie, faisant déjà partie de ce bloc. Signe du regain d’intérêt pour cette région, le chef d’état-major américain, le général Mark Milley, s’est rendu samedi à Stockholm à bord de l’USS Kearsarge, un puissant porte-hélicoptère conçu pour déployer des forces sur des rivages ennemis.                    Lire aussi :  Finlande, Suède : la renaissance de l’OTAN ?                       11:17   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa        Le chancelier et sa prédécesseure ont, à un jour d’intervalle, rejeté toute accusation de complaisance à l’égard de Moscou comme tout manque de solidarité passé ou présent envers Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa                       10:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Céréales bloquées : les efforts de médiation de la Turquie n’ont pas permis de résoudre la question de l’acheminement        Montée en épingle par la diplomatie turque, la visite à Ankara, mercredi 8 juin, de Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, n’a pas permis de faire avancer d’un pouce la question de l’acheminement de plusieurs millions de tonnes de blé bloquées dans les ports ukrainiens depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : échec de la médiation turque sur la crise du blé                       09:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine pourrait reprendre Sievierodonetsk « en deux, trois jours » avec des armes occidentales de longue portée, selon le gouverneur local        L’Ukraine pourrait reprendre la ville-clé de Sievierodonetsk « en deux, trois jours », dès qu’elle disposera d’armes d’artillerie « de longue portée », a estimé jeudi Serhi Haïdaï, gouverneur de cette région de l’est de l’Ukraine. L’armée russe tente depuis des semaines de s’emparer de cette ville industrielle de la région de Louhansk, importante pour le contrôle de l’ensemble du bassin minier du Donbass.          Selon le gouverneur Haïdaï, la situation était jeudi « très dynamique », avec des combats de rue et des bombardements russes « constants » sur les zones encore contrôlées par les Ukrainiens. « C’est une bataille très dure, très difficile, probablement une des plus difficiles de cette guerre », avait estimé mercredi soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.           A bien des égards, le sort de notre Donbass se décide là.           Les Ukrainiens ne cessent de réclamer des systèmes de lance-roquettes de longue portée aux Occidentaux, et en plus grand nombre. Les Etats-Unis ont déjà annoncé l’envoi de quatre systèmes d’artillerie de précision Himars à Kiev – d’une portée de quelque 80 km, soit légèrement supérieure à celle des systèmes analogues russes, selon les experts. Il faut environ une trentaine de soldats pour maœuvrer ces quatre lance-roquettes, et Washington veut s’assurer que les soldats ukrainiens maîtrisent bien ces systèmes avant de leur en envoyer davantage, a déclaré mercredi le chef d’état-major américain, le général Mark Milley.          Le Royaume-Uni a aussi annoncé l’envoi d’un système similaire de lance-roquettes, dit MLRS.                                     Trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un soldat ukrainien regarde l’écran d’un drone montrant les positions des troupes russes lors de combats sur la ligne de front à Sievierodonetsk, le 8 juin 2022.   OLEKSANDR RATUSHNIAK / AP Photo          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les soldats ukrainiens livrent à Sievierodonetsk l’une des « batailles les plus difficiles » depuis le début de la guerre pour résister aux forces russes, qui contrôlent désormais une grande partie de cette ville stratégique de l’Est où, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, se joue « le sort » de la région du Donbass.La ville voisine de Lyssytchansk est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne, mais subit des bombardements « puissants et chaotiques », a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui accuse les forces russes de viser « délibérément » les hôpitaux et les centres de distribution d’aide humanitaire.A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvés dans des bâtiments de la ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe. Piotr Andriouchtchenko a déclaré, sur Telegram, que les corps sont conduits dans une « caravane de la mort sans fin » vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.Lors d’un entretien avec des chefs d’entreprise américains, mercredi, Volodymyr Zelensky a déclaré que la participation de Moscou aux négociations « n’est tout simplement pas possible maintenant, car la Russie peut encore sentir sa puissance ». « Nous devons affaiblir la Russie et le monde est censé le faire », a-t-il clamé.Les sanctions imposées à Moscou sont en train d’anéantir une quinzaine d’années de progrès économique de la Russie et trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la finance internationale (IFF) publié mercredi. L’IIF prévoit une contraction de l’économie russe de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.Plus de cent jours après l’offensive russe, les conséquences de la guerre continuent de s’aggraver dans le monde, touchant 1,6 milliard de personnes, a alerté, mercredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de céréales, notamment de blé. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touchés et craignent de graves crises alimentaires.La guerre a poussé quelque 6,5 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays et fait des milliers de morts : au moins 4 200 civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres réels « considérablement plus élevés », et des milliers de militaires, même si les belligérants communiquent rarement sur leurs pertes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Timothy Snyder : « Hier comme aujourd’hui, c’est en Ukraine que se joue la sécurité de l’Europe »         Décryptages. Menacés d’enlisement sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur stratégie         Chronique. « Pour les Etats-Unis, il n’est pas question de laisser Poutine les détourner de leur principal objectif stratégique : l’endiguement de la Chine »         Décryptages. Ukraine, Russie, Poutine et politique de défense : Angela Merkel ne regrette rien         Enquête. Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique                          Trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-09T14:46:30+00:00","coverageEndTime":"2022-06-10T02:46:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","description":"Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-09T14:46:30+00:00"
,"endDate":"2022-06-10T02:46:30+00:00"
  Timothy Snyder est un historien am\u00e9ricain, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et de la Shoah. Il est professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Yale (Connecticut) et chercheur \u00e0 l\u2019Institut des sciences humaines \u00e0 Vienne (Autriche). Auteur d\u2019une quinzaine d\u2019ouvrages, tous parus en fran\u00e7ais chez Gallimard, Timothy Snyder a publi\u00e9 une nouvelle \u00e9dition de son \u0153uvre ma\u00eetresse, Terres de sang. L\u2019Europe entre Hitler et Staline (Gallimard, traduit de l\u2019anglais par Pierre-Emmanuel Dauzat, 752 p., 32\u00a0euros).                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Timothy Snyder\u00a0: \u00ab\u00a0Si l\u2019Occident ne fait pas front commun pour aider l\u2019Ukraine, Moscou et P\u00e9kin y ve...","dateModified":"2022-06-09T16:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:48:00+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien manipule une radio lors de combats sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Sievierodonetsk (oblast de Louhansk), le 8\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/b6bb1dc_1654786673278-6a634cf-1654776846039-373762.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-09T16:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:37:06+00:00","articleBody":"     Le produit int\u00e9rieur brut de l\u2019Ukraine s\u2019est effondr\u00e9 de 15,1\u00a0% au premier trimestre 2022 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, sous l\u2019effet de la guerre avec la Russie, selon des donn\u00e9es publi\u00e9es, jeudi, par le service d\u2019Etat des statistiques. Si le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) anticipe une chute encore plus marqu\u00e9e du PIB ukrainien, de 35\u00a0% cette ann\u00e9e, le ministre des finances, Sergii Marchenko, avait dit s\u2019attendre mi-mai dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse \u00e0 une chute \u00ab\u00a0de 45\u00a0% \u00e0 50\u00a0%\u00a0\u00bb en\u00a02022. L\u2019inflation a par ailleurs recul\u00e9 en Ukraine au mois de mai \u00e0 2,7\u00a0%, atteignant toutefois 18\u00a0% sur un an, a annonc\u00e9, jeudi, le service d\u2019Etat ukrainien des statistiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PIB de l\u2019Ukraine s\u2019est effondr\u00e9 de 15,1\u00a0% au premier trimestre 2022","dateModified":"2022-06-09T16:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:02:01+00:00","articleBody":"     Sous l\u2019effet de la guerre en Ukraine, les crises alimentaires se sont aggrav\u00e9es, avec pour cons\u00e9quence attendue en\u00a02022 une hausse substantielle de la facture pour les pays importateurs, due \u00e0 la flamb\u00e9e des prix des c\u00e9r\u00e9ales et des engrais, alerte l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO). Dans son rapport Perspectives de l\u2019alimentation publi\u00e9 jeudi, elle estime\u00a0:           Les d\u00e9penses mondiales d\u2019importations alimentaires devraient enregistrer une hausse de 51\u00a0milliards de dollars [48\u00a0milliards d\u2019euros] par rapport \u00e0\u00a02021, dont 49\u00a0milliards du seul fait de la progression des prix. (\u2026) Cette hausse attendue s\u2019explique en premier lieu par l\u2019envol\u00e9e des prix et des frais de transport plut\u00f4t que par l\u2019augmentation des volumes. (\u2026) En\u00a02022, la production mondiale des principales esp\u00e8ces c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res devrait reculer pour la premi\u00e8re fois en quatre\u00a0ans, de m\u00eame que leur utilisation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire, en d\u00e9clin pour la premi\u00e8re fois en vingt\u00a0ans.           La production mondiale de bl\u00e9 devrait ainsi l\u00e9g\u00e8rement refluer, \u00e0 771\u00a0millions de tonnes, selon la FAO, dans un contexte tendu, avec des r\u00e9coltes plus incertaines du fait de la s\u00e9cheresse, comme en Inde, et du fait de la guerre en Ukraine, o\u00f9 d\u2019apr\u00e8s l\u2019Association ukrainienne des producteurs de grains la production baissera d\u2019au moins 40\u00a0%, avec des exportations diminu\u00e9es de moiti\u00e9 (\u00e0 10\u00a0millions de tonnes).          Selon l\u2019organisation onusienne\u00a0:           Le constat a de quoi inqui\u00e9ter\u00a0: bon nombre de pays vuln\u00e9rables d\u00e9pensent davantage sans toutefois recevoir plus de nourriture. (\u2026) Ce sont des signes alarmants du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, car ils indiquent que les importateurs ont du mal \u00e0 financer ces co\u00fbts internationaux toujours plus \u00e9lev\u00e9s, ce qui annonce peut-\u00eatre la fin de leur r\u00e9silience face \u00e0 la hausse des prix.           Cependant, temp\u00e8re l\u2019organisation, la consommation directe de c\u00e9r\u00e9ales pour l\u2019alimentation humaine ne devrait pas \u00eatre touch\u00e9e, car \u00ab\u00a0le fl\u00e9chissement viendrait d\u2019une diminution de l\u2019utilisation du bl\u00e9, des c\u00e9r\u00e9ales secondaires et du riz pour l\u2019alimentation animale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bon nombre de pays vuln\u00e9rables d\u00e9pensent davantage sans toutefois recevoir plus de nourriture\u00a0\u00bb, a...","dateModified":"2022-06-09T16:24:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:33:50+00:00","articleBody":"     Le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a promis, jeudi au Parlement, de soutenir une production plus \u00e9lev\u00e9e dans les mines de charbon du pays, afin de faire baisser les prix du chauffage et de l\u2019\u00e9nergie qui ont grimp\u00e9 en fl\u00e8che depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, pays voisin, et l\u2019annonce des efforts de l\u2019Union europ\u00e9enne pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux sources d\u2019\u00e9nergie russes. Cependant, cet engagement va \u00e0 l\u2019encontre des obligations de la Pologne en mati\u00e8re de changement climatique et des mesures progressives qu\u2019elle avait prises pour r\u00e9duire la production et l\u2019utilisation du charbon, afin de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre polonais demande plus de charbon pour r\u00e9duire les co\u00fbts de chauffage","dateModified":"2022-06-09T15:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:33:02+00:00","articleBody":"           Les restes de voitures \u00e9ventr\u00e9es, lors de combats sur la ligne de front \u00e0 Sievierodonetsk, gisent le long d\u2019une route, le 8 juin 2022. OLEKSANDRE RATUSHNIAK \/ AP PHOTO       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/84db69b_1654786975663-64714bd-1654777513014-373786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-09T15:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:19:47+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni s\u2019est dit, jeudi, \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce de la condamnation \u00e0 mort de deux combattants britanniques par les s\u00e9paratistes prorusses en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons que les prisonniers de guerre ne devraient pas \u00eatre exploit\u00e9s pour des raisons politiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson, tandis que la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter un \u00ab\u00a0simulacre de jugement sans aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb du sort r\u00e9serv\u00e9 aux combattants britanniques condamn\u00e9s \u00e0 mort en Ukr...","dateModified":"2022-06-09T15:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:16:56+00:00","articleBody":"     Les chefs d\u2019Etat-major fran\u00e7ais et russe, Thierry Burkhard et Valeri Guerassimov, se sont entretenus, jeudi, par t\u00e9l\u00e9phone et ont \u00e9voqu\u00e9 le conflit en Ukraine ainsi que la situation au Sahel, a annonc\u00e9 Moscou. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a expliqu\u00e9 que cette conversation avait eu lieu \u00e0 l\u2019initiative de la partie fran\u00e7aise, sans plus de d\u00e9tails sur le contenu de l\u2019\u00e9change.          Le dernier entretien t\u00e9l\u00e9phonique annonc\u00e9 publiquement entre Thierry Burkhard et Valeri Guerassimov remontait au 4\u00a0mars, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Depuis, la France a livr\u00e9 des armes \u00e0 Kiev, notamment des canons automoteurs Caesar, fleurons de l\u2019industrie de l\u2019armement fran\u00e7aise. Les relations entre Moscou et Paris sont, par ailleurs, tendues au Sahel, le France accusant le Kremlin d\u2019avoir d\u00e9ploy\u00e9 au Mali les mercenaires du Groupe Wagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les chefs d\u2019Etat-major fran\u00e7ais et russe se sont entretenus au sujet du conflit en Ukraine","dateModified":"2022-06-09T15:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:10:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00ab\u00a0travaille activement\u00a0\u00bb \u00e0 organiser une visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud), \u00e0 laquelle l\u2019Ukraine s\u2019est de nouveau oppos\u00e9e, jeudi, tant que le site est occup\u00e9 par les Russes. le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance onusienne, Rafael Grossi, a d\u00e9clar\u00e9 devant le conseil des gouverneurs r\u00e9uni cette semaine au si\u00e8ge de Vienne\u00a0:           Il ne s\u2019agit pas de vouloir ou souhaiter cette mission, c\u2019est une obligation du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine comme du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019AIEA.                     Selon lui, \u00ab\u00a0la situation actuelle est intenable\u00a0\u00bb, alors que des travaux de maintenance essentiels sont sans cesse repouss\u00e9s, que l\u2019\u00e9quipement vital n\u2019est pas d\u00e9livr\u00e9 et que le risque d\u2019un accident augmente. Le chef de l\u2019Agence a \u00e9galement exprim\u00e9 \u00ab\u00a0sa vive inqui\u00e9tude quant aux conditions de travail extr\u00eamement stressantes\u00a0\u00bb endur\u00e9es par le personnel ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est pour cela que des experts de l\u2019AIEA doivent se rendre\u00a0\u00bb sur place, a insist\u00e9 M.\u00a0Grossi, pr\u00e9cisant qu\u2019il \u00ab\u00a0travaille activement \u00e0 arranger une mission\u00a0\u00bb.          Kiev a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, jeudi, son opposition \u00e0 cette visite qui \u00ab\u00a0l\u00e9gitimerait aux yeux de la communaut\u00e9 internationale l\u2019occupation\u00a0\u00bb du site par les forces russes, a \u00e9crit sur Telegram l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA pr\u00e9pare une visite de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-06-09T15:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:56:38+00:00","articleBody":"     La Finlande envisage de modifier sa l\u00e9gislation afin d\u2019autoriser la construction de barri\u00e8res \u00e0 sa fronti\u00e8re orientale avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement, jeudi. Le pays nordique, actuellement candidat \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), partage 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres de territoire avec la Russie. Elle a renforc\u00e9 sa s\u00e9curit\u00e9, de crainte que Moscou ne tente de faire pression en envoyant des demandeurs d\u2019asile \u00e0 ses fronti\u00e8res.          Les modifications envisag\u00e9es visent notamment \u00e0 permettre de concentrer la r\u00e9ception des demandes d\u2019asile uniquement \u00e0 des points d\u2019entr\u00e9e sp\u00e9cifiques. En vertu des r\u00e8gles europ\u00e9ennes en vigueur, les migrants ont le droit de demander l\u2019asile \u00e0 n\u2019importe quel point d\u2019entr\u00e9e d\u2019un pays membre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Les amendements permettraient \u00e9galement l\u2019\u00e9rection de cl\u00f4tures, ainsi que de nouvelles routes pour faciliter les patrouilles frontali\u00e8res c\u00f4t\u00e9 finlandais.          La ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Krista Mikkonen, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Plus tard, le gouvernement prendra une d\u00e9cision concernant des barri\u00e8res frontali\u00e8res pour les zones critiques de la fronti\u00e8re orientale, sur la base de l\u2019\u00e9valuation des gardes-fronti\u00e8res finlandais.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande envisage d\u2019\u00e9riger des barri\u00e8res \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Russie ","dateModified":"2022-06-09T15:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:39:59+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques bas\u00e9e \u00e0 Paris, jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019invasion de son pays par la Russie constituait une menace pour l\u2019environnement et pourrait entra\u00eener une pollution dangereuse de la mer d\u2019Azov et de la mer Noire. Le pr\u00e9sident ukrainien a insist\u00e9 aupr\u00e8s des ministres sur la n\u00e9cessit\u00e9 de sevrer les Etats du gaz naturel russe au profit de l\u2019\u00e9nergie verte.                    Volodymyr Zelensky a \u00e9galement annonc\u00e9 sur Twitter avoir eu une conversation avec le premier ministre du Mont\u00e9n\u00e9gro, Dritan Abazovic, au sujet des progr\u00e8s de leurs pays sur la voie de l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 avoir \u00ab\u00a0\u00e9tabli des plans pour la future coop\u00e9ration bilat\u00e9rale et r\u00e9gionale\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019invasion de son pays par la Russie pourrait entra\u00eener une pollution dangereuse de la mer d\u2019Azov...","dateModified":"2022-06-09T15:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:17:29+00:00","articleBody":"     Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, jeudi, pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.          \u00ab\u00a0La cour supr\u00eame de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d a condamn\u00e9 \u00e0 mort les Britanniques Aiden Aslin et Shaun Pinner et le Marocain Brahim Saadoun, accus\u00e9s d\u2019avoir particip\u00e9 aux combats comme mercenaires\u00a0\u00bb, a relay\u00e9 l\u2019agence de presse officielle russe TASS. Les trois accus\u00e9s vont \u00ab\u00a0faire appel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 TASS Pavel Kossovan, l\u2019avocat de l\u2019un des trois hommes. Selon TASS, MM.\u00a0Pinner et Saadoun avaient plaid\u00e9 non coupable, mercredi, aux accusations de \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb, mais reconnu leur participation aux combats \u00ab\u00a0visant \u00e0 la prise violente du pouvoir\u00a0\u00bb.          La famille d\u2019Aiden Aslin avait expliqu\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que ce dernier avait d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en Ukraine en\u00a02018, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 sa petite amie et s\u2019est finalement install\u00e9 \u00e0 Mykola\u00efv. Il avait d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre les marines ukrainiens et a servi dans cette unit\u00e9 pendant pr\u00e8s de quatre\u00a0ans. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas, contrairement \u00e0 la propagande du Kremlin, un volontaire, un mercenaire ou un espion. Aiden faisait des plans pour son avenir en dehors de l\u2019arm\u00e9e, mais, comme tous les Ukrainiens, sa vie a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e par l\u2019invasion barbare de Poutine\u00a0\u00bb, selon sa famille.          La famille de Shaun Pinner avait elle aussi expliqu\u00e9 que celui-ci n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0ni un volontaire ni un mercenaire, mais [qu\u2019il servait] officiellement dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation ukrainienne\u00a0\u00bb. Il s\u2019\u00e9tait install\u00e9 en Ukraine en\u00a02018 et a \u00e9pous\u00e9 une Ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk","dateModified":"2022-06-09T15:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T13:43:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEt que se passe t-il actuellement dans la r\u00e9gion de Kherson  ? \r\nMerci pour votre super travail.     Stodil         Bonjour Stodil,          La ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, est sous le contr\u00f4le des Russes depuis le mois de mars. Sur l\u2019ensemble de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, Kiev a accus\u00e9 Moscou, mardi, d\u2019y d\u00e9tenir pr\u00e8s de 600\u00a0Ukrainiens.          Selon Tamila Tasheva, repr\u00e9sentante du pr\u00e9sident ukrainien pour la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne frontali\u00e8re de Kherson et qui a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, il s\u2019agit \u00ab\u00a0essentiellement de journalistes et militants\u00a0\u00bb qui ont organis\u00e9 \u00ab\u00a0des rassemblements proukrainiens \u00e0 Kherson et dans sa r\u00e9gion\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019occupation de ce territoire par les Russes. \u00ab\u00a0Selon nos informations, ils sont d\u00e9tenus dans des conditions inhumaines et sont victimes de torture\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Tasheva sans donner de d\u00e9tails. Une partie des Ukrainiens d\u00e9tenus dans la r\u00e9gion de Kherson a, ensuite, \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e dans des prisons en Crim\u00e9e, selon la m\u00eame source.          Sur le terrain, les forces russes intensifiaient leurs op\u00e9rations au nord-ouest de l\u2019oblast, selon le dernier rapport de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), dat\u00e9 de jeudi matin. Il s\u2019agirait, selon la m\u00eame source, d\u2019une r\u00e9ponse des Russes \u00e0 de r\u00e9centes contre-attaques des forces ukrainiennes. Le think tank am\u00e9ricain rapporte \u00e9galement des informations de la direction g\u00e9n\u00e9rale des renseignements ukrainiens (GUR) selon laquelle les autorit\u00e9s mises en place par les Russes dans les territoires occup\u00e9s continuent de pr\u00e9parer l\u2019int\u00e9gration de ces derniers \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          Selon la GUR, les autorit\u00e9s prorusses de Kherson m\u00e8nent de faux sondages aupr\u00e8s des habitants dans l\u2019intention d\u2019organiser un \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb pour l\u2019annexion de la r\u00e9gion. Le rapport d\u00e9crit des appels re\u00e7us par les habitants de la part de personnes non identifi\u00e9es posant des questions \u00ab\u00a0manipulatrices\u00a0\u00bb afin \u00ab\u00a0d\u2019influencer\u00a0\u00bb leurs opinions sur la Russie, la guerre, l\u2019occupation de leur territoire et le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","dateModified":"2022-06-09T14:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T13:03:53+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, prononce un discours au Blackpool and The Fylde College. PETER BYRNE \/ AP           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a mis en garde contre toute volont\u00e9 de la part des Occidentaux de pousser l\u2019Ukraine \u00e0 accepter un \u00ab\u00a0mauvais\u00a0\u00bb compromis avec la Russie. \u00ab\u00a0Encourager une mauvaise paix en Ukraine, c\u2019est encourager Poutine et encourager tous ceux dans le monde qui pensent que l\u2019agression paie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant dans un discours \u00e0 Blackpool, dans le nord-ouest de l\u2019Angleterre. \u00ab\u00a0Cela serait une erreur et ouvrirait la porte \u00e0 plus de conflits, plus d\u2019instabilit\u00e9, plus d\u2019incertitude dans le monde et donc plus de difficult\u00e9s \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il dit \u00ab\u00a0savoir que certains estiment (\u2026) que le prix du soutien aux Ukrainiens est d\u00e9sormais trop \u00e9lev\u00e9 et qu\u2019il faudrait les encourager \u00e0 accepter ce que Poutine demande\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0abandonner les Ukrainiens serait moralement r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne va jamais r\u00e9ussir \u00e0 assujettir l\u2019Ukraine et plus t\u00f4t il le comprendra, mieux ce sera, et il ne faut pas le laisser arriver \u00e0 un succ\u00e8s partiel en avalant une partie du pays comme il l\u2019a fait auparavant et d\u00e9clarer un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/16483fb_c10faedb47514dffa74f3a899a6b809c-c10faedb47514dffa74f3a899a6b809c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Abandonner les Ukrainiens serait moralement r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb, confirme Boris Johnson","dateModified":"2022-06-09T13:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T11:08:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 cent soldats ukrainiens\u00a0\u00bb\u00a0sont tu\u00e9s et\u00a0\u00ab\u00a0cinq cents bless\u00e9s chaque jour\u00a0\u00bb\u00a0dans les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre  de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov. Le ministre a donn\u00e9 ces chiffres alors que la bataille continue \u00e0 faire rage dans le Donbass, et notamment dans la r\u00e9gion des localit\u00e9s de Sievierodonetsk et Lyssytchansk. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait dit le 1er\u00a0juin que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne perdait entre soixante \u00e0 cent soldats par jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 cent soldats ukrainiens tu\u00e9s et cinq cents bless\u00e9s chaque jour\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T11:20:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T10:36:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9, jeudi, l\u2019exclusion de la Russie de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO), sur fond d\u2019accusations de Kiev de blocage et de vol des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par Moscou. \u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir de discussion pour prolonger l\u2019adh\u00e9sion de la Russie \u00e0 la FAO. Quelle y serait la place de la Russie si elle provoque la famine pour au moins 400\u00a0millions de personnes, voire plus d\u2019un milliard\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Zelensky dans un discours en visioconf\u00e9rence lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE).          L\u2019Ukraine a besoin de garanties s\u00e9curitaires afin de reprendre ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de ses ports de la mer Noire et \u00e9carter la menace d\u2019une crise alimentaire mondiale, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident du Conseil italien, Mario Draghi, lors de cette r\u00e9union de l\u2019OCDE. Les exp\u00e9ditions d\u2019Ukraine, l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, ont fortement chut\u00e9 depuis l\u2019invasion du pays, en f\u00e9vrier, et le blocus russe affectant ses ports, faisant craindre une crise alimentaire dans les pays les plus vuln\u00e9rables. \u00ab\u00a0Nous devons d\u00e9bloquer les millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales qui sont coinc\u00e9es l\u00e0-bas \u00e0 cause du conflit. Les efforts de m\u00e9diation des Nations unies et de la Turquie sont des \u00e9tapes importantes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mario Draghi dans un discours prononc\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019OCDE \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Nous devons offrir au pr\u00e9sident [Volodymyr Zelensky] les garanties dont il a besoin pour que les ports ne soient pas attaqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande l\u2019exclusion de la Russie de la FAO, laquelle alerte sur la flamb\u00e9e du prix d...","dateModified":"2022-06-09T14:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T10:04:57+00:00","articleBody":"     Plusieurs dizaines de navires russes prenaient part, jeudi, \u00e0 des exercices militaires en mer Baltique, sur fond de tensions croissantes autour de cette \u00e9tendue strat\u00e9gique, o\u00f9 l\u2019OTAN m\u00e8ne aussi des man\u0153uvres actuellement. \u00ab\u00a0Dans le cadre de cet exercice, des groupes navals tactiques de la flotte de la Baltique ont quitt\u00e9 leurs bases et se sont d\u00e9ploy\u00e9s dans des zones sp\u00e9cifiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Selon lui, environ soixante navires et quarante avions et h\u00e9licopt\u00e8res prennent part \u00e0 ces man\u0153uvres, qui se d\u00e9roulent \u00e9galement sur terre, dans des centres d\u2019entra\u00eenement de l\u2019enclave russe de Kaliningrad. Mardi, une vingtaine de navires russes avaient d\u00e9j\u00e0 pris part \u00e0 un exercice dans cette zone.          Les exercices russes sont op\u00e9r\u00e9s alors que l\u2019OTAN m\u00e8ne depuis dimanche des man\u0153uvres navales annuelles d\u2019envergure en mer Baltique, baptis\u00e9es \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb, qui doivent durer jusqu\u2019au 17\u00a0juin. Cette intense activit\u00e9 militaire s\u2019inscrit dans un contexte de vives tensions entre Moscou et les pays occidentaux depuis le lancement, le 24\u00a0f\u00e9vrier, de l\u2019offensive militaire russe en Ukraine.          La mer Baltique, zone strat\u00e9gique, est devenue le centre de nombreuses attentions avec l\u2019officialisation, en mai, des candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, une organisation que Moscou juge hostile \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats. Une telle adh\u00e9sion, bloqu\u00e9e pour le moment par la Turquie, ferait de la mer Baltique un \u00ab\u00a0lac OTAN\u00a0\u00bb, les autres pays riverains, en dehors de la Russie, faisant d\u00e9j\u00e0 partie de ce bloc. Signe du regain d\u2019int\u00e9r\u00eat pour cette r\u00e9gion, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, s\u2019est rendu samedi \u00e0 Stockholm \u00e0 bord de l\u2019USS Kearsarge, un puissant porte-h\u00e9licopt\u00e8re con\u00e7u pour d\u00e9ployer des forces sur des rivages ennemis.                    Lire aussi :  Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Man\u0153uvres russes en mer Baltique, en pleines tensions avec l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-09T10:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T09:17:17+00:00","articleBody":"     Le chancelier et sa pr\u00e9d\u00e9cesseure ont, \u00e0 un jour d\u2019intervalle, rejet\u00e9 toute accusation de complaisance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou comme tout manque de solidarit\u00e9 pass\u00e9 ou pr\u00e9sent envers Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa","dateModified":"2022-06-09T09:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T08:25:27+00:00","articleBody":"     Mont\u00e9e en \u00e9pingle par la diplomatie turque, la visite \u00e0 Ankara, mercredi 8\u00a0juin, de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, n\u2019a pas permis de faire avancer d\u2019un pouce la question de l\u2019acheminement de plusieurs millions de tonnes de bl\u00e9 bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9chec de la m\u00e9diation turque sur la crise du bl\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es\u00a0: les efforts de m\u00e9diation de la Turquie n\u2019ont pas permis de r\u00e9soudre la questio...","dateModified":"2022-06-09T08:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T07:34:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine pourrait reprendre la ville-cl\u00e9 de Sievierodonetsk \u00ab\u00a0en deux, trois jours\u00a0\u00bb, d\u00e8s qu\u2019elle disposera d\u2019armes d\u2019artillerie \u00ab\u00a0de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 jeudi Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine. L\u2019arm\u00e9e russe tente depuis des semaines de s\u2019emparer de cette ville industrielle de la r\u00e9gion de Louhansk, importante pour le contr\u00f4le de l\u2019ensemble du bassin minier du Donbass.          Selon le gouverneur Ha\u00efda\u00ef, la situation \u00e9tait jeudi \u00ab\u00a0tr\u00e8s dynamique\u00a0\u00bb, avec des combats de rue et des bombardements russes \u00ab\u00a0constants\u00a0\u00bb sur les zones encore contr\u00f4l\u00e9es par les Ukrainiens. \u00ab\u00a0C\u2019est une bataille tr\u00e8s dure, tr\u00e8s difficile, probablement une des plus difficiles de cette guerre\u00a0\u00bb, avait estim\u00e9 mercredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.           A bien des \u00e9gards, le sort de notre Donbass se d\u00e9cide l\u00e0.           Les Ukrainiens ne cessent de r\u00e9clamer des syst\u00e8mes de lance-roquettes de longue port\u00e9e aux Occidentaux, et en plus grand nombre. Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars \u00e0 Kiev \u2013 d\u2019une port\u00e9e de quelque 80\u00a0km, soit l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes analogues russes, selon les experts. Il faut environ une trentaine de soldats pour ma\u0153uvrer ces quatre lance-roquettes, et Washington veut s\u2019assurer que les soldats ukrainiens ma\u00eetrisent bien ces syst\u00e8mes avant de leur en envoyer davantage, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          Le Royaume-Uni a aussi annonc\u00e9 l\u2019envoi d\u2019un syst\u00e8me similaire de lance-roquettes, dit MLRS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine pourrait reprendre Sievierodonetsk \u00ab\u00a0en deux, trois jours\u00a0\u00bb avec des armes occidentales de...","dateModified":"2022-06-09T09:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T06:26:22+00:00","articleBody":"     Le parquet de Marseille a ouvert une enqu\u00eate qui pourrait aboutir \u00e0 la confiscation d\u00e9finitive de l\u2019Amore-Vero, un yacht estim\u00e9 \u00e0 plus de 120\u00a0millions d\u2019euros, \u00ab\u00a0gel\u00e9\u00a0\u00bb depuis les sanctions de son pr\u00e9sum\u00e9 propri\u00e9taire, Igor Setchine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 une premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 la premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe","dateModified":"2022-06-09T06:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T05:44:41+00:00","articleBody":"                     Des amis et la famille assistent, le 9 juin 2022 \u00e0 l'a\u00e9roport du\u00a0Bourget, \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de rapatriement du corps du journaliste fran\u00e7ais de la cha\u00eene d'information BFM-TV Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 en Ukraine. JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/baaddf5_1654753329801-imhoff.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","dateModified":"2022-06-09T05:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T05:40:09+00:00","articleBody":"     La d\u00e9pouille du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 en Ukraine, est arriv\u00e9e dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi en France, accueillie par des membres de sa famille, des proches et la ministre de la culture, Rima Abdul-Malak, a constat\u00e9 un photographe de l\u2019Agence France-Presse.          Devant son cercueil drap\u00e9 de noir, un moment de recueillement a eu lieu sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport du\u00a0Bourget, o\u00f9 son corps est arriv\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0un peu plus de 3\u00a0heures\u00a0\u00bb\u00a0du matin, ont pr\u00e9cis\u00e9 les journalistes de la cha\u00eene d\u2019info en continu BFM-TV. Mercredi en fin de matin\u00e9e, ses coll\u00e8gues de BFM-TV avaient observ\u00e9 une minute de silence en m\u00e9moire du journaliste tu\u00e9 le 30 mai par un \u00e9clat d\u2019obus. Un hommage lui sera, en outre, rendu vendredi \u00e0 18 h 30 place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019appel de Reporters sans fronti\u00e8res (RSF), notamment. Sa famille, ses amis et ses coll\u00e8gues seront pr\u00e9sents.          Les deux personnes qui faisaient \u00e9quipe avec Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff en Ukraine pour BFM-TV, le reporter Maxime Brandstaetter et la journaliste-traductrice ukrainienne Oksana Leuta, sont pour leur part rentr\u00e9s en France le 3 juin. \u00ab\u00a0Ses parents sont venus nous accueillir \u00e0 la descente de l\u2019avion, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res personnes que j\u2019ai vues et ce n\u2019\u00e9tait pas facile\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9, dimanche, sur BFM-TV, M.\u00a0Brandstaetter, visiblement tr\u00e8s \u00e9mu. \u00ab\u00a0Je sentais que je lui devais \u00e7a, de parler \u00e0 ses parents, d\u2019\u00e9changer avec eux, de me rapprocher d\u2019eux, de me sentir proche, d\u2019embrasser sa m\u00e8re\u00a0\u00bb, a poursuivi le reporter. Oksana Leuta a, elle, jug\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0tr\u00e8s important que le monde entier entende ce qui s\u2019est pass\u00e9 avec Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0\u00bb.          Ag\u00e9 de 32 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff travaillait pour BFM-TV depuis six ans et effectuait l\u00e0 sa deuxi\u00e8me mission en Ukraine, comme journaliste reporter d\u2019images (JRI).\u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e. Il pesait chaque minute de sa mission\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019antenne Marc-Olivier Fogiel, directeur g\u00e9n\u00e9ral de BFM-TV, juste apr\u00e8s l\u2019annonce de sa mort.                    Lire aussi :  La r\u00e9daction de BFM-TV sous le choc apr\u00e8s la mort d\u2019un de ses journalistes en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas du tout une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corps du journaliste tu\u00e9 en Ukraine rapatri\u00e9 en France","dateModified":"2022-06-09T06:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:49:08+00:00","articleBody":"     Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire \u2013 \u00e0 commencer par celui d\u2019Odessa, principal port du pays \u2013 paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, notamment de bl\u00e9, dont elle \u00e9tait avant la guerre en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur mondial. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          Quelque 20\u00a0millions \u00e0 25\u00a0millions de tonnes sont actuellement bloqu\u00e9es, des quantit\u00e9s qui pourraient tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0\u00a0l\u2019automne\u00a0\u00bb pour atteindre 75\u00a0millions de tonnes, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Alors que Moscou accuse les Occidentaux d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de cette p\u00e9nurie en raison de leurs sanctions, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a rencontr\u00e9 mercredi son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, \u00e0 Ankara pour discuter de \u00ab\u00a0corridors maritimes s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb, qui permettraient de reprendre les transports de c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire.          A la demande des Nations unies (ONU), la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Lavrov a assur\u00e9 que la Russie \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires qui quittent les ports ukrainiens (\u2026) en coop\u00e9ration avec nos coll\u00e8gues turcs\u00a0\u00bb.          Pour M.\u00a0\u00c7avusoglu, la demande de Moscou de lever les sanctions qui frappent indirectement ses exportations agricoles, pour faciliter les exportations ukrainiennes, \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb. Il a cit\u00e9 sp\u00e9cifiquement les exportations \u00ab\u00a0de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais\u00a0\u00bb russes, qui ne sont pas directement vis\u00e9es par les sanctions occidentales mais qui sont, de fait, emp\u00each\u00e9es par la suspension des \u00e9changes bancaires et financiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Impasse sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-06-09T05:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:37:18+00:00","articleBody":"     Les soldats ukrainiens livrent \u00e0 Sievierodonetsk l\u2019une des \u00ab\u00a0batailles les plus difficiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre pour r\u00e9sister aux forces russes qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais une grande partie de cette ville strat\u00e9gique de l\u2019Est, o\u00f9, selon le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, se joue \u00ab\u00a0le sort\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion du Donbass.          \u00ab\u00a0Nous d\u00e9fendons nos positions, en infligeant des pertes importantes \u00e0 l\u2019ennemi. C\u2019est une bataille tr\u00e8s dure, tr\u00e8s difficile, probablement une des plus difficiles de cette guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e mercredi soir.          Pour la Russie, mettre la main sur cette ville serait d\u00e9terminant en vue d\u2019une conqu\u00eate de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du vaste bassin houiller du Donbass, d\u00e9j\u00e0 en partie tenu par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. \u00ab\u00a0A bien des \u00e9gards, le sort de notre Donbass se d\u00e9cide l\u00e0\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Quelques heures plus t\u00f4t, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, avait affirm\u00e9 que les forces de Moscou \u00ab\u00a0contr\u00f4laient une grande partie de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La zone industrielle est encore \u00e0 nous, il n\u2019y a pas de Russes l\u00e0-bas. Les combats se d\u00e9roulent uniquement dans les rues \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville\u00a0\u00bb, avait-il annonc\u00e9.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a encore pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, accusant les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire. \u00ab\u00a0Ils tirent avec du gros calibre, les destructions sont \u00e9normes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef avait admis que les forces ukrainiennes devraient \u00ab\u00a0peut-\u00eatre se retirer\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk.          Les forces de Moscou n\u2019ont progress\u00e9 que lentement jusqu\u2019ici, faisant dire aux analystes occidentaux que l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier avait tourn\u00e9 \u00e0 la guerre d\u2019usure, avec des avanc\u00e9es limit\u00e9es obtenues au prix de destructions massives et de lourdes pertes.          Si beaucoup de civils ont \u00e9vacu\u00e9 Sievierodonetsk et Lyssytchansk, plusieurs milliers y sont n\u00e9anmoins rest\u00e9s \u2013 des personnes \u00e2g\u00e9es, les gens s\u2019occupant d\u2019elles ou ceux n\u2019ayant pas les moyens de partir ailleurs.                Katerina fait le choix d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9e de son logement avec son mari, apr\u00e8s plus de trois mois de guerre, \u00e0 Lyssytchansk le\u00a027\u00a0mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/d2624e4_1653982884346-lyssytchansk-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0sort\u00a0\u00bb du Donbass se joue \u00e0 Sievierodonetsk, pour Zelensky","dateModified":"2022-06-09T05:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:29:00+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars \u00e0 l\u2019Ukraine, veulent s\u2019assurer que les soldats ukrainiens ma\u00eetrisent bien leurs syst\u00e8mes avant de leur en envoyer davantage, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          Le Himars est un syst\u00e8me \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0il faut certifier ces gar\u00e7ons, s\u2019assurer qu\u2019ils savent comment utiliser ces syst\u00e8mes correctement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain dans l\u2019avion le ramenant \u00e0 Washington apr\u00e8s une tourn\u00e9e en Europe. Il faut former les op\u00e9rateurs, mais aussi les soldats charg\u00e9s de la maintenance, ainsi que les officiers et sous-officiers, a-t-il expliqu\u00e9 aux journalistes l\u2019accompagnant dans sa tourn\u00e9e.          La Maison Blanche a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes Himars (des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers), un nombre correspondant \u00e0 une section d\u2019une trentaine de soldats dans l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Le Royaume Uni a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e l\u2019envoi d\u2019un syst\u00e8me similaire de lance-roquettes dit MLRS, qui est mont\u00e9 sur un blind\u00e9 lourd, \u00e0 chenille.          Le nombre limit\u00e9 de Himars et de MLRS avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 alors que les Ukrainiens apparaissent en difficult\u00e9 dans le Donbass face \u00e0 des Russes \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          Mais le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain a assur\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un choix d\u00e9cid\u00e9 en concertation avec Kiev d\u2019\u00e9quiper l\u2019artillerie ukrainienne \u00ab\u00a0une section \u00e0 la fois\u00a0\u00bb.          Avec les MLRS fournis par les Britanniques et un autre pays qu\u2019il n\u2019a pas nomm\u00e9, \u00ab\u00a0dans quelques semaines, ils auront une batterie compl\u00e8te\u00a0\u00bb, soit deux sections, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Et nous continuerons sur cette base par la suite, au gr\u00e9 des d\u00e9cisions\u00a0\u00bb de la Maison Blanche.          Les experts militaires soulignent que la port\u00e9e des Himars et des MLRS est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes analogues russes, ce qui permettrait aux forces ukrainiennes de frapper l\u2019artillerie adverse en restant hors d\u2019atteinte.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington veut s\u2019assurer que ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars sont bien utilis\u00e9s","dateModified":"2022-06-09T04:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:22:48+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, l\u2019historien am\u00e9ricain Timothy Snyder explique comment la guerre en Ukraine t\u00e9moigne de la place centrale occup\u00e9e par ce pays dans les relations entre puissances europ\u00e9ennes rivales depuis plus d\u2019un mill\u00e9naire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T04:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:16:33+00:00","articleBody":"      Les soldats ukrainiens livrent \u00e0 Sievierodonetsk l\u2019une des \u00ab\u00a0batailles les plus difficiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre pour r\u00e9sister aux forces russes qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais une grande partie de cette ville strat\u00e9gique de l\u2019Est o\u00f9, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, se joue \u00ab\u00a0le sort\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion du Donbass.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui accuse les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire.          A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9s dans des b\u00e2timents de la ville portuaire ukrainienne du Sud, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. Piotr Andriouchtchenko a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, que les corps sont conduits dans une \u00ab\u00a0caravane de la mort sans fin\u00a0\u00bb vers une morgue, des d\u00e9charges et d\u2019autres endroits.          Lors d\u2019un entretien avec des chefs d\u2019entreprise am\u00e9ricains, mercredi, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de Moscou aux n\u00e9gociations \u00ab\u00a0n\u2019est tout simplement pas possible maintenant, car la Russie peut encore sentir sa puissance\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons affaiblir la Russie et le monde est cens\u00e9 le faire\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9.          Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou sont en train d\u2019an\u00e9antir une quinzaine d\u2019ann\u00e9es de progr\u00e8s \u00e9conomique de la Russie et trois d\u00e9cennies d\u2019int\u00e9gration avec l\u2019Occident, selon un rapport de l\u2019Institut de la finance internationale (IFF) publi\u00e9 mercredi. L\u2019IIF pr\u00e9voit une contraction de l\u2019\u00e9conomie russe de 15\u00a0% cette ann\u00e9e et de 3\u00a0% suppl\u00e9mentaires en\u00a02023.          Plus de cent jours apr\u00e8s l\u2019offensive russe, les cons\u00e9quences de la guerre continuent de s\u2019aggraver dans le monde, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a alert\u00e9, mercredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, notamment de bl\u00e9. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          La guerre a pouss\u00e9 quelque 6,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays et fait des milliers de morts\u00a0: au moins 4\u00a0200\u00a0civils, selon le dernier bilan de l\u2019ONU, qui estime les chiffres r\u00e9els \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, et des milliers de militaires, m\u00eame si les bellig\u00e9rants communiquent rarement sur leurs pertes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-09T05:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:15:13+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-09T04:15:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/09/19-4">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque centrale européenne a annoncé, jeudi, l’augmentation de ses taux directeurs en juillet puis en septembre et la fin de mesures de soutien monétaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Union européenne             Inflation : la BCE annonce une série de hausses de taux à partir de juillet, une première depuis plus d’une décennie      Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque centrale européenne a annoncé, jeudi, l’augmentation de ses taux directeurs en juillet puis en septembre et la fin de mesures de soutien monétaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h25, mis à jour à 15h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La directrice de la Banque centrale européenne (BCE), la Française Christine Lagarde, le 9 juin 2022, à Amsterdam.  JOHN THYS / AFP                 La Banque centrale européenne (BCE) a décidé, jeudi 9 juin, de stopper ses mesures de soutien monétaire en mettant fin à des années de rachats d’actifs et a annoncé qu’elle relèverait en juillet ses taux directeurs pour lutter contre l’inflation – ce qui n’était pas arrivé depuis plus de dix ans. Annoncées à l’issue d’une réunion du conseil des gouverneurs, délocalisée à Amsterdam, ces décisions, largement attendues, marquent un tournant historique après des années de politique d’argent pas cher et abondant.            Alors que les autres grandes banques centrales ont déjà amorcé le resserrement de leur politique monétaire, les gardiens de l’euro « ont l’intention de relever les taux directeurs de 25 points de base lors de la réunion en juillet », avant « une autre hausse en septembre », selon le communiqué de l’institution. Il s’agira de la première hausse de taux depuis mai 2011.            Dynamique de l’inflation accélérée par la guerre en Ukraine            Depuis décembre, la BCE a été surprise par la dynamique de l’inflation, qui s’est encore accélérée à cause de la guerre en Ukraine. Elle a atteint 8,1 % sur un an en mai, avec quatorze pays (sur les dix-neuf que compte la zone euro) se situant au-dessus de cette moyenne. Du jamais-vu depuis l’instauration de la monnaie unique et un niveau quatre fois supérieur à l’objectif de la BCE, fixé à 2 %.              Le reflux espéré des prix se fait attendre : la BCE a nettement relevé, jeudi, ses prévisions d’inflation jusqu’en 2024. L’institution s’attend désormais à une inflation de 6,8 % en 2022, qui devrait ensuite ralentir à 3,5 % en 2023, mais restant, avec 2,1 %, au-dessus de l’objectif des 2 %, même en 2024. Or « si les perspectives d’inflation à moyen terme persistent ou se détériorent », une augmentation plus importante des taux, supérieure à 25 points, « sera appropriée lors de la réunion de septembre », prévient la BCE.            Depuis plusieurs semaines déjà, les « faucons » de l’institution, partisans d’une plus grande rigueur monétaire, plaident pour des hausses de 50 points de base.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’impossible équation de la Banque centrale européenne face au risque de stagflation                   D’autres banques centrales confrontées à une forte inflation, comme la Fed (la Réserve fédérale américaine) et la Banque d’Angleterre, ont déjà engagé un cycle de relèvement des taux.            Fin des rachats d’actifs            La BCE s’est enfermée dans un calendrier de resserrement monétaire très progressif et y déroger maintenant mettrait à mal sa crédibilité. Ainsi, l’institution a confirmé, jeudi, qu’elle allait mettre fin « le 1er juillet » à ses rachats nets d’actifs, un préalable avant de commencer à relever ses taux.              Fer de lance, avec les taux directeurs négatifs, de son action contre la déflation, ces programmes ont permis à la BCE d’acheter à tour de bras des obligations sur le marché pour faire baisser les coûts de financement et faire repartir l’économie. Le montant colossal de quelque 5 000 milliards d’euros d’obligations a été racheté par la BCE depuis 2015. Face à une inflation galopante, ce soutien n’est plus nécessaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inquiète de l’inflation, la Banque centrale européenne réduit son soutien monétaire                   La sortie de la politique des taux négatifs entamée en 2014, qui a suscité des flots de critiques en Allemagne notamment, est délicate. Cette politique fait que les banques sont taxées – de − 0,5 % à ce jour – sur leurs dépôts confiés aux banques centrales faute de les distribuer via des crédits.            La BCE doit veiller à ne pas casser une croissance européenne déjà sérieusement ébranlée par les conséquences de la guerre en Ukraine. L’institution a ainsi abaissé, jeudi, ses prévisions de croissance annuelle : la hausse du produit intérieur brut (PIB) devrait se limiter à 2,8 % en 2022 dans la zone euro, avant 2,1 % en 2023, contre respectivement 3,7 % et 2,8 % lors des dernières prévisions, en mars.              La BCE doit aussi être attentive à ce qu’un relèvement de taux ne débouche pas sur une fragmentation sur le marché de la dette souveraine en zone euro, autrement dit à ce que les Etats européens n’empruntent pas à des niveaux trop différents.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/09/inflation-la-bce-annonce-une-serie-de-hausses-de-taux-a-partir-de-juillet-une-premiere-depuis-plus-d-une-decennie_6129557_3234.html"},"headline":"Inflation\u00a0: la BCE annonce une s\u00e9rie de hausses de taux \u00e0 partir de juillet, une premi\u00e8re depuis plus d\u2019une d\u00e9cennie","dateCreated":"2022-06-09T15:25:27+02:00","datePublished":"2022-06-09T15:25:27+02:00","dateModified":"2022-06-09T15:48:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque centrale europ\u00e9enne a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019augmentation de ses taux directeurs en juillet puis en septembre et la fin de mesures de soutien mon\u00e9taire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/307/0/3743/1871/1342/671/60/0/328eb9a_5413596-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-5">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le Parlement européen s’est prononcé pour l’interdiction de tout moteur thermique neuf dans l’UE à partir de 2035. Les constructeurs balancent entre acceptation et inquiétude.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Industrie automobile             Par un « vote historique », le moteur à explosion appelé à disparaître en Europe      Le Parlement européen s’est prononcé pour l’interdiction de tout moteur thermique neuf dans l’UE à partir de 2035. Les constructeurs balancent entre acceptation et inquiétude.          Par Eric Béziat         Publié aujourd’hui à 12h07, mis à jour à 12h18    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des députés du Parlement européen applaudissent après avoir voté l’interdiction de tout moteur thermique neuf dans l’Union européenne à partir de 2035, à Strasbourg, le 8 juin 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               Un dernier tour de piston et puis s’en va… Le Parlement européen a voté, mercredi 8 juin, pour l’interdiction des ventes de voitures et camionnettes neuves à moteur thermique dans l’Union européenne à partir de 2035. En dehors d’une niche réservée aux voitures de luxe, plus aucun moteur à essence ou diesel ne sera autorisé, ni même aucune motorisation hybride, à gaz (GPL, GNV), à agrocarburant (éthanol, agrodiesel) ou à carburant de synthèse. Dans treize ans, en Europe, ne pourront faire l’objet d’une première immatriculation que des véhicules émettant zéro CO2 lors de leur utilisation, de fait des voitures électriques ou à hydrogène.          Ce vote de Strasbourg n’est en réalité qu’une étape. Pour être appliquée, la nouvelle régulation devra passer par le Conseil européen des ministres de l’environnement, le 28 juin, qui pourra amender le texte, puis par un « trilogue » associant la Commission européenne, les députés et le Conseil. Cette négociation ne devrait aboutir à un règlement définitif qu’à l’automne. Pourtant, le scrutin du jour est chargé de symboles. Il programme la fin d’une vaste histoire, celle du moteur à explosion, qui aura marqué la technologie, l’industrie, l’économie, la culture des pays occidentaux, puis du monde entier, depuis cent cinquante ans.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans l’industrie automobile, la longue marche vers la fin du moteur à combustion a commencé                 « La pollution fait 300 000 morts prématurées par an en Europe »          « C’était serré, mais c’est un vote historique, confirme Lucien Mathieu, porte-parole pour la France de l’ONG bruxelloise Transport & Environment (T&E). Ce bannissement total du moteur thermique, en ligne avec les recommandations du GIEC, est notre seule chance de parvenir à nos objectifs climatiques. Il nous permet de réduire notre dépendance au pétrole. Il est bon pour la qualité de l’air – je rappelle que la pollution fait 300 000 morts prématurées par an en Europe. » Seul regret de T&E : que les députés européens n’aient pas choisi d’accélérer la transition. Le règlement prévoit donc une baisse des émissions de CO2 des véhicules (par rapport à 2021) de 15 % en 2025, puis de 55 % pour les voitures particulières (50 % pour les vans) en 2030 et enfin de 100 % en 2035.          La tonalité est inverse du côté des constructeurs. « C’est une décision contre le marché, contre l’innovation et les technologies modernes », a tempêté Hildegard Müller, présidente de la puissante fédération des constructeurs allemands VDA. En Europe, au premier trimestre 2022, les ventes de voitures 100 % électriques représentaient 10 % des immatriculations. En France, la part de marché du zéro émission monte à 12 % sur les cinq premiers mois de 2022 (contre 7 % pour la même période de 2021), mais les émissions de CO2 des véhicules neufs stagnent depuis août.        Il vous reste 47.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/09/par-un-vote-historique-le-moteur-a-explosion-appele-a-disparaitre-en-europe_6129538_3234.html"},"headline":"Par un \u00ab\u00a0vote historique\u00a0\u00bb, le moteur \u00e0 explosion appel\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre en Europe","dateCreated":"2022-06-09T12:07:10+02:00","datePublished":"2022-06-09T12:07:10+02:00","dateModified":"2022-06-09T12:18:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["Climat","\u00c9nergies renouvelables","Industrie automobile","Entreprises","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Le Parlement europ\u00e9en s\u2019est prononc\u00e9 pour l\u2019interdiction de tout moteur thermique neuf dans l\u2019UE \u00e0 partir de 2035. Les constructeurs balancent entre acceptation et inqui\u00e9tude.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric B\u00e9ziat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/154/0/6000/3000/1342/671/60/0/f079d67_cde39ceada3d47d988f579438c13a4a4-cde39ceada3d47d988f579438c13a4a4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-6">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Même si le basculement vers un autre modèle ne se fera pas sans douleur, notamment en matière d’emploi, un changement rapide des modes de transport s’impose pour lutter contre le changement climatique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                             Débats          La fin du moteur thermique, un virage indispensable   Éditorial   Le Monde    Même si le basculement vers un autre modèle ne se fera pas sans douleur, notamment en matière d’emploi, un changement rapide des modes de transport s’impose pour lutter contre le changement climatique.   Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le jour même où le Parlement européen a décidé de mettre fin à la voiture à moteur thermique, le prix de l’essence a battu son record en France. Cette concomitance marque la fin d’une époque, celle d’un mode de transport individuel qui pendant plus d’un siècle a reposé sur un pétrole bon marché, sans rapport avec son coût environnemental.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une mobilité plus sobre : le défi du siècle                   En votant cette mesure, mercredi 8 juin, les députés européens ont pris une décision qui va réclamer un gigantesque effort d’adaptation de la part de l’industrie, entraîner des changements des usages de l’automobile, mais qui reste essentielle pour lutter contre le changement climatique.              Afin d’atteindre la neutralité carbone d’ici à 2050 dans le cadre de son Pacte vert, l’UE interdira la commercialisation de véhicules neufs à essence ou diesel à partir de 2035, cent cinquante ans après l’invention du moteur à combustion. Celui-ci ne disparaîtra pas des routes instantanément : en France, sur les 40 millions d’automobiles qui circulent, 99 % fonctionnent encore à l’essence ou au diesel. Il faudra plusieurs décennies pour que le parc soit entièrement électrifié, le temps que les anciens modèles arrivent en fin de vie. Raison de plus pour accélérer le calendrier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Par un « vote historique », le moteur à explosion appelé à disparaître en Europe                   Le basculement ne se fera pas sans douleur. Les constructeurs doivent déjà respecter une trajectoire de réduction des émissions de CO2 de leur gamme, sous peine de lourdes amendes. La perspective d’une interdiction totale des moteurs thermiques rend le défi encore plus compliqué.            Accompagner la transition            Rien qu’en France, l’extinction de la filière devrait aboutir à la disparition d’une centaine de milliers d’emplois, qui, non seulement ne seront pas entièrement compensés par les postes créés grâce au développement du véhicule électrique, mais qui feront aussi appel à des compétences différentes. Il sera indispensable d’accompagner cette transition par un ambitieux plan de formation et de reconversion.              Pour les acheteurs, le passage à l’électrique ne sera pas plus évident. Prix plus élevés malgré les subventions, autonomie des batteries encore limitée, lenteur du développement du réseau de bornes de recharges : les obstacles à une adoption généralisée restent nombreux. Constructeurs et pouvoirs publics vont devoir rassurer, convaincre, innover et soutenir financièrement la demande pour éviter son effondrement. Treize ans pour y parvenir reste court.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Quand je prends ma voiture seul, je le vis comme un échec » : avec les missionnaires du covoiturage                   Sur le plan de la souveraineté industrielle, la généralisation de l’électrique va également nécessiter une accélération de la localisation européenne de la fabrication des batteries. Pour optimiser l’impact environnemental, il faudra aussi disposer d’une production d’énergie décarbonée plus importante qu’aujourd’hui. Quant à la massification de l’offre électrique, elle provoque déjà des tensions sur le prix des matières premières. Celles-ci vont renchérir les coûts de fabrication et placent l’Europe dans une situation de dépendance qu’elle devra surmonter. Enfin, reste à résoudre la question du recyclage des batteries. La voiture électrique n’a donc rien d’une panacée.            Pour autant, négocier ce virage le plus rapidement possible demeure impératif. Le transport est le seul secteur dans lequel les émissions de CO2 ont continué à augmenter au cours des trois dernières décennies, la route représentant un cinquième des volumes dégagés par l’UE. Quoi qu’en disent les industriels de l’automobile, sans pression politique, la décarbonation du secteur serait encore dans les limbes. L’impulsion donnée par le Parlement européen doit être maintenant confirmée par les Etats membres de l’UE, pour que l’ère de l’après-pétrole débute enfin.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/09/la-fin-du-moteur-thermique-un-virage-indispensable_6129521_3232.html"},"headline":"La fin du moteur thermique, un virage indispensable","dateCreated":"2022-06-09T10:42:26+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:42:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Transports"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Transports","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile"],"description":"M\u00eame si le basculement vers un autre mod\u00e8le ne se fera pas sans douleur, notamment en mati\u00e8re d\u2019emploi, un changement rapide des modes de transport s\u2019impose pour lutter contre le changement climatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/882c30f_1654760012861-371772.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-7">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La venue à Ankara du chef de la diplomatie russe n’a pas permis de résoudre la question de l’acheminement de millions de tonnes de céréales bloquées dans les ports ukrainiens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Guerre en Ukraine : échec de la médiation turque sur la crise du blé      La venue à Ankara du chef de la diplomatie russe n’a pas permis de résoudre la question de l’acheminement de millions de tonnes de céréales bloquées dans les ports ukrainiens.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov, avec son homologue turc, Mevlüt Çavusoglu, lors de leur rencontre à Ankara, le 8 juin 2022.  ADEM ALTAN / AFP               Montée en épingle par la diplomatie turque, la visite à Ankara, mercredi 8 juin, de Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, n’a pas permis de faire avancer d’un pouce la question de l’acheminement de plusieurs millions de tonnes de blé bloquées dans les ports ukrainiens depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.          Les efforts de médiation de la Turquie n’y auront rien changé, aucune trêve n’est en vue dans la « guerre du blé » entre la Russie et l’Ukraine, le Kremlin imposant des conditions jugées irréalisables selon Kiev.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avis de tempête sur le grenier à blé du monde                 Moscou, qui contrôle désormais une bonne partie de la côte ukrainienne tandis que ses navires et ses sous-marins règnent sur la mer Noire et la mer d’Azov, empêche les exportations agricoles de l’Ukraine, au risque de déclencher une crise alimentaire mondiale. « En ce moment, nous avons 20 à 25 tonnes bloquées. Cet automne, on pourrait atteindre 70 à 75 millions de tonnes », avait affirmé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à la veille de la rencontre russo-turque, en précisant que son pays discutait aussi avec la Pologne et les pays baltes pour exporter de petites quantités de céréales par les chemins de fer.          Des rôles partagés          A Ankara, le chef de la diplomatie russe et son homologue turc, Mevlüt Çavusoglu, ont paru plus soucieux de dicter leurs conditions et de renforcer leur contrôle sur la mer Noire que de dénouer la crise. La Russie exige des contreparties, notamment le fait que les ports ukrainiens, en particulier Odessa, soient déminés et la levée, au moins partielle, des sanctions occidentales. Une revendication « légitime » selon M. Çavusoglu, qui s’est dit préoccupé par le fait que les « céréales et les engrais » russes sont l’objet des sanctions. En réalité, les produits agricoles russes ne figurent pas sur la liste des mesures de représailles, mais leur exportation est freinée par le gel des échanges financiers et des transactions bancaires avec Moscou.          Avec la morgue qui le caractérise, M. Lavrov a rejeté la responsabilité du blocus sur Kiev. « Si, comme nos amis turcs nous le disent, la partie ukrainienne est prête à sécuriser un passage entre les mines, alors cette question peut être résolue », a-t-il déclaré. « Nous sommes prêts à assurer la sécurité des navires qui quittent les ports ukrainiens, a-t-il ajouté lors d’une conférence de presse conjointe avec M. Çavusoglu. Nous sommes prêts à le faire en coopération avec nos collègues turcs. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                 Se voulant dominantes en mer Noire, leur pré carré, la Turquie et la Russie s’étaient entendues, bien avant la visite de M. Lavrov, sur une feuille de route pour la mise en place d’un corridor. Les rôles étaient partagés. La marine turque s’engageait à déminer les ports ukrainiens et à escorter les vraquiers chargés de céréales jusqu’à Istanbul.        Il vous reste 40.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/09/guerre-en-ukraine-echec-de-la-mediation-turque-sur-la-crise-du-ble_6129494_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9chec de la m\u00e9diation turque sur la crise du bl\u00e9","dateCreated":"2022-06-09T09:30:10+02:00","datePublished":"2022-06-09T09:30:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Diplomatie","Turquie","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La venue \u00e0 Ankara du chef de la diplomatie russe n\u2019a pas permis de r\u00e9soudre la question de l\u2019acheminement de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0/0/4000/2000/1342/671/60/0/d47b744_1654756026552-choix-659225.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-8">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le chancelier et sa prédécesseure ont, à un jour d’intervalle, rejeté toute accusation de complaisance à l’égard de Moscou comme tout manque de solidarité passé ou présent envers Kiev.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             Guerre en Ukraine : Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa      Le chancelier et sa prédécesseure ont, à un jour d’intervalle, rejeté toute accusation de complaisance à l’égard de Moscou comme tout manque de solidarité passé ou présent envers Kiev.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h43, mis à jour à 16h52    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chancelier allemand Olaf Scholz lors de conférence de presse avec l’Association de la presse étrangère en Allemagne, à Berlin, le 8 juin 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Olaf Scholz et Angela Merkel ont la conscience tranquille. Six mois après que le premier eut succédé à la seconde à la tête de l’Allemagne, l’un et l’autre ont été interrogés, à vingt-quatre heures d’intervalle, sur leurs positions concernant la Russie et l’Ukraine. Et, à les écouter, ils ont fait les bons choix, n’en déplaise à ceux qui leur reprochent une complaisance excessive envers Moscou et une insuffisante solidarité à l’égard de Kiev.          Mercredi 8 juin, le chancelier Olaf Scholz recevait l’Association de la presse étrangère en Allemagne. D’emblée, il a été question des livraisons d’armes à l’Ukraine. Depuis le début de la guerre, Berlin est accusé d’en faire trop peu dans ce domaine. Faux procès, estime M. Scholz. « Nous devons aider l’Ukraine, tout en veillant à ce que cela ne débouche pas sur une confrontation directe entre l’OTAN et la Russie. Pour cela, il est important que nous soyons à l’unisson de nos alliés. Or, si vous regardez les Etats-Unis, la France ou le Royaume-Uni, vous verrez qu’ils sont exactement sur la même ligne », a-t-il affirmé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le chancelier allemand, Olaf Scholz, sommé d’accélérer les livraisons d’armes                 « Celui qui appuie sur la pédale de frein »          En déplacement à Vilnius, mardi, il était allé encore plus loin. « L’Allemagne est l’un des pays qui aident le plus l’Ukraine sur le plan militaire. Avec les Etats-Unis, rares sont ceux qui en font autant, avait-il assuré lors d’une conférence de presse au siège de la présidence lituanienne. Sur cette question, on assiste en ce moment à une accumulation de fausses informations », avait-il ajouté. Une allusion transparente à la longue enquête que le Spiegel a publiée, ce week-end, sur les livraisons d’armes allemandes à l’Ukraine. Un article au titre peu flatteur pour le chancelier allemand : « Celui qui appuie sur la pédale de frein ».          Le problème, pour ce dernier, est qu’il peine à répondre précisément à ses détracteurs. Ce fut le cas, mercredi, quand une journaliste lui a demandé pourquoi il n’a toujours pas autorisé la livraison de chars Marder à l’Ukraine, alors que certains membres de sa majorité lui ont enjoint de donner son feu vert. Le chancelier n’a pas répondu clairement. Même chose s’agissant des chars Leopard 2 que l’Espagne envisagerait de livrer. Ayant été achetés à l’Allemagne, ils ne peuvent être envoyés à Kiev sans l’aval de Berlin. Or, celui-ci n’a pas été donné, ce que le gouvernement de M. Scholz justifie en expliquant que Madrid ne lui a pas adressé de demande formelle. Fausse excuse, estiment nombre d’observateurs, pour qui l’Allemagne a trouvé là un argument bien pratique pour retarder la livraison de ce char de combat de « troisième génération », au risque de donner l’impression, une fois de plus, de ne pas faire tout son possible pour aider l’Ukraine.        Il vous reste 62.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/09/guerre-en-ukraine-olaf-scholz-et-angela-merkel-unis-dans-le-refus-du-mea-culpa_6129476_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa","dateCreated":"2022-06-09T06:43:00+02:00","datePublished":"2022-06-09T06:43:00+02:00","dateModified":"2022-06-09T16:52:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chancelier et sa pr\u00e9d\u00e9cesseure ont, \u00e0 un jour d\u2019intervalle, rejet\u00e9 toute accusation de complaisance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou comme tout manque de solidarit\u00e9 pass\u00e9 ou pr\u00e9sent envers Kiev.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/876/0/5392/2696/1342/671/60/0/b38455e_1654745559803-660301.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-9">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ L’ingénieure et syndicaliste Anne Debrégeas s’insurge contre le recours au mensonge par les autorités européennes et les pouvoirs publics comme ultime moyen de défense du marché de l’électricité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Tribune        Anne Debrégeas  économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie        L’ingénieure et syndicaliste Anne Debrégeas s’insurge contre le recours au mensonge par les autorités européennes et les pouvoirs publics comme ultime moyen de défense du marché de l’électricité.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 15h28    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’envolée des prix du marché de l’électricité semble ne jamais devoir s’arrêter, dépassant régulièrement les 300 euros par mégawattheure (€/MWh). Pour atténuer les effets sociaux et économiques délétères de ces hausses, l’Etat multiplie les mesures transitoires, aussi coûteuses qu’inefficaces sur le long terme, alors que les profits des grands énergéticiens explosent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le bouclier tarifaire sera « bien maintenu tout au long de l’année », assure Bruno Le Maire                 Ces prix de marché, essentiellement guidés par les cours mondiaux du gaz, sont sans rapport avec les coûts de production français (autour de 50 €/MWh) mais aussi européens, faisant dire à Bruno Le Maire en septembre : « Les marchés de l’électricité européens sont aberrants. » Il est indéniable que, sans les marchés, les factures continueraient à refléter les coûts du système électrique, qui n’ont évolué que de 5 % en deux ans.          Défendre l’indéfendable          Pourtant, leurs promoteurs persistent et signent : le marché ne serait pas responsable de la hausse des prix. Ils contestent même que la baisse des prix était un objectif initial de l’ouverture des marchés. Ces défenseurs du marché n’hésitent pas à user d’arguments manifestement faux pour défendre l’indéfendable. En voici quelques exemples.          Confrontés à une envolée particulièrement spectaculaire des factures, l’Espagne et le Portugal ont obtenu une dérogation, justifiée, selon Mme van der Leyen, présidente de la Commission européenne, par « leur situation particulière », les deux pays ayant « des bouquets énergétiques composés en majorité d’énergies renouvelables et comptant très peu d’interconnexions avec le marché européen ». Pourtant, les prix de marché de l’Espagne et du Portugal ont été, ces derniers mois, plus bas et moins volatils que ceux de l’Allemagne ou de la France, pourtant bien interconnectée et moins pourvue en énergie solaire et éolienne : 220 €/MWh en Espagne depuis début 2022 (prix spot) contre 233 €/MWh en France, une situation comparable à 2021 (96 €/MWh en Espagne contre 109 en France) voir le lien . L’explication est donc incompatible avec les faits. En revanche, ces pays ont une autre spécificité, passée sous silence : les factures des consommateurs reflètent plus fidèlement ces prix de marché, conformément à une « tarification dynamique » poussée par la Commission européenne. C’est donc l’application zélée des règles européennes de marché qui a conduit aux difficultés particulières de l’Espagne, et non son bouquet énergétique ni le niveau de ses interconnexions.Selon la Commission de régulation de l’énergie, la création du marché européen de l’électricité n’a pas modifié les principes sous-jacents à la tarification de l’électricité. Pourtant, les tarifs recouvraient historiquement les coûts de production, ce qui n’est manifestement plus le cas !En France, « le prix marginal du nucléaire fait le prix de marché », d’après l’ex-directeur de RTE et artisan du marché André Merlin. Si c’était vrai, le prix de marché en France serait de l’ordre de 10 €/MWh, ce qui n’a jamais été le cas, même avant les déboires actuels de la filière nucléaire. Quelle que soit la part du nucléaire ou des renouvelables dans la production et même lorsque la France exporte son électricité, les prix de marché, déterminés par le coût marginal du parc européen, suivent essentiellement les prix de la production à gaz ou à charbon        Il vous reste 47.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/09/electricite-les-defenseurs-du-marche-se-contentent-de-solutions-parcellaires-dont-ils-ne-maitrisent-pas-les-consequences_6129473_3232.html"},"headline":"Electricit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Les d\u00e9fenseurs du march\u00e9 se contentent de solutions parcellaires dont ils ne ma\u00eetrisent pas les cons\u00e9quences\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-09T06:00:23+02:00","datePublished":"2022-06-09T06:00:23+02:00","dateModified":"2022-06-09T15:28:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","Sant\u00e9-environnement","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019ing\u00e9nieure et syndicaliste Anne Debr\u00e9geas s\u2019insurge contre le recours au mensonge par les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes et les pouvoirs publics comme ultime moyen de d\u00e9fense du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Debr\u00e9geas","description":"\u00e9conomiste de l\u2019\u00e9nergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/13/468/0/5624/2812/1342/671/60/0/541a7ad_519032902-pns-4039963.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-10">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Italie, Grèce, France, Espagne : toutes les destinations touristiques sont confrontées à la même disparition des serveurs, cuisiniers ou employés de ménage, rebutés par les bas salaires et un mode de vie déséquilibré. Les employeurs cherchent la parade.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Tourisme             A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe      Italie, Grèce, France, Espagne : toutes les destinations touristiques sont confrontées à la même disparition des serveurs, cuisiniers ou employés de ménage, rebutés par les bas salaires et un mode de vie déséquilibré. Les employeurs cherchent la parade.          Par Clément Guillou, Clémence Apetogbor(Nice, envoyée spéciale), Sandrine Morel(Madrid, correspondante), Jérôme Gautheret(Rome, correspondant) et Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 05h32, mis à jour à 12h38    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une annonce pour la recherche de personnel de restauration, devant le Moka Kfé, sur la place Masséna, à Nice, le 31 mai 2022.  LAURENT CARRÉ POUR « LE MONDE »               Cet été, vous allez attendre. Attendre votre crêpe. Attendre à l’aéroport. Attendre à l’hôtel. Car les bras ne seront pas assez nombreux pour vous servir, peu importe l’endroit où vous comptez partir : de Colmar à Héraklion, des Pouilles à Perros-Guirec, de Saint-Tropez à Séville et jusqu’en Amérique du Nord, le monde touristique occidental est concerné par la pénurie d’employés du tourisme, en particulier pour les contrats précaires de saisonniers et leurs tâches éreintantes. Ce qui fut absorbable lors des deux derniers étés, en raison de la baisse du nombre de touristes étrangers, devrait l’être plus difficilement cette année : tout indique que les Européens du Nord vont reprendre leur grande migration vers le soleil.          Que trouveront-ils sur les plages du bord de l’Adriatique, où, en Emilie-Romagne, 83 % des professionnels ne trouvent pas de personnel ? Et sur les côtes espagnoles, où manquent 50 000 employés saisonniers ? Aux mêmes causes – connues de longue date –, les mêmes effets, quels que soient l’état du marché du travail ou son mode de régulation : les professionnels de l’hôtellerie-restauration font le constat du déficit d’attractivité de leur secteur, du manque de personnel qualifié et de la difficulté à les loger.                           Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Logistique, hôtellerie, bâtiment… La grande pénurie de main-d’œuvre à travers l’Europe                 Les trous dans les plannings se traduiront par des fermetures ponctuelles, une demande de polyvalence accrue pour les salariés ou une désorganisation pouvant nuire à la qualité de service, comme c’est déjà le cas dans les aéroports de Paris, de Londres ou d’Amsterdam. Ce dernier cas est symptomatique d’un secteur qui a préféré se séparer d’une partie de sa main-d’œuvre durant la pandémie de Covid-19, malgré les aides mises en place par les gouvernements. Peu d’employeurs s’attendaient à un rebond aussi rapide de l’activité et certains ont, faute de visibilité, préféré faire avec les moyens du bord à l’été 2020, sans réembaucher leurs saisonniers habituels. Le secteur des loisirs a été le dernier à recruter après la crise, dans un contexte général de manque de main-d’œuvre.           

<article-nb="2022/06/09/19-11">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Dans un entretien au « Monde », l’historien américain Timothy Snyder explique comment la guerre en Ukraine témoigne de la place centrale occupée par ce pays dans les relations entre puissances européennes rivales depuis plus d’un millénaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      Débats              « Hier comme aujourd’hui, c’est en Ukraine que se joue la sécurité de l’Europe »      Dans un entretien au « Monde », l’historien américain Timothy Snyder explique comment la guerre en Ukraine témoigne de la place centrale occupée par ce pays dans les relations entre puissances européennes rivales depuis plus d’un millénaire.          Propos recueillis par Marc-Olivier Bherer         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 09h16    Temps de Lecture 14 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Timothy Snyder est un historien américain, spécialiste de l’Europe centrale et de la Shoah. Il est professeur à l’université Yale (Connecticut) et chercheur à l’Institut des sciences humaines à Vienne (Autriche). Auteur d’une quinzaine d’ouvrages, tous parus en français chez Gallimard, Timothy Snyder a publié une nouvelle édition de son œuvre maîtresse, Terres de sang. L’Europe entre Hitler et Staline (Gallimard, traduit de l’anglais par Pierre-Emmanuel Dauzat, 752 p., 32 euros).          Au début du conflit, les Ukrainiens formulaient des demandes modérées pour arriver à une paix négociée. Maintenant qu’ils ont réussi à faire reculer les Russes en différents endroits, ils sont plus exigeants. Selon vous, quelles sont les conditions pour garantir la sécurité du pays ?          Sur ce sujet, la principale chose à dire est qu’il revient aux Ukrainiens de définir ces conditions. En tant qu’Américain, je ne crois pas être en position de leur prescrire les modalités de leur sécurité. Toute négociation doit cependant reposer sur un élément essentiel : l’agression armée ne doit pas être récompensée. Il me semble évident aussi que la guerre ne peut pas se terminer sans que l’Ukraine ait obtenu de ses partenaires occidentaux qu’ils se portent garants de sa sécurité. Nous devons nous engager en ce sens, il nous revient de réfléchir à l’avenir que nous souhaitons pour l’Ukraine, afin qu’elle puisse sortir de la guerre sans craindre son retour.          Cela signifie-t-il, comme l’a déclaré le secrétaire américain à la défense, Lloyd Austin, qu’il faut « affaiblir durablement » la Russie ?          De Washington, ou de toute autre capitale étrangère, une illusion peut facilement s’emparer de nos dirigeants : il est tentant de croire que l’on pourrait définir à distance, de manière très précise, ce à quoi la fin de la guerre ressemblera ou doit ressembler. Ce n’est clairement pas le cas. Je ne pense pas non plus que l’affaiblissement de la Russie soit un objectif cohérent. La priorité reste de fournir aux Ukrainiens les matériels militaires dont ils ont besoin pour poursuivre les combats et l’emporter.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « Les modalités habituelles de l’aide occidentale peuvent avoir des effets contre-productifs »                 Le moral des soldats ukrainiens est bien meilleur que celui des Russes. Le droit est aussi de leur côté. Une chose leur manque : du matériel militaire. Ils n’ont pas suffisamment de pièces d’artillerie, de tanks, de véhicules de combat, etc. L’Occident peut mettre à leur disposition tout ce qu’il faut pour qu’ils puissent mieux faire face à l’envahisseur russe. Nous devons aussi apporter l’aide financière et humanitaire dont l’Ukraine a besoin.        Il vous reste 88.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/09/timothy-snyder-hier-comme-aujourd-hui-c-est-en-ukraine-que-se-joue-la-securite-de-l-europe_6129457_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-09T04:00:15+02:00","datePublished":"2022-06-09T04:00:15+02:00","dateModified":"2022-06-09T09:16:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Histoire de l'Ukraine"],"keywords":["Entretiens id\u00e9es","Histoire de l'Ukraine","Guerre en Ukraine","Histoire","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019historien am\u00e9ricain Timothy Snyder explique comment la guerre en Ukraine t\u00e9moigne de la place centrale occup\u00e9e par ce pays dans les relations entre puissances europ\u00e9ennes rivales depuis plus d\u2019un mill\u00e9naire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc-Olivier Bherer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/332/890/2554/1277/1342/671/60/0/2990f52_1654676003795-07206115.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire de l'Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire-de-l-ukraine/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-12">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Au terme d’une journée à rebondissements, les eurodéputés ont approuvé la fin des véhicules thermiques en 2035, mais retoqué la réforme du marché du carbone. Certains députés trouvaient la réforme trop ambitieuse, d’autres pas assez.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Union européenne             Le Parlement européen rejette une réforme-clé pour atteindre la neutralité carbone      Au terme d’une journée à rebondissements, les eurodéputés ont approuvé la fin des véhicules thermiques en 2035, mais retoqué la réforme du marché du carbone. Certains députés trouvaient la réforme trop ambitieuse, d’autres pas assez.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié hier à 21h20, mis à jour à 09h21    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le Parlement européen, à Strasbourg, le 8 juin 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               Pataquès au Parlement européen. Ce qui devait être un moment historique à Strasbourg s’est transformé, mercredi 8 juin, en un véritable vaudeville politique dont la transition climatique a été la victime. Si les eurodéputés ont approuvé la fin de la vente de la quasi-totalité des véhicules thermiques en 2035, ils n’ont pas réussi à s’entendre sur l’une des réformes fondamentales pour que l’Union européenne (UE) parvienne, comme elle s’y est engagée, à la neutralité carbone en 2050.          Alors qu’ils étaient appelés à voter sur plusieurs textes – huit au total – piliers du Green Deal européen, ils ont, par des jeux d’alliances successifs et contre-nature, retoqué la réforme du marché du carbone (dit ETS, pour Emissions Trading System), sur lequel s’échangent des permis d’émission de CO2 et qui est au cœur de l’action communautaire pour le climat.          Le 14 juillet 2021, la Commission européenne présentait quatorze propositions législatives destinées à mettre en œuvre la transition climatique qui doit permettre aux Vingt-Sept de réduire de 55 % leurs émissions de CO2 à l’horizon 2030, et de se mettre ainsi en marche pour respecter l’accord de Paris sur le climat. Depuis, les Etats membres, d’un côté, les eurodéputés, de l’autre, ont travaillé pour tenter d’arrêter leur position, avant de commencer à négocier entre eux afin de trouver un compromis final. Mercredi, le Parlement européen était censé valider cette première étape, que les capitales, pour leur part, souhaitent mener à bien avant l’été.                           Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Transports, chauffage, importations… Bruxelles présente douze propositions de loi pour le climat                 Ces derniers jours, Pascal Canfin, l’eurodéputé macroniste (Renew) qui préside la commission environnement du Parlement européen, avait intensifié les discussions afin de trouver un accord avec les grands groupes politiques de l’institution. Il savait qu’il serait difficile de s’entendre avec les conservateurs du Parti populaire européen (PPE), qui se sont « radicalisés ces derniers mois », pour reprendre son expression. Ils « se sont rapprochés des positions climatosceptiques de l’extrême droite », juge-t-il, après avoir perdu plusieurs élections en Europe, notamment en Allemagne, où la CDU n’est plus au pouvoir.          Amendements du PPE          De fait, le PPE, qui, il y a un an encore, soutenait le Green Deal d’Ursula von der Leyen, la présidente de la Commission, issue de ses rangs, avait, ces derniers temps, durci sa position. Sensible aux arguments des industriels les plus rétifs au changement, le groupe a d’ailleurs déposé une multitude d’amendements destinés à freiner la transition écologique.        Il vous reste 72.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/08/le-parlement-europeen-rejette-une-reforme-cle-pour-atteindre-la-neutralite-carbone_6129443_3244.html"},"headline":"Le Parlement europ\u00e9en rejette une r\u00e9forme-cl\u00e9 pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone","dateCreated":"2022-06-08T21:20:29+02:00","datePublished":"2022-06-08T21:20:29+02:00","dateModified":"2022-06-09T09:21:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Europe","International","Plan\u00e8te","Union europ\u00e9enne","Climat"],"description":"Au terme d\u2019une journ\u00e9e \u00e0 rebondissements, les eurod\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9 la fin des v\u00e9hicules thermiques en\u00a02035, mais retoqu\u00e9 la r\u00e9forme du march\u00e9 du carbone. Certains d\u00e9put\u00e9s trouvaient la r\u00e9forme trop ambitieuse, d\u2019autres pas assez.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/723/0/5568/2784/1342/671/60/0/11a4aef_5403914-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-13">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les eurodéputés ont approuvé, mercredi 8 juin, la fin des véhicules thermiques en 2035 et la fin des quotas gratuits de CO2 pour l’aviation, mais rejeté une partie importante du paquet climat proposé par la Commission. Décryptage de ces mesures destinées à l’atteinte de la neutralité carbone en 2050.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Climat             Réforme du marché carbone, normes de CO2 des véhicules, aviation… les huit propositions de loi pour le climat examinées par le Parlement européen      Les eurodéputés ont approuvé, mercredi 8 juin, la fin des véhicules thermiques en 2035 et la fin des quotas gratuits de CO2 pour l’aviation, mais rejeté une partie importante du paquet climat proposé par la Commission. Décryptage de ces mesures destinées à l’atteinte de la neutralité carbone en 2050.          Par Audrey Garric         Publié hier à 21h13, mis à jour à 10h12    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est le plus gros paquet législatif jamais examiné en Europe. En juillet et en décembre 2021, la Commission européenne avait présenté une vingtaine de propositions législatives afin de permettre à l’Union européenne (UE) de tenir ses objectifs climatiques : réduire les émissions de gaz à effet de serre d’au moins 55 % à l’horizon 2030 par rapport à 1990 afin d’atteindre la neutralité carbone en 2050. Mercredi 8 juin, le Parlement européen devait se prononcer sur huit de ces textes, qui seront ensuite examinés par le Conseil, avant un trilogue. Tour d’horizon de ces législations techniques qui dessineront la feuille de route climatique des Vingt-Sept.          La réforme du marché carbone          Les eurodéputés ont rejeté un texte-clé sur le renforcement du marché carbone européen, jugé pas assez ambitieux par la gauche et trop par les souverainistes et l’extrême droite, ce qui va entraîner une renégociation complète de ce pilier du plan climat de l’UE en commission parlementaire. Les industries les plus polluantes (production d’électricité, sidérurgie, ciment…), qui représentent 40 % des émissions de CO2 de l’UE, sont assujetties depuis 2005 au système d’échanges de quotas d’émissions (Emissions Trading System, ETS), c’est-à-dire qu’elles doivent payer pour leurs émissions. Si ce principe du pollueur-payeur a fonctionné pour le secteur de l’électricité, il n’a pas permis à l’industrie lourde de réduire ses rejets carbonés. Elle bénéficie en effet de millions de quotas gratuits (qui couvrent 94 % de ses émissions), mis en place pour éviter des délocalisations, et le prix de la tonne de CO2 est resté longtemps trop bas pour être incitatif.          La Commission, qui a inclus le secteur maritime dans l’ETS, propose de mettre le marché sous tension, en réduisant progressivement le nombre de droits à polluer et en programmant la fin progressive des quotas gratuits, afin de faire monter le prix de la tonne de CO2 − aujourd’hui à environ 80 euros. Les débats au Parlement ont porté sur l’objectif de baisse des émissions imposé aux secteurs soumis au marché carbone et la date de fin des quotas gratuits (en 2030, 2032 ou 2034). « Il faut arrêter rapidement cette subvention à la pollution », appelle Thomas Pellerin-Carlin, directeur du centre énergie de l’Institut Jacques-Delors, rappelant que ce sont l’équivalent de 90 milliards d’euros qui sont allés à l’industrie par ce biais depuis 2008.          Le texte prévoit également la création, à partir de 2026, d’un deuxième marché carbone, pour le chauffage des bâtiments et le transport routier. En pratique, cela revient à imposer aux fournisseurs de carburants, de gaz ou de fioul d’acheter des droits à polluer, un surcoût qu’ils pourraient répercuter sur la facture des ménages. Pour limiter les impacts sociaux, particulièrement dans le contexte de guerre en Ukraine et de flambée des prix, et trois ans après le conflit des « gilets jaunes », les ménages ne seront à ce stade pas intégrés à ce marché – qui concernera donc les poids lourds et les immeubles de bureau – et le prix de la tonne de CO2 sera plafonné à 50 euros.        Il vous reste 56.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/08/reforme-du-marche-carbone-normes-de-co2-des-vehicules-aviation-les-8-propositions-de-loi-pour-le-climat-examinees-par-le-parlement-europeen_6129442_3244.html"},"headline":"Huit propositions de loi pour le climat examin\u00e9es par le Parlement europ\u00e9en, de la r\u00e9forme du march\u00e9 carbone aux normes de CO2 des v\u00e9hicules et \u00e0 l\u2019aviation","dateCreated":"2022-06-08T21:13:17+02:00","datePublished":"2022-06-08T21:13:17+02:00","dateModified":"2022-06-09T10:12:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les eurod\u00e9put\u00e9s ont approuv\u00e9, mercredi 8\u00a0juin, la fin des v\u00e9hicules thermiques en\u00a02035 et la fin des quotas gratuits de CO2 pour l\u2019aviation, mais rejet\u00e9 une partie importante du paquet climat propos\u00e9 par la Commission. D\u00e9cryptage de ces mesures destin\u00e9es \u00e0 l\u2019atteinte de la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/02/11/0/0/5542/2760/1342/671/60/0/8dcb49b_DVBKBXc3TTmy1BkCQ9T8vU3D.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-14">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le traité hispano-algérien conclu en 2002 prévoyait le renforcement du dialogue politique entre les deux pays et le développement de la coopération dans les domaines économique, financier, éducatif et de la défense.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Algérie             L’Algérie suspend un traité de coopération après le revirement de l’Espagne sur le Sahara occidental      Le traité hispano-algérien conclu en 2002 prévoyait le renforcement du dialogue politique entre les deux pays et le développement de la coopération dans les domaines économique, financier, éducatif et de la défense.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h23, mis à jour à 04h03    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Algérie a suspendu, mercredi 8 juin, un « traité d’amitié, de bon voisinage et de coopération » conclu en 2002 avec l’Espagne, après le revirement de Madrid sur le dossier du Sahara occidental pour s’aligner sur la position du Maroc, a annoncé la présidence.            Le traité hispano-algérien prévoyait le renforcement du dialogue politique entre les deux pays à tous les niveaux et le développement de la coopération dans les domaines économique, financier, éducatif et de la défense.            Un organisme bancaire clé en Algérie a d’ores et déjà annoncé des restrictions sur les transactions commerciales avec l’Espagne, selon un document publié par des médias locaux, peu après l’annonce de la suspension du traité hispano-algérien. Aucune annonce officielle n’a été faite pour l’heure concernant cette décision prévoyant le gel des domiciliations bancaires de commerce extérieur de et vers l’Espagne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Espagne renoue avec le Maroc après un an de brouille                   « Le gouvernement espagnol regrette l’annonce de la présidence » algérienne « de suspendre le traité d’amitié, de bon voisinage et de coopération, ont réagi des sources diplomatiques espagnoles. Le gouvernement espagnol considère l’Algérie comme un pays voisin et ami et réaffirme sa disponibilité entière pour continuer à maintenir et à développer les relations spéciales de coopération entre les deux pays, dans l’intérêt des deux parties. »              Elles ont également souligné que le gouvernement espagnol restait engagé par ce traité et les principes qui le sous-tendent, notamment « les principes (…) de non-ingérence dans les affaires internes et de respect du droit inaliénable des peuples à disposer d’eux-mêmes ».            Changement de position radical            L’Espagne a effectué, le 18 mars, un changement de position radical sur ce dossier sensible, en apportant publiquement son soutien au projet d’autonomie marocain pour ce territoire, une ancienne colonie espagnole, suscitant la colère d’Alger, principal allié du mouvement indépendantiste sahraoui du Front Polisario.            « Ces mêmes autorités [espagnoles], qui assument la responsabilité d’un revirement injustifiable de leur position depuis les annonces du 18 mars 2022 par lesquelles le gouvernement espagnol actuel a apporté son plein soutien à la formule illégale et illégitime de l’autonomie interne préconisée par la puissance occupante, s’emploient à promouvoir un fait accompli colonial en usant d’arguments fallacieux », a ajouté la présidence algérienne.              « Cette attitude du gouvernement espagnol s’inscrit en violation de la légalité internationale que lui impose son statut de puissance administrante et aux efforts des Nations unies et du nouvel envoyé personnel du secrétaire général et contribue directement à la dégradation de la situation au Sahara occidental et dans la région », selon la même source.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sahara occidental : en voulant mettre fin à la crise diplomatique avec le Maroc, l’Espagne fâche l’Algérie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/08/l-algerie-suspend-un-traite-de-cooperation-apres-le-revirement-de-l-espagne-sur-le-sahara-occidental_6129439_3212.html"},"headline":"L\u2019Alg\u00e9rie suspend un trait\u00e9 de coop\u00e9ration apr\u00e8s le revirement de l\u2019Espagne sur le Sahara occidental","dateCreated":"2022-06-08T20:23:14+02:00","datePublished":"2022-06-08T20:23:14+02:00","dateModified":"2022-06-09T04:03:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Le trait\u00e9 hispano-alg\u00e9rien conclu en\u00a02002 pr\u00e9voyait le renforcement du dialogue politique entre les deux pays et le d\u00e9veloppement de la coop\u00e9ration dans les domaines \u00e9conomique, financier, \u00e9ducatif et de la d\u00e9fense.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/483/0/5804/2902/1342/671/60/0/674d786_1654709060008-000-327b3a2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alg\u00e9rie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/algerie/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-15">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le régime colonial, « basé sur l’exploitation et la domination », était « celui d’une relation inégale, en soi injustifiable, marqué par le paternalisme, les discriminations et le racisme », a reconnu le roi Philippe, en déplacement dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Congo-RDC             En RDC, le roi des Belges exprime ses « plus profonds regrets pour les blessures, les exactions et les humiliations » causées par le colonialisme      Le régime colonial, « basé sur l’exploitation et la domination », était « celui d’une relation inégale, en soi injustifiable, marqué par le paternalisme, les discriminations et le racisme », a reconnu le roi Philippe, en déplacement dans le pays.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h03, mis à jour hier à 20h15    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le roi Philippe de Belgique a redit, mercredi 8 juin, à Kinshasa, ses « plus profonds regrets pour les blessures » infligées au Congo belge durant la période coloniale, au deuxième jour d’une première visite en République démocratique du Congo (RDC).            Le régime colonial, « basé sur l’exploitation et la domination », était « celui d’une relation inégale, en soi injustifiable, marqué par le paternalisme, les discriminations et le racisme. Il a donné lieu à des exactions et à des humiliations », a reconnu solennellement le souverain dans un discours prononcé sur l’esplanade du Palais du peuple.              Le roi des Belges avait déjà formulé des regrets dans une lettre au président congolais, Félix Tshisekedi, il y a deux ans, à l’occasion du 60e anniversaire de l’indépendance. C’était alors une première historique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le roi des Belges présente ses « regrets » pour les « blessures du passé » au Congo                   Certains Congolais veulent voir dans cet examen du passé colonial le début d’un « nouveau partenariat », quand d’autres réclament encore excuses et réparations pour les souffrances endurées et les « pillages » des richesses de la RDC.            « Il faut aussi indemniser les familles »            Le roi des Belges et son épouse, la reine Mathilde, effectuent depuis mardi après-midi en RDC, à l’invitation de M. Tshisekedi, une visite à forte portée symbolique.              La deuxième journée de leur voyage a commencé au Mémorial aux anciens combattants, où le souverain a décerné une décoration au dernier ancien combattant congolais encore en vie de la Force publique belge ayant participé à la seconde guerre mondiale.                           Le roi Philippe de Belgique salue le caporal Albert Kunyuku, 100 ans, dernier ancien combattant congolais de la seconde guerre mondiale encore en vie. Le souverain lui a décerné une décoration.  SAMY NTUMBA SHAMBUYI / AP                 Le caporal Albert Kunyuku, qui vient de fêter ses 100 ans, avait été enrôlé en 1940 et a fait partie du contingent militaire d’appui médical envoyé en Birmanie en 1945. Assis sur une chaise, le vieil homme a longuement serré la main et échangé quelques mots avec le roi. « Le roi vient de me faire des promesses. C’est très bien. Il faut les matérialiser », a ensuite déclaré à la presse le caporal Kunyuku.            « Décorer, c’est bien. Mais, il faut aussi indemniser les familles de ces anciens combattants qui ont perdu la vie dans une guerre qui ne les concernait pas », commentait dans la rue Madeleine Yowa, une infirmière de 43 ans.            Restitution des objets d’art à l’ex-colonie            Le roi s’est ensuite rendu au Musée national de la République démocratique du Congo (MNRDC), où a été abordée la question de la restitution des objets d’art à l’ex-colonie, pour laquelle le gouvernement belge a défini une feuille de route en 2021.              Le souverain a remis au musée un masque géant kakuungu, qui était utilisé pour des rites d’initiation de l’ethnie suku. Cet objet, a-t-il précisé, est prêté pour une durée « illimitée » au MNRDC par le Musée royal de l’Afrique centrale de Tervuren, près de Bruxelles. « Nos œuvres ont été emportées par le colonisateur, il est légitime qu’on nous les restitue », a déclaré à l’Agence France-Presse Louis Karhebwa, un entrepreneur de 63 ans, « content » de la venue du roi belge en RDC.                           Le roi Philippe a visité le Musée national de la République démocratique du Congo (MNRDC), à Kinshasa, créé en 2019, où il a remis un masque de cérémonie que les Suku utilisent dans les rites d’initiation.  ARSENE MPIANA / AFP                 L’histoire était aussi au rendez-vous d’une cérémonie au palais de la Nation, la résidence officielle du président congolais, où avait été proclamée l’indépendance, le 30 juin 1960. C’est là que Patrice Lumumba, héros de l’indépendance qui allait devenir premier ministre, avait marqué les esprits par son réquisitoire violent contre la colonisation belge, en présence du roi Baudouin, oncle de l’actuel roi des Belges, qui avait de son côté salué l’œuvre civilisatrice de son pays.                              Lire aussi   Restitution d’art africain : la Belgique remet à la RDC un « inventaire complet » de ses collections                   Visite au gynécologue Denis Mukwege            Le couple royal doit encore passer la journée de jeudi à Kinshasa, avant de se rendre à Lubumbashi (sud-est) puis à Bukavu, dans l’Est, où il visitera, dimanche, la clinique du gynécologue Denis Mukwege, colauréat du prix Nobel de la paix en 2018 pour son action en faveur des femmes victimes de viols.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Denis Mukwege, prix Nobel de la paix, au « Monde » : « Il faut une convention internationale pour éliminer l’usage du viol comme arme de guerre »                   L’est du pays est en proie aux violences de groupes armés depuis près de trente ans et cette visite intervient en plein regain de tension entre la RDC et son voisin le Rwanda, accusé par Kinshasa de soutenir des rebelles.              Le roi a évoqué dans son discours « l’intégrité territoriale du Congo » et l’instabilité dans l’Est, « où règnent trop souvent une violence inhumaine et l’impunité ». « Cette situation ne peut plus durer », a-t-il dit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les tensions dans l’est de la RDC minent le rapprochement entre Kinshasa et Kigali                   Parmi les domaines de coopération qu’il voudrait voir renforcés, le président congolais a mentionné de son côté, devant la presse, la « coopération militaire ». Un temps suspendue, celle-ci a repris par de la formation, mais, a-t-il dit, « c’est à la Belgique de voir ce qu’elle peut apporter de plus ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/08/en-rdc-le-roi-des-belges-exprime-ses-plus-profonds-regrets-pour-les-blessures-les-exactions-et-les-humiliations-causees-par-le-colonialisme_6129438_3212.html"},"headline":"Colonialisme\u00a0par la Belgique : en RDC, le roi Philippe exprime ses \u00ab\u00a0plus profonds regrets pour les blessures, les exactions et les humiliations\u00a0\u00bb du r\u00e9gime colonial","dateCreated":"2022-06-08T20:03:28+02:00","datePublished":"2022-06-08T20:03:28+02:00","dateModified":"2022-06-08T20:15:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Europe","Belgique","International","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Le r\u00e9gime colonial, \u00ab\u00a0bas\u00e9 sur l\u2019exploitation et la domination\u00a0\u00bb, \u00e9tait \u00ab\u00a0celui d\u2019une relation in\u00e9gale, en soi injustifiable, marqu\u00e9 par le paternalisme, les discriminations et le racisme\u00a0\u00bb, a reconnu le roi Philippe, en d\u00e9placement dans le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/180/0/2158/1079/1342/671/60/0/d38a4d1_5405898-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-16">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvés dans des bâtiments de la ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine en direct : la découverte de corps se poursuit à Marioupol ; Sievierodonetsk en proie à d’intenses combats Un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvés dans des bâtiments de la ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                06:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ce live est maintenant terminé        Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.                    04:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie se sent encore trop forte pour négocier, selon Zelensky        Lors d’un entretien avec des chefs d’entreprise américains, mercredi, Volodymyr Zelensky a déclaré que la participation de Moscou aux négociations « n’est tout simplement pas possible maintenant car la Russie peut encore sentir sa puissance ».          Pour le président ukrainien, l’Ukraine fait sa part sur le champ de bataille et il faut des sanctions encore plus sévères pour affaiblir la Russie économiquement. « Nous devons affaiblir la Russie et le monde est censé le faire », a-t-il déclaré lors de cet entretien vidéo.          « Nous devons complètement éjecter la Russie du système financier mondial », avance-t-il.          Et dans son allocution vidéo de la soirée, M. Zelensky a estimé qu’il « serait juste que les politiciens entendent cette position ».          « Les chefs d’entreprise et la majorité des sociétés américaines et européennes estiment qu’il n’y a toujours pas assez de pression sur la Fédération de Russie pour mettre fin à cette guerre », clame-t-il.          Lors de sa discussion avec les chefs d’entreprise américains, il a également dit que l’Ukraine était disposée à négocier avec la Russie pour mettre fin à la guerre, mais « pas au détriment de notre indépendance ».                    01:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La guerre en Ukraine accentue la pauvreté dans le monde, selon l’ONU        Un rapport des Nations unies (ONU) affirme que la guerre en Ukraine augmente les souffrances de millions de personnes en faisant monter les prix des denrées alimentaires et de l’énergie, s’ajoutant aux maux d’une crise financière croissante, à l’impact de la pandémie de COVID-19 et au changement climatique.          Le rapport du Groupe de réponse aux crises mondiales de l’ONU, publié mercredi, déclare que la guerre « a exacerbé une crise mondiale du coût de la vie jamais vue depuis au moins une génération » et perturbe l’objectif de l’ONU de mettre fin à l’extrême pauvreté dans le monde d’ici 2030.          Le groupe a été nommé par le secrétaire général Antonio Guterres pour évaluer l’impact de l’invasion russe de l’Ukraine le 24 février. Guterres dit que le rapport indique clairement que « l’impact de la guerre sur la sécurité alimentaire, l’énergie et les finances est systémique, grave et s’accélère. »                    00:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La découverte de cadavres continue à Marioupol        Dans la ville dévastée de Marioupol, des corps sont encore découverts. A l’intérieur de nombreux bâtiments, les travailleurs trouvent entre 50 et 100 corps chacun, selon un assistant du maire de la ville portuaire du sud sous contrôle russe.          Petro Andryushchenko a déclaré, sur l’application Telegram, que les corps sont emmenés dans une « caravane de la mort sans fin » vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.          Au moins 21 000 civils de Marioupol ont été tués pendant le siège russe qui a duré des semaines, ont estimé les autorités ukrainiennes.                Des tombes fraîchement creusées dans un cimetière de la ville de Marioupol, le 2 juin 2022. STRINGER / AFP                     23:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Après sa non-qualification pour le Mondial, l’équipe de football ukrainienne bat l’Irlande        Viktor Tsygankov a remis un peu de baume au cœur de l’Ukraine en inscrivant le but victorieux face à l’Irlande (1-0) en Ligue des nations B, ce soir à Dublin, trois jours après l’échec en barrage pour le Mondial.          Après avoir éliminé l’Ecosse, les Ukrainiens s’étaient inclinés (1-0) dimanche au Pays de Galles ce qui les avait privés d’une place au Qatar.          Le milieu de terrain du Dynamo Kiev a marqué, ce mercredi soir, le seul but du match au début de la deuxième période (48e) pour son équipe presque entièrement modifiée, avec dix changements par rapport à la courte défaite de Cardiff.                Le joueur ukrainien Viktor Tsygankov après son but contre l’Irlande, à Dublin, mercredi soir. PAUL FAITH / AFP                     23:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un recul économique de 15 ans pour la Russie en raison des sanctions        Les sanctions imposées à Moscou à la suite de l’invasion de l’Ukraine sont en train d’effacer une quinzaine d’années de progrès économique de la Russie et trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la Finance internationale (IFF) publié aujourd’hui.          L’impact de ces mesures reste toutefois difficile à prévoir tant elles sont mouvantes avec d’un côté de potentielles nouvelles sanctions et de l’autre côté une possible riposte de la Russie, notamment dans le secteur de l’énergie.          La guerre risque d’être plus coûteuse pour le président russe Vladimir Poutine, mais les sanctions ne fonctionnent pas comme « appuyer sur un interrupteur », a déclaré l’économiste de l’IIF Elina Ribakova lors d’un point presse.          Dans sa dernière analyse, l’IIF prévoit que l’économie russe se contractera de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.          Les sanctions financières – notamment la réduction de la capacité de Moscou à rembourser sa dette extérieure –, la hausse des prix et la sortie des entreprises étrangères du pays ralentissent la demande intérieure, « assombrissant ainsi les perspectives économiques à court, moyen et long terme ». Les auteurs du rapport notent que « certaines des conséquences les plus significatives doivent encore se faire sentir ».          Elina Ribakova a relevé que les sanctions bouleversent les chaînes de valeur mondiales. Elle y voit une « désintégration de 30 ans d’investissements et de connexions avec l’Europe ».          Selon le vice-président exécutif de l’IIF, Clay Lowery, l’évaluation de l’efficacité des sanctions imposées à la Russie dépend de ce que les gouvernements tentent d’accomplir.          « Si par succès, on entend nuire à l’économie (…) alors ces sanctions ont certainement un impact », et cela devrait augmenter, a-t-il déclaré aux journalistes. Pour autant, par le passé, les sanctions n’ont pas fait la preuve de leur efficacité pour faire changer les politiques de cap, a-t-il déclaré.                    22:56   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une étude accuse des influenceurs prorusses de disséminer la propagande du Kremlin        La désinformation peut être payante sur les réseaux sociaux, comme le rappelle une étude de l’organisation indépendante Institute for Strategic Dialogue (ISD), spécialisée dans l’analyse des réseaux sociaux. L’organisme a identifié douze influenceurs répartis dans huit pays occidentaux qui « répandent des discours de désinformation prorusses ». Ces influenceurs cumulent plus de 2 millions de followers sur Internet, majoritairement acquis depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février. Parmi eux figurent deux Françaises.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les influenceurs prorusses en ordre de bataille                                 22:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La bataille de Sievierodonetsk est probablement l’une des plus difficiles de cette guerre », a déclaré le président ukrainien        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a confirmé, dans une vidéo diffusée en soirée, la violence des combats à Sievierodonetsk.           Nous défendons nos positions, en infligeant des pertes importantes à l’ennemi. C’est une bataille très dure, très difficile, probablement l’une des plus difficiles de cette guerre. A bien des égards, le sort de notre Donbass [région disputée de l’est de l’Ukraine] se décide là-bas.                                         22:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La maire de Paris salue la « capacité à résister » d’élus ukrainiens        Anne Hidago a rencontré Olga Stefanishyna, vice-première ministre d’Ukraine chargée de l’intégration européenne, Oleksandr Markouchyn, maire d’Irpine, et Mykhailyna Skoryk-Shkarivska, élue à Boucha. La maire de Paris a salué « leur capacité à résister ». « Leur destin est résolument européen », a-t-elle déclaré sur Twitter.                                        22:13   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Se dirige-t-on vers la première saisie judiciaire en France d’un bien détenu par un oligarque russe sous le coup de sanctions européennes ?        Parmi tous les biens gelés en France, en réaction à la guerre en Ukraine, le superyacht Amore-Vero, présumé appartenir au milliardaire russe Igor Setchine, est en tout cas le plus près d’être confisqué définitivement par la justice. Une enquête judiciaire du parquet de Marseille, dont Le Monde a appris l’ouverture, pourrait aboutir à une vente aux enchères inédite et faire rentrer plusieurs dizaines de millions d’euros dans les caisses de l’Etat français.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : la justice française ouvre la voie à une première confiscation d’un bien d’oligarque russe                                 21:56   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans la banlieue de Kiev              Près d’un bâtiment détruit par des attaques russes à Horenka, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 8 juin 2022. NATACHA PISARENKO / AP                 Une femme débarrasse sa maison des décombres, à Horenka, le 8 juin 2022. NATACHA PISARENKO / AP                 Près d’un bâtiment détruit par des attaques, à Horenka, le 8 juin 2022. NATACHA PISARENKO / AP                 Des rubans aux couleurs du drapeau ukrainien sont attachés à un bâtiment, à Horenka, le 8 juin 2022. NATACHA PISARENKO / AP                               21:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie moins forte qu’attendue dans le combat numérique, estiment des chefs militaires européens        Plusieurs chefs européens de forces militaires de cyberdéfense ont constaté, mercredi, que les Russes s’étaient montrés moins efficaces qu’attendus dans l’emploi de capacités de combat numérique lors de leur offensive contre l’Ukraine. « Nous étions assez sûrs qu’il y aurait un cyber-Pearl-Harbor » pour accompagner l’offensive terrestre, a estimé le général Karol Molenda, commandant des forces polonaises de cyberdéfense, lors d’une table ronde au Forum international de la cybersécurité (FIC) de Lille. « Mais l’Ukraine était préparée et a résisté aux cyberattaques de la Russie. Donc la leçon numéro un » de la guerre, « c’est qu’il est possible de se préparer pour un cyberconflit », a-t-il estimé.          Par ailleurs, la Russie est « forte pour attaquer, mais n’est pas si bonne en défense », a relevé le général, en évoquant les multiples cyberattaques qui ont touché le pays, venues notamment de groupes de hackeurs indépendants. Mais « nous devons nous rappeler » que la Russie a de fortes capacités en « action psychologique et informationnelle », qu’elle pourrait mettre en œuvre contre les pays occidentaux, en particulier après les nouvelles sanctions, a-t-il averti.          Le colonel Romualdas Petkevicius, du Centre national de cybersécurité lituanien, a estimé que, de toute évidence, « les Russes n’étaient pas prêts à faire une guerre coordonnée sur le plan physique et sur le plan numérique ». « Il y a actuellement des cyberattaques partout en Ukraine, mais je ne pense pas qu’elles soient très bien planifiées », a-t-il déclaré à l’Agence France-Presse. Le général Didier Tisseyre, le chef des forces françaises dans le domaine (Comcyber), a fait le même constat d’une déconnexion entre attaques informatiques et offensive militaire sur le terrain. « Peut-être qu’ils n’ont pas réussi à organiser cela comme ils le souhaitaient » et que leurs capacités « ne sont pas aussi fortes qu’on ne l’imagine », a-t-il expliqué. Toutefois, a-t-il ajouté sur Twitter :           Lors du conflit en Ukraine, certaines entreprises ont trouvé des informations d’intérêt cyber proches de ce qui pourrait être produit par le renseignement. L’arrivée des ces nouveaux acteurs complexifie la lecture des conflits. Notamment parce qu’ils sont moins stables et sont plus susceptibles de changer de camp.                               21:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un Britannique aux mains des séparatistes prorusses menacé de peine de mort, selon la Légion internationale pour la défense territoriale de l’Ukraine        La Légion internationale pour la défense territoriale de l’Ukraine a dénoncé, mercredi, le procès annoncé par la presse ukrainienne de l’un de ses membres d’origine britannique, capturé par les séparatistes prorusses. Le porte-parole de la légion, Damien Magrou, a déclaré à l’Agence France-Presse :           Il a été annoncé dans la presse ukrainienne que les Russes avaient terminé une enquête pénale contre trois étrangers qu’ils s’apprêtaient à faire passer au tribunal et qui risquaient la peine de mort. Un des trois noms qui est mentionné dans l’article, Andrew Hill, est un légionnaire qui a un contrat avec l’armée ukrainienne. Selon l’article 4 de la troisième convention de Genève, il est considéré en droit comme un combattant légal et comme un prisonnier de guerre.           Sur son Linkedin, M. Magrou précise qu’Andrew Hill est détenu « en captivité depuis quelques semaines » par les séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine et que « l’exécution de prisonniers de guerre est un crime de guerre ». Il rappelle également que « les légionnaires capturés doivent être traités conformément au droit international. Ils doivent bénéficier d’un logement adéquat, d’un traitement médical et doivent être traités avec respect et dignité ».                    19:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sievierodonetsk « en grande partie » sous contrôle russe, « énormes destructions » à Lyssytchansk, selon le gouverneur de la région        La ville de Sievierodonetsk, dans l’est de l’Ukraine, est « en grande partie » sous contrôle de Moscou, a déclaré, mercredi sur Telegram, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï. « La zone industrielle est encore à nous, il n’y a pas de Russes là-bas. Les combats se déroulent uniquement dans les rues à l’intérieur de la ville », a-t-il précisé. « Lyssytchansk, complètement sous contrôle ukrainien, connaît d’énormes destructions », a ajouté Serhi Haïdaï.                    19:11   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Mykolaïv              Le bâtiment de l’administration régionale détruit, à Mykolaïv, le 8 juin 2022. EDGAR SU / REUTERS                     Le 08/06 à 18:38      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les conséquences dans le monde de la guerre en Ukraine s’aggravent, alerte le secrétaire général de l’ONU        Les conséquences négatives dans le monde de l’invasion de l’Ukraine par la Russie s’aggravent, touchant 1,6 milliard de personnes, a affirmé le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, mercredi, en présentant un deuxième rapport sur les répercussions internationales du conflit. « L’impact de la guerre sur la sécurité alimentaire, l’énergie et les finances est systémique, grave et s’accélère », a-t-il déclaré. « Pour les populations du monde entier, la guerre menace de déclencher une vague sans précédent de faim et de misère, laissant dans son sillage le chaos social et économique », a averti M. Guterres.                    Le 08/06 à 18:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a déployé des systèmes de missiles Iskander-M près de Kherson, a annoncé le porte-parole du ministère de la défense ukrainien        La Russie a déployé des systèmes de missiles Iskander-M près de Kherson, a déclaré Oleksandr Motouzianyk, porte-parole du ministère de la défense ukrainien, au Centre des médias d’Ukraine - Ukrinform. Le ministère a également souligné que « l’ennemi bloqu[ait] la navigation civile dans la partie nord-ouest de la mer Noire ».                    Le 08/06 à 18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une fille de 13 ans a été renvoyée en Ukraine après un refus de visa, selon un député britannique        Une jeune fille de 13 ans a été renvoyée dans sa ville natale ukrainienne après que sa demande de visa a été refusée par le Royaume-Uni, a déclaré un député à la Chambre des communes cité par la BBC. La sœur de la jeune fille, âgée de 18 ans, est maintenant à Londres. Sa jeune sœur s’est vue refuser son visa parce qu’elle ne voyageait pas avec ses parents, a déclaré Tulip Siddiq, du Parti travailliste, lors des questions au premier ministre. Boris Johnson a répondu qu’il comprenait « l’indignation » de la députée et que le ministre de l’intérieur examinerait la demande. « Je pense que le bilan de ce pays dans le traitement, jusqu’à présent, de plus de 120 000 visas pour les Ukrainiens est très honorable », a-t-il ajouté.                                        Le 08/06 à 18:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Angela Merkel ne regrette rien        Interrogée par un journaliste du média Der Spiegel sur la scène du théâtre du Berliner Ensemble, mardi 7 juin, l’ex-chancelière allemande a affirmé qu’elle n’avait « pas d’excuses » à présenter pour sa politique vis-à-vis de la Russie, opposant une fin de non-recevoir à ceux qui, depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février, estiment que l’heure est venue pour elle de faire son mea culpa. « J’ai fait tout mon possible pour éviter que les choses aillent dans le mauvais sens. Mais, si la diplomatie a échoué, cela ne signifie pas que ça n’était pas la voie à suivre. Donc je ne vois pas pourquoi je devrais m’excuser », a déclaré l’ancienne dirigeante, six mois presque jour pour jour après son départ du pouvoir.                    Lire aussi :  Ukraine, Russie, Poutine et politique de défense : Angela Merkel ne regrette rien                       Le 08/06 à 17:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Rassemblement à Paris pour l’intégration de l’Ukraine dans l’Union européenne        L’Union des Ukrainiens de France appelle à un rassemblement pour l’intégration de l’Ukraine à l’Union européenne, mercredi devant l’Hôtel de Ville de Paris, à 18 heures. Seront notamment présents la vice-première ministre ukrainienne chargée de l’intégration européenne, Olga Stefanishyna, le marire d’Irpine, Oleksandr Markouchyn, et Mykhailyna Skoryk, adjointe à la mairie de Boutcha.                                                   Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Au milieu de tombes récentes dans un cimetière de la ville de Marioupol, le 2 juin 2022, une plaque indique « Inconnu ».   STRINGER / AFP          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Des combats intenses se poursuivent pour le contrôle de Sievierodonetsk, ville-clé de l’est de l’Ukraine dont Moscou a affirmé avoir « libéré » les zones résidentielles. « Ils ne contrôlent pas la ville », a rétorqué, mardi soir, le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui a toutefois reconnu qu’« il est très difficile de tenir Sievierodonetsk » en parlant de « mission impossible ».Environ 800 civils sont réfugiés dans une usine chimique à Sievierodonetsk, a affirmé, mardi, Lanny Davis, l’avocat américain du magnat Dmytro Firtach, propriétaire du site.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé mardi soir dans une vidéo, que « plus de 31 000 militaires russes sont déjà morts en Ukraine », sans citer de sources et sans que cela soit vérifiable. Selon lui, « depuis le 24 février, la Russie paie près de 300 vies par jour pour une guerre complètement inutile contre l’Ukraine ». La mort d’un général russe, Roman Koutouzov, a été confirmée, mardi, par le chef des séparatistes prorusses Denis Pouchiline.Volodymyr Zelensky a aussi annoncé la publication, la semaine prochaine, d’un « livre des bourreaux » qui compilera les données sur les crimes de guerre, et les soldats russes accusés de les avoir commis. Le président ukrainien promet que les personnes ayant donné les ordres seront aussi citées. « Tout le monde sera traduit en justice », a-t-il déclaré.Les deux belligérants s’accusent mutuellement de détruire les ressources céréalières de l’Ukraine, et d’aggraver ainsi la crise alimentaire mondiale. Le Royaume-Uni a demandé une enquête sur le vol présumé de céréales ukrainiennes par la Russie.Les détecteurs de radiations du site de l’ancienne centrale nucléaire de Tchernobyl, en Ukraine, fonctionnent de nouveau pour la première fois depuis que l’armée russe a pris le contrôle de la zone, a annoncé mardi l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA).         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. En Europe, la question des objectifs de la guerre en Ukraine ravive le clivage entre l’est et l’ouest de l’Union         Reportage. Dans le port ukrainien d’Odessa, les marins bannis de la mer Noire         Témoignages. « Kiev a encore été bombardée ce matin. Mon cœur est descendu dans mon ventre d’un coup. J’ai appelé tout le monde. Ils vont bien »         Analyse. Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour réclamer la levée des sanctions         Factuel. A Moscou, Dmitri Medvedev contre les « dégénérés » de l’Occident         Reportage. Des étrangers qui ont fui la guerre sommés de quitter la France                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-09T00:29:53+00:00","coverageEndTime":"2022-06-09T12:29:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","description":"Un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9s dans des b\u00e2timents de la ville portuaire ukrainienne du Sud, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la découverte de corps se poursuit à Marioupol ; Sievierodonetsk en proie à d’intenses combats","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9s dans des b\u00e2timents de la ville portuaire ukrainienne du Sud, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/6000/3376/1342/755/3/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-09T00:29:53+00:00"
,"endDate":"2022-06-09T12:29:53+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-06-09T04:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-09T02:16:06+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un entretien avec des chefs d\u2019entreprise am\u00e9ricains, mercredi, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de Moscou aux n\u00e9gociations \u00ab\u00a0n\u2019est tout simplement pas possible maintenant car la Russie peut encore sentir sa puissance\u00a0\u00bb.          Pour le pr\u00e9sident ukrainien, l\u2019Ukraine fait sa part sur le champ de bataille et il faut des sanctions encore plus s\u00e9v\u00e8res pour affaiblir la Russie \u00e9conomiquement. \u00ab\u00a0Nous devons affaiblir la Russie et le monde est cens\u00e9 le faire\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de cet entretien vid\u00e9o.          \u00ab\u00a0Nous devons compl\u00e8tement \u00e9jecter la Russie du syst\u00e8me financier mondial\u00a0\u00bb, avance-t-il.          Et dans son allocution vid\u00e9o de la soir\u00e9e, M.\u00a0Zelensky a estim\u00e9 qu\u2019il \u00ab\u00a0serait juste que les politiciens entendent cette position\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les chefs d\u2019entreprise et la majorit\u00e9 des soci\u00e9t\u00e9s am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes estiment qu\u2019il n\u2019y a toujours pas assez de pression sur la F\u00e9d\u00e9ration de Russie pour mettre fin \u00e0 cette guerre\u00a0\u00bb, clame-t-il.          Lors de sa discussion avec les chefs d\u2019entreprise am\u00e9ricains, il a \u00e9galement dit que l\u2019Ukraine \u00e9tait dispos\u00e9e \u00e0 n\u00e9gocier avec la Russie pour mettre fin \u00e0 la guerre, mais \u00ab\u00a0pas au d\u00e9triment de notre ind\u00e9pendance\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie se sent encore trop forte pour n\u00e9gocier, selon Zelensky","dateModified":"2022-06-09T02:16:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T23:12:37+00:00","articleBody":"     Un rapport des Nations unies (ONU) affirme que la guerre en Ukraine augmente les souffrances de millions de personnes en faisant monter les prix des denr\u00e9es alimentaires et de l\u2019\u00e9nergie, s\u2019ajoutant aux maux d\u2019une crise financi\u00e8re croissante, \u00e0 l\u2019impact de la pand\u00e9mie de COVID-19 et au changement climatique.          Le rapport du Groupe de r\u00e9ponse aux crises mondiales de l\u2019ONU, publi\u00e9 mercredi, d\u00e9clare que la guerre \u00ab\u00a0a exacerb\u00e9 une crise mondiale du co\u00fbt de la vie jamais vue depuis au moins une g\u00e9n\u00e9ration\u00a0\u00bb et perturbe l\u2019objectif de l\u2019ONU de mettre fin \u00e0 l\u2019extr\u00eame pauvret\u00e9 dans le monde d\u2019ici 2030.          Le groupe a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres pour \u00e9valuer l\u2019impact de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Guterres dit que le rapport indique clairement que \u00ab\u00a0l\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et les finances est syst\u00e9mique, grave et s\u2019acc\u00e9l\u00e8re.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine accentue la pauvret\u00e9 dans le monde, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-06-08T23:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T22:15:15+00:00","articleBody":"     Dans la ville d\u00e9vast\u00e9e de Marioupol, des corps sont encore d\u00e9couverts. A l\u2019int\u00e9rieur de nombreux b\u00e2timents, les travailleurs trouvent entre 50 et 100 corps chacun, selon un assistant du maire de la ville portuaire du sud sous contr\u00f4le russe.          Petro Andryushchenko a d\u00e9clar\u00e9, sur l\u2019application Telegram, que les corps sont emmen\u00e9s dans une \u00ab\u00a0caravane de la mort sans fin\u00a0\u00bb vers une morgue, des d\u00e9charges et d\u2019autres endroits.          Au moins 21 000 civils de Marioupol ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s pendant le si\u00e8ge russe qui a dur\u00e9 des semaines, ont estim\u00e9 les autorit\u00e9s ukrainiennes.                Des tombes fra\u00eechement creus\u00e9es dans un cimeti\u00e8re de la ville de Marioupol, le 2 juin 2022. STRINGER \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/03/2fad139_5361291-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9couverte de cadavres continue \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-06-08T22:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T21:57:16+00:00","articleBody":"     Viktor Tsygankov a remis un peu de baume au c\u0153ur de l\u2019Ukraine en inscrivant le but victorieux face \u00e0 l\u2019Irlande (1-0) en Ligue des nations B, ce soir \u00e0 Dublin, trois jours apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec en barrage pour le Mondial.          Apr\u00e8s avoir \u00e9limin\u00e9 l\u2019Ecosse, les Ukrainiens s\u2019\u00e9taient inclin\u00e9s (1-0) dimanche au Pays de Galles ce qui les avait priv\u00e9s d\u2019une place au Qatar.          Le milieu de terrain du Dynamo Kiev a marqu\u00e9, ce mercredi soir, le seul but du match au d\u00e9but de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode (48e) pour son \u00e9quipe presque enti\u00e8rement modifi\u00e9e, avec dix changements par rapport \u00e0 la courte d\u00e9faite de Cardiff.                Le joueur ukrainien Viktor Tsygankov apr\u00e8s son but contre l\u2019Irlande, \u00e0 Dublin, mercredi soir. PAUL FAITH \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/5a14235_5408087-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s sa non-qualification pour le Mondial, l\u2019\u00e9quipe de football ukrainienne bat l\u2019Irlande","dateModified":"2022-06-08T22:36:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T21:36:29+00:00","articleBody":"     Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine sont en train d\u2019effacer une quinzaine d\u2019ann\u00e9es de progr\u00e8s \u00e9conomique de la Russie et trois d\u00e9cennies d\u2019int\u00e9gration avec l\u2019Occident, selon un rapport de l\u2019Institut de la Finance internationale (IFF) publi\u00e9 aujourd\u2019hui.          L\u2019impact de ces mesures reste toutefois difficile \u00e0 pr\u00e9voir tant elles sont mouvantes avec d\u2019un c\u00f4t\u00e9 de potentielles nouvelles sanctions et de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 une possible riposte de la Russie, notamment dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie.          La guerre risque d\u2019\u00eatre plus co\u00fbteuse pour le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, mais les sanctions ne fonctionnent pas comme \u00ab\u00a0appuyer sur un interrupteur\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9conomiste de l\u2019IIF Elina Ribakova lors d\u2019un point presse.          Dans sa derni\u00e8re analyse, l\u2019IIF pr\u00e9voit que l\u2019\u00e9conomie russe se contractera de 15\u00a0% cette ann\u00e9e et de 3\u00a0% suppl\u00e9mentaires en\u00a02023.          Les sanctions financi\u00e8res \u2013 notamment la r\u00e9duction de la capacit\u00e9 de Moscou \u00e0 rembourser sa dette ext\u00e9rieure \u2013, la hausse des prix et la sortie des entreprises \u00e9trang\u00e8res du pays ralentissent la demande int\u00e9rieure, \u00ab\u00a0assombrissant ainsi les perspectives \u00e9conomiques \u00e0 court, moyen et long terme\u00a0\u00bb. Les auteurs du rapport notent que \u00ab\u00a0certaines des cons\u00e9quences les plus significatives doivent encore se faire sentir\u00a0\u00bb.          Elina Ribakova a relev\u00e9 que les sanctions bouleversent les cha\u00eenes de valeur mondiales. Elle y voit une \u00ab\u00a0d\u00e9sint\u00e9gration de 30\u00a0ans d\u2019investissements et de connexions avec l\u2019Europe\u00a0\u00bb.          Selon le vice-pr\u00e9sident ex\u00e9cutif de l\u2019IIF, Clay Lowery, l\u2019\u00e9valuation de l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie d\u00e9pend de ce que les gouvernements tentent d\u2019accomplir.          \u00ab\u00a0Si par succ\u00e8s, on entend nuire \u00e0 l\u2019\u00e9conomie (\u2026) alors ces sanctions ont certainement un impact\u00a0\u00bb, et cela devrait augmenter, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes. Pour autant, par le pass\u00e9, les sanctions n\u2019ont pas fait la preuve de leur efficacit\u00e9 pour faire changer les politiques de cap, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un recul \u00e9conomique de 15\u00a0ans pour la Russie en raison des sanctions","dateModified":"2022-06-08T21:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T20:56:05+00:00","articleBody":"     La d\u00e9sinformation peut \u00eatre payante sur les r\u00e9seaux sociaux, comme le rappelle une \u00e9tude de l\u2019organisation ind\u00e9pendante Institute for Strategic Dialogue (ISD), sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019analyse des r\u00e9seaux sociaux. L\u2019organisme a identifi\u00e9 douze influenceurs r\u00e9partis dans huit pays occidentaux qui \u00ab\u00a0r\u00e9pandent des discours de d\u00e9sinformation prorusses\u00a0\u00bb. Ces influenceurs cumulent plus de 2\u00a0millions de followers sur Internet, majoritairement acquis depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Parmi eux figurent deux Fran\u00e7aises.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les influenceurs prorusses en ordre de bataille                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une \u00e9tude accuse des influenceurs prorusses de diss\u00e9miner la propagande du Kremlin","dateModified":"2022-06-08T21:01:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T20:42:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a confirm\u00e9, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e en soir\u00e9e, la violence des combats \u00e0 Sievierodonetsk.           Nous d\u00e9fendons nos positions, en infligeant des pertes importantes \u00e0 l\u2019ennemi. C\u2019est une bataille tr\u00e8s dure, tr\u00e8s difficile, probablement l\u2019une des plus difficiles de cette guerre. A bien des \u00e9gards, le sort de notre Donbass [r\u00e9gion disput\u00e9e de l\u2019est de l\u2019Ukraine] se d\u00e9cide l\u00e0-bas.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La bataille de Sievierodonetsk est probablement l\u2019une des plus difficiles de cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9cl...","dateModified":"2022-06-08T20:47:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T20:28:11+00:00","articleBody":"     Anne Hidago a rencontr\u00e9 Olga Stefanishyna, vice-premi\u00e8re ministre d\u2019Ukraine charg\u00e9e de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne, Oleksandr Markouchyn, maire d\u2019Irpine, et Mykhailyna Skoryk-Shkarivska, \u00e9lue \u00e0 Boucha. La maire de Paris a salu\u00e9 \u00ab\u00a0leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Leur destin est r\u00e9solument europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La maire de Paris salue la \u00ab\u00a0capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9sister\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9lus ukrainiens","dateModified":"2022-06-08T20:46:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T20:13:00+00:00","articleBody":"     Parmi tous les biens gel\u00e9s en France, en r\u00e9action \u00e0 la guerre en Ukraine, le superyacht Amore-Vero, pr\u00e9sum\u00e9 appartenir au milliardaire russe Igor Setchine, est en tout cas le plus pr\u00e8s d\u2019\u00eatre confisqu\u00e9 d\u00e9finitivement par la justice. Une enqu\u00eate judiciaire du parquet de Marseille, dont Le Monde a appris l\u2019ouverture, pourrait aboutir \u00e0 une vente aux ench\u00e8res in\u00e9dite et faire rentrer plusieurs dizaines de millions d\u2019euros dans les caisses de l\u2019Etat fran\u00e7ais.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 une premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Se dirige-t-on vers la premi\u00e8re saisie judiciaire en France d\u2019un bien d\u00e9tenu par un oligarque russe so...","dateModified":"2022-06-08T20:20:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T19:56:30+00:00","articleBody":"           Pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par des attaques russes \u00e0 Horenka, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, le 8\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO \/ AP                 Une femme d\u00e9barrasse sa maison des d\u00e9combres, \u00e0 Horenka, le 8\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO \/ AP                 Pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par des attaques, \u00e0 Horenka, le 8\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO \/ AP                 Des rubans aux couleurs du drapeau ukrainien sont attach\u00e9s \u00e0 un b\u00e2timent, \u00e0 Horenka, le 8\u00a0juin\u00a02022. NATACHA PISARENKO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/e4ad153_1326dd6c9e0444bc9614ed71bf7fe662-1326dd6c9e0444bc9614ed71bf7fe662-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-06-08T20:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T19:36:03+00:00","articleBody":"     Plusieurs chefs europ\u00e9ens de forces militaires de cyberd\u00e9fense ont constat\u00e9, mercredi, que les Russes s\u2019\u00e9taient montr\u00e9s moins efficaces qu\u2019attendus dans l\u2019emploi de capacit\u00e9s de combat num\u00e9rique lors de leur offensive contre l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions assez s\u00fbrs qu\u2019il y aurait un cyber-Pearl-Harbor\u00a0\u00bb pour accompagner l\u2019offensive terrestre, a estim\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Karol Molenda, commandant des forces polonaises de cyberd\u00e9fense, lors d\u2019une table ronde au Forum international de la cybers\u00e9curit\u00e9 (FIC) de Lille. \u00ab\u00a0Mais l\u2019Ukraine \u00e9tait pr\u00e9par\u00e9e et a r\u00e9sist\u00e9 aux cyberattaques de la Russie. Donc la le\u00e7on num\u00e9ro\u00a0un\u00a0\u00bb de la guerre, \u00ab\u00a0c\u2019est qu\u2019il est possible de se pr\u00e9parer pour un cyberconflit\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.          Par ailleurs, la Russie est \u00ab\u00a0forte pour attaquer, mais n\u2019est pas si bonne en d\u00e9fense\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral, en \u00e9voquant les multiples cyberattaques qui ont touch\u00e9 le pays, venues notamment de groupes de hackeurs ind\u00e9pendants. Mais \u00ab\u00a0nous devons nous rappeler\u00a0\u00bb que la Russie a de fortes capacit\u00e9s en \u00ab\u00a0action psychologique et informationnelle\u00a0\u00bb, qu\u2019elle pourrait mettre en \u0153uvre contre les pays occidentaux, en particulier apr\u00e8s les nouvelles sanctions, a-t-il averti.          Le colonel Romualdas Petkevicius, du Centre national de cybers\u00e9curit\u00e9 lituanien, a estim\u00e9 que, de toute \u00e9vidence, \u00ab\u00a0les Russes n\u2019\u00e9taient pas pr\u00eats \u00e0 faire une guerre coordonn\u00e9e sur le plan physique et sur le plan num\u00e9rique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a actuellement des cyberattaques partout en Ukraine, mais je ne pense pas qu\u2019elles soient tr\u00e8s bien planifi\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. Le g\u00e9n\u00e9ral Didier Tisseyre, le chef des forces fran\u00e7aises dans le domaine (Comcyber), a fait le m\u00eame constat d\u2019une d\u00e9connexion entre attaques informatiques et offensive militaire sur le terrain. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre qu\u2019ils n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 organiser cela comme ils le souhaitaient\u00a0\u00bb et que leurs capacit\u00e9s \u00ab\u00a0ne sont pas aussi fortes qu\u2019on ne l\u2019imagine\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Toutefois, a-t-il ajout\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Lors du conflit en Ukraine, certaines entreprises ont trouv\u00e9 des informations d\u2019int\u00e9r\u00eat cyber proches de ce qui pourrait \u00eatre produit par le renseignement. L\u2019arriv\u00e9e des ces nouveaux acteurs complexifie la lecture des conflits. Notamment parce qu\u2019ils sont moins stables et sont plus susceptibles de changer de camp.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie moins forte qu\u2019attendue dans le combat num\u00e9rique, estiment des chefs militaires europ\u00e9ens","dateModified":"2022-06-08T19:51:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T19:09:22+00:00","articleBody":"     La L\u00e9gion internationale pour la d\u00e9fense territoriale de l\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9, mercredi, le proc\u00e8s annonc\u00e9 par la presse ukrainienne de l\u2019un de ses membres d\u2019origine britannique, captur\u00e9 par les s\u00e9paratistes prorusses. Le porte-parole de la l\u00e9gion, Damien Magrou, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse\u00a0:           Il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 dans la presse ukrainienne que les Russes avaient termin\u00e9 une enqu\u00eate p\u00e9nale contre trois \u00e9trangers qu\u2019ils s\u2019appr\u00eataient \u00e0 faire passer au tribunal et qui risquaient la peine de mort. Un des trois noms qui est mentionn\u00e9 dans l\u2019article, Andrew Hill, est un l\u00e9gionnaire qui a un contrat avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Selon l\u2019article\u00a04 de la troisi\u00e8me convention de Gen\u00e8ve, il est consid\u00e9r\u00e9 en droit comme un combattant l\u00e9gal et comme un prisonnier de guerre.           Sur son Linkedin, M.\u00a0Magrou pr\u00e9cise qu\u2019Andrew Hill est d\u00e9tenu \u00ab\u00a0en captivit\u00e9 depuis quelques semaines\u00a0\u00bb par les s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et que \u00ab\u00a0l\u2019ex\u00e9cution de prisonniers de guerre est un crime de guerre\u00a0\u00bb. Il rappelle \u00e9galement que \u00ab\u00a0les l\u00e9gionnaires captur\u00e9s doivent \u00eatre trait\u00e9s conform\u00e9ment au droit international. Ils doivent b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un logement ad\u00e9quat, d\u2019un traitement m\u00e9dical et doivent \u00eatre trait\u00e9s avec respect et dignit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Britannique aux mains des s\u00e9paratistes prorusses menac\u00e9 de peine de mort, selon la L\u00e9gion internatio...","dateModified":"2022-06-08T19:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#498049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T17:36:45+00:00","articleBody":"     La ville de Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est \u00ab\u00a0en grande partie\u00a0\u00bb sous contr\u00f4le de Moscou, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi sur Telegram, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0La zone industrielle est encore \u00e0 nous, il n\u2019y a pas de Russes l\u00e0-bas. Les combats se d\u00e9roulent uniquement dans les rues \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Lyssytchansk, compl\u00e8tement sous contr\u00f4le ukrainien, conna\u00eet d\u2019\u00e9normes destructions\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk \u00ab\u00a0en grande partie\u00a0\u00bb sous contr\u00f4le russe, \u00ab\u00a0\u00e9normes destructions\u00a0\u00bb \u00e0 Lyssytchan...","dateModified":"2022-06-08T17:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T17:11:53+00:00","articleBody":"           Le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale d\u00e9truit, \u00e0 Mykola\u00efv, le 8\u00a0juin\u00a02022. EDGAR SU \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/39c51c4_pppesu803-ukraine-crisis-0608-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-08T17:21:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T16:38:58+00:00","articleBody":"     Les cons\u00e9quences n\u00e9gatives dans le monde de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie s\u2019aggravent, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a affirm\u00e9 le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, mercredi, en pr\u00e9sentant un deuxi\u00e8me rapport sur les r\u00e9percussions internationales du conflit. \u00ab\u00a0L\u2019impact de la guerre sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019\u00e9nergie et les finances est syst\u00e9mique, grave et s\u2019acc\u00e9l\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0Pour les populations du monde entier, la guerre menace de d\u00e9clencher une vague sans pr\u00e9c\u00e9dent de faim et de mis\u00e8re, laissant dans son sillage le chaos social et \u00e9conomique\u00a0\u00bb, a averti M. Guterres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cons\u00e9quences dans le monde de la guerre en Ukraine s\u2019aggravent, alerte le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ON...","dateModified":"2022-06-08T17:19:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497850","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T16:27:19+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes de missiles Iskander-M pr\u00e8s de Kherson, a d\u00e9clar\u00e9 Oleksandr Motouzianyk, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, au Centre des m\u00e9dias d\u2019Ukraine - Ukrinform. Le minist\u00e8re a \u00e9galement soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019ennemi bloqu[ait] la navigation civile dans la partie nord-ouest de la mer Noire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a d\u00e9ploy\u00e9 des syst\u00e8mes de missiles Iskander-M pr\u00e8s de Kherson, a annonc\u00e9 le porte-parole du...","dateModified":"2022-06-08T16:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T16:07:07+00:00","articleBody":"     Une jeune fille de 13\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e dans sa ville natale ukrainienne apr\u00e8s que sa demande de visa a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9e par le Royaume-Uni, a d\u00e9clar\u00e9 un d\u00e9put\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes cit\u00e9 par la BBC. La s\u0153ur de la jeune fille, \u00e2g\u00e9e de 18\u00a0ans, est maintenant \u00e0 Londres. Sa jeune s\u0153ur s\u2019est vue refuser son visa parce qu\u2019elle ne voyageait pas avec ses parents, a d\u00e9clar\u00e9 Tulip Siddiq, du Parti travailliste, lors des questions au premier ministre. Boris Johnson a r\u00e9pondu qu\u2019il comprenait \u00ab\u00a0l\u2019indignation\u00a0\u00bb de la d\u00e9put\u00e9e et que le ministre de l\u2019int\u00e9rieur examinerait la demande. \u00ab\u00a0Je pense que le bilan de ce pays dans le traitement, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, de plus de 120\u00a0000\u00a0visas pour les Ukrainiens est tr\u00e8s honorable\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une fille de 13\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 renvoy\u00e9e en Ukraine apr\u00e8s un refus de visa, selon un d\u00e9put\u00e9 britannique","dateModified":"2022-06-08T16:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T16:00:36+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e par un journaliste du m\u00e9dia Der Spiegel sur la sc\u00e8ne du th\u00e9\u00e2tre du Berliner Ensemble, mardi 7\u00a0juin, l\u2019ex-chanceli\u00e8re allemande a affirm\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait \u00ab\u00a0pas d\u2019excuses\u00a0\u00bb \u00e0 pr\u00e9senter pour sa politique vis-\u00e0-vis de la Russie, opposant une fin de non-recevoir \u00e0 ceux qui, depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, estiment que l\u2019heure est venue pour elle de faire son mea culpa. \u00ab\u00a0J\u2019ai fait tout mon possible pour \u00e9viter que les choses aillent dans le mauvais sens. Mais, si la diplomatie a \u00e9chou\u00e9, cela ne signifie pas que \u00e7a n\u2019\u00e9tait pas la voie \u00e0 suivre. Donc je ne vois pas pourquoi je devrais m\u2019excuser\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ancienne dirigeante, six mois presque jour pour jour apr\u00e8s son d\u00e9part du pouvoir.                    Lire aussi :  Ukraine, Russie, Poutine et politique de d\u00e9fense\u00a0: Angela Merkel ne regrette rien         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel ne regrette rien","dateModified":"2022-06-08T20:03:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T15:45:02+00:00","articleBody":"     L\u2019Union des Ukrainiens de France appelle \u00e0 un rassemblement\u00a0pour l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, mercredi devant l\u2019H\u00f4tel de Ville de Paris, \u00e0 18 heures. Seront notamment pr\u00e9sents la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne charg\u00e9e de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne, Olga Stefanishyna, le marire d\u2019Irpine, Oleksandr Markouchyn, et Mykhailyna\u00a0Skoryk, adjointe \u00e0 la mairie de Boutcha.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement \u00e0 Paris\u00a0pour l\u2019int\u00e9gration de l\u2019Ukraine dans l\u2019Union europ\u00e9enne","dateModified":"2022-06-08T17:07:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T15:34:00+00:00","articleBody":"           Un supermarch\u00e9 partiellement d\u00e9truit par un bombardement \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie sud-est de la ville ukrainienne de Kharkiv, le 8\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 Des employ\u00e9s nettoient les d\u00e9combres du b\u00e2timent, le 8\u00a0juin\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/e89c9d2_5404152-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv","dateModified":"2022-06-08T15:47:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T15:11:57+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a annonc\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0quarante personnes [avaient] \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9es de la r\u00e9gion de Louhansk\u00a0: trente-quatre de Lyssytchansk (dont un enfant) et six de Vroubivka\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Une \u00e9vacuation \u201ctranquille\u201d a eu lieu aujourd\u2019hui [mercredi]\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Les forces ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 contraintes de se replier apr\u00e8s des bombardements russes \u00e0 Sievierodonetsk. \u00ab\u00a0Nos [forces] ne contr\u00f4lent \u00e0 nouveau que la p\u00e9riph\u00e9rie de la ville. Mais les combats se poursuivent, nos [forces] d\u00e9fendent Sievierodonetsk, il est impossible de dire que les Russes contr\u00f4lent compl\u00e8tement la ville\u00a0\u00bb, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef au m\u00e9dia RBC-Ukraine.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation de quarante personnes","dateModified":"2022-06-08T15:46:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T14:48:24+00:00","articleBody":"     Les silos \u00e0 grains du territoire ukrainien contr\u00f4l\u00e9 par Kiev sont d\u00e9j\u00e0 \u00e0 moiti\u00e9 pleins alors qu\u2019approche la r\u00e9colte annuelle et que la Russie continue de bloquer les ports du pays, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi Nikolay Gorbachov, le pr\u00e9sident de l\u2019Association ukrainienne des producteurs de grains. Quelque 30\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales sont stock\u00e9es dans les territoires tenus par l\u2019Ukraine, sur une capacit\u00e9 totale d\u2019environ 55\u00a0millions de tonnes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence du Conseil international des c\u00e9r\u00e9ales (CIC) \u00e0 Londres, ajoutant qu\u2019il existait une capacit\u00e9 de stockage de 13 \u00e0 15\u00a0millions de tonnes dans les zones occup\u00e9es par la Russie.          Sans acc\u00e8s \u00e0 ses ports de la mer Noire, l\u2019Ukraine pourra au mieux exporter 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales l\u2019ann\u00e9e prochaine, les itin\u00e9raires alternatifs routiers, fluviaux et ferroviaires limitant les exportations \u00e0 un maximum de 2\u00a0millions de tonnes par mois. Ces chiffres sont \u00e0 comparer aux 44,7\u00a0millions de tonnes exp\u00e9di\u00e9es l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re. La moiti\u00e9 de la r\u00e9colte de ma\u00efs de l\u2019Ukraine restera en terre si la Russie maintient son blocus sur les ports de la mer Noire, estime Nikolay Gorbachov. Il a \u00e9galement affirm\u00e9 lors de cette conf\u00e9rence\u00a0:           Je peux vous dire que nous ne trouverons pas de solution [pour] les exportations [sans acc\u00e8s aux ports de la mer Noire].                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le blocage des exportations menace la r\u00e9colte annuelle de c\u00e9r\u00e9ales, selon le chef de l\u2019Association uk...","dateModified":"2022-06-08T15:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T14:15:42+00:00","articleBody":"     La conqu\u00eate de la totalit\u00e9 de l\u2019Ukraine, envisag\u00e9e au d\u00e9but du conflit par Moscou, est un objectif d\u00e9sormais inatteignable pour Vladimir Poutine. En repoussant d\u00e8s les premiers jours de la guerre les assauts russes sur Kiev, la capitale, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a enterr\u00e9 les r\u00eaves de grandeur du Kremlin. Si elle n\u2019a officiellement pas modifi\u00e9 ses buts de guerre, qui sont toujours de \u00ab\u00a0d\u00e9nazifier\u00a0\u00bb et de d\u00e9militariser l\u2019Ukraine, la Russie s\u2019est adapt\u00e9e \u00e0 cet \u00e9chec initial. Moscou se focalise d\u00e9sormais sur la conqu\u00eate du Donbass, r\u00e9gion la plus orientale du pays.                 INFOGRAPHIE LE MONDE                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: menac\u00e9s d\u2019enlisement sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur strat\u00e9gie                   ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/f8a7fdc_1654695354005-inter-2322-ukraine-objectifs-web-700.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur strat\u00e9gie","dateModified":"2022-06-08T16:57:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T13:44:00+00:00","articleBody":"     La flamb\u00e9e des prix des c\u00e9r\u00e9ales du fait d\u2019exportations bloqu\u00e9es, faisant peser un risque de crises alimentaires dans le monde, est provoqu\u00e9e par \u00ab\u00a0l\u2019agression russe, pas les sanctions\u00a0\u00bb occidentales, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba, le chef de la diplomatie ukrainienne, \u00e0 la presse, se f\u00e9licitant d\u2019avoir \u00ab\u00a0ruin\u00e9\u00a0\u00bb le r\u00e9cit russe selon lequel \u00ab\u00a0la cause de la crise alimentaire mondiale serait les sanctions\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t, Sergue\u00ef Lavrov, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, disait la Russie \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires qui quittent les ports ukrainiens (\u2026) en coop\u00e9ration avec nos coll\u00e8gues turcs\u00a0\u00bb pour la livraison des c\u00e9r\u00e9ales. Si l\u2019Ukraine d\u00e9mine le principal port du pays, la Russie \u00ab\u00a0voudra attaquer, elle r\u00eave de parachuter des troupes\u00a0\u00bb, craint le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa. \u00ab\u00a0La flotte russe de la mer Noire fera semblant de se retirer vers la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Mais d\u00e8s qu\u2019on d\u00e9minera les acc\u00e8s au port d\u2019Odessa, la flotte russe sera l\u00e0\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Comment Poutine tire profit du blocus russe en mer Noire pour r\u00e9clamer la lev\u00e9e des sanctions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le blocage des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes est provoqu\u00e9 par \u00ab\u00a0l\u2019agression russe\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0non par les sa...","dateModified":"2022-06-08T14:20:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T13:41:33+00:00","articleBody":"     Depuis quelques jours, des images \u00e9taient diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0: le minist\u00e8re de la d\u00e9fense norv\u00e9gien confirme la livraison \u00e0 l\u2019Ukraine de 22\u00a0obusiers M109 qui tirent des obus de 155\u00a0mm \u00e0 une distance de 21 \u00e0 40\u00a0km, selon le type de munition. \u00ab\u00a0La Norv\u00e8ge a \u00e9galement form\u00e9 des soldats ukrainiens \u00e0 l\u2019utilisation du syst\u00e8me.\u00a0Cette formation a eu lieu en Allemagne\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge confirme la livraison d\u2019obusiers \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-08T14:18:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T12:54:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous avez rapport\u00e9 les morts de g\u00e9n\u00e9raux russes, ou les diff\u00e9rentes annonces d'un camp et de l'autre \u00e0 ce sujet. J'ai moins suivi les lives ces derniers temps, et je me demande : est-ce que vous avez des informations concernant des g\u00e9n\u00e9raux ukrainiens qui auraient perdu la vie ou \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 pendant le conflit ? Est-ce qu'il y en a autant ?    Adam         Bonjour Adam,          En effet, l\u2019Ukraine n\u2019a pas communiqu\u00e9 sur la mort de g\u00e9n\u00e9raux. En revanche, dans un discours vid\u00e9o, le 1er\u00a0avril, Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9 avoir limog\u00e9 deux g\u00e9n\u00e9raux, accus\u00e9s de \u00ab\u00a0tra\u00eetrise\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, une autre d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise. Concernant les antih\u00e9ros. Je n\u2019ai pas le temps de m\u2019occuper de tous les tra\u00eetres imm\u00e9diatement. Mais progressivement, ils seront tous punis\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi l\u2019ex-chef du d\u00e9partement principal de la s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure du service de s\u00e9curit\u00e9, Naumov Andriy Olehovych, et l\u2019ex-chef du Bureau du service de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Ukraine dans la r\u00e9gion de Kherson, Kryvoruchko Serhiy Oleksandrovych, ne sont plus g\u00e9n\u00e9raux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T13:07:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T12:19:24+00:00","articleBody":"           L\u2019Amadea amarr\u00e9 \u00e0 un ponton aux \u00eeles Fidji, le 13 avril 2022. LEON LORD \/ AP           Un tribunal fidjien a ordonn\u00e9 la remise aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines du superyacht russe Amadea et autoris\u00e9 son d\u00e9part \u00e0 l\u2019issue d\u2019un long bras de fer judiciaire. Les Etats-Unis ont \u00e9tabli un lien entre ce yacht de 300\u00a0millions de dollars et l\u2019oligarque milliardaire et homme politique Soule\u00efman Kerimov, vis\u00e9 par des sanctions. Le navire avait \u00e9t\u00e9 saisi il y a un mois par les autorit\u00e9s des Fidji \u00e0 la demande de Washington.          M.\u00a0Kerimov a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 en\u00a02018 par les Etats-Unis pour blanchiment d\u2019argent pr\u00e9sum\u00e9 et il fait \u00e0 pr\u00e9sent partie des oligarques russes sanctionn\u00e9s par plusieurs pays et par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          Le mandat am\u00e9ricain \u00e9num\u00e9rant les raisons de croire que M. Kerimov est le propri\u00e9taire du yacht a \u00e9t\u00e9 en partie censur\u00e9, mais il explique que la propri\u00e9t\u00e9 a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e \u00e0 Millemarin Investment en ao\u00fbt\u00a02021 et que sa saisie est fond\u00e9e sur de probables \u00ab\u00a0violations de la l\u00e9gislation am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/7885e49_c4aa2c09a4db46b5945a6c73b0128767-6ed58878681f45809d0e58af55ba2e66-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le superyacht d\u2019un oligarque saisi aux Fidji remis aux autorit\u00e9s am\u00e9ricaines","dateModified":"2022-06-08T12:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T12:08:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi depuis le d\u00e9but de la guerre vous n\u2019avez \u00e0 aucun moment parl\u00e9 des oligarques morts dans des conditions extr\u00eamement douteuses, pour ne pas dire assassin\u00e9s?     Charles-Henri          Bonjour Charles-Henri,          Peut-\u00eatre n\u2019avez-vous pu suivre le live\u00a0? C\u2019est une question \u00e0 laquelle nous avons r\u00e9pondu au mois d\u2019avril, qui est d\u00e9sormais un peu loin. Cependant, comme nous sommes l\u00e0 pour vous r\u00e9pondre \u2013 oui, telle est notre mission \u2013, la r\u00e9ponse \u00e0 votre question, ci-dessous\u00a0\u2b07\ufe0f          Sergey Protosenya, vice-pr\u00e9sident du g\u00e9ant gazier priv\u00e9 Novatek, sa femme de 53\u00a0ans et leur fille ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts morts dans leur villa de Lloret de Mar (Catalogne), en Espagne, le 19\u00a0avril. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s avoir tu\u00e9 sa femme et sa fille en les poignardant \u00e0 plusieurs reprises.          A Moscou, Vladislav Avayev, ancien vice-pr\u00e9sident de Gazprombank, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort aux c\u00f4t\u00e9s de sa femme et de sa fille. L\u2019homme se serait suicid\u00e9 apr\u00e8s les avoir tu\u00e9es.          En mars, le journal\u00a0Kommersant\u00a0a rapport\u00e9 la mort du milliardaire Vasily Melnikov dans son appartement de luxe \u00e0 Nijni Novgorod. Sa femme et ses deux fils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s morts \u00e0 ses c\u00f4t\u00e9s.          Le 28\u00a0f\u00e9vrier, le magnat russe d\u2019origine ukrainienne,\u00a0Mikhail Watford,\u00a0a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort \u00e0 Wentworth, dans le Surrey, au Royaume-Uni.          Le magazine\u00a0Newsweek\u00a0compl\u00e8te la liste des oligarques morts avec les noms d\u2019Alexander Tyulyakov, qui travaillait chez Gazprom (mort le 25\u00a0f\u00e9vrier) et\u00a0Leonid Shulman, qui travaillait lui aussi chez Gazprom, retrouv\u00e9 mort le 30\u00a0janvier.          Business Insider a compl\u00e9t\u00e9 la liste en ajoutant le nom d\u2019Alexander Subbotin, ancien dirigeant de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re Lukoil, retrouv\u00e9 mort, d\u2019une crise cardiaque, d\u00e9but mai, dans la maison d\u2019un chaman \u00e0 Mytishchi, en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T12:19:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T11:01:42+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine va juger huit nouvelles affaires de crimes de guerre, en plus des trois condamnations d\u00e9j\u00e0 prononc\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre de soldats russes, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Irina Venediktova.  L\u2019Ukraine a ouvert plus de 16\u00a0000\u00a0enqu\u00eates sur d\u2019\u00e9ventuels crimes de guerre commis lors de l\u2019invasion russe, qui a d\u00e9but\u00e9 le 24 f\u00e9vrier, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision. Moscou nie les all\u00e9gations selon lesquelles ses troupes ont commis des crimes de guerre au cours de ce qu\u2019elle d\u00e9crit comme une\u00a0\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb\u00a0visant \u00e0 d\u00e9militariser l\u2019Ukraine.           \u00ab\u00a0Chaque jour, nous constatons une augmentation [des enqu\u00eates]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Irina Venediktova. \u00ab\u00a0Nous parlons de personnes qui ne sont pas seulement venues en tant que combattants militaires (\u2026) mais qui sont aussi venues pour violer, tuer des civils, piller, humilier et ainsi de suite\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine porte huit autres affaires de crimes de guerre devant la justice","dateModified":"2022-06-08T11:05:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:59:56+00:00","articleBody":"     La Russie est\u00a0\u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires c\u00e9r\u00e9aliers quittant les ports ukrainiens, avec la coop\u00e9ration de la Turquie, a assur\u00e9 mercredi son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov, \u00e0 Ankara. \u00ab\u00a0Nous sommes pr\u00eats \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires qui quittent les ports ukrainiens (\u2026) en coop\u00e9ration avec nos coll\u00e8gues turcs\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          M. Lavrov est arriv\u00e9 mardi soir \u00e0 Ankara pour discuter de l\u2019instauration de corridors s\u00e9curis\u00e9s afin de faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire. A la demande des Nations unies, la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter ces convois depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques, dans le contexte de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Pour M. \u00c7avusoglu,\u00a0\u00ab\u00a0le plan de l\u2019ONU est raisonnable et r\u00e9alisable. L\u2019Ukraine et la Russie devraient l\u2019accepter\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine, quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs, \u00e9tait en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur mondial de bl\u00e9 avant la guerre. Le conflit en cours depuis le 24 f\u00e9vrier fait flamber les prix et peser un grave risque de famine dans les pays qui en d\u00e9pendent, en particulier en Afrique et au Moyen-Orient.          Le ministre turc a \u00e9galement estim\u00e9 que la lev\u00e9e des sanctions visant les exportations agricoles russes est\u00a0\u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si nous devons ouvrir le march\u00e9 international ukrainien, nous pensons que lever les obstacles aux exportations russes est l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. \u00c7avusoglu. M. \u00c7avusoglu a sp\u00e9cifiquement mentionn\u00e9 les exportations\u00a0\u00ab\u00a0de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais\u00a0\u00bb\u00a0qui ne sont pas concern\u00e9es par les sanctions occidentales \u00e0 l\u2019encontre de Moscou mais sont, de fait, emp\u00each\u00e9es par la suspension des \u00e9changes bancaires et financiers.          Juste avant la guerre, Kiev exportait chaque mois 12 % du bl\u00e9 mondial, 15 % du ma\u00efs et 50 % de l\u2019huile de tournesol. \u00ab\u00a0En ce moment nous avons 20 \u00e0 25 millions de tonnes bloqu\u00e9es. Cet automne on pourrait atteindre 70 \u00e0 75 millions de tonnes\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          L\u2019Ukraine refuse de d\u00e9miner le port d\u2019Odessa pour permettre la reprise de ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales, car elle craint que les forces russes n\u2019en profitent pour attaquer la ville, selon le porte-parole de l\u2019administration de la r\u00e9gion d\u2019Odessa, Sergey Bratchuk. Si l\u2019Ukraine d\u00e9mine le principal port du pays, la Russie\u00a0\u00ab\u00a0voudra attaquer, elle r\u00eave de parachuter des troupes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un message vid\u00e9o sur Telegram.\u00a0\u00ab\u00a0La flotte russe de la mer Noire fera semblant de se retirer vers la Crim\u00e9e annex\u00e9e. Mais d\u00e8s qu\u2019on d\u00e9minera les acc\u00e8s au port d\u2019Odessa, la flotte russe sera l\u00e0\u00a0\u00bb, affirme-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie \u00ab\u00a0pr\u00eate\u00a0\u00bb, avec la Turquie, \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires ukrainiens","dateModified":"2022-06-08T12:01:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:49:37+00:00","articleBody":"     Ce tchat se termine. Merci pour vos nombreuses questions, impossible d\u2019y r\u00e9pondre \u00e0 toutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:52:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:46:51+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nQuel est le r\u00f4le des assureurs dans cette probl\u00e9matique? Peuvent-ils vraiment demander des sommes prohibitives et refroidir les espoirs?    Danny         Bonjour Danny,          C\u2019est effectivement une question. Les assureurs voudront-ils assurer des navires charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales quittant les ports ukrainiens dans l\u2019hypoth\u00e8se de l\u2019ouverture de corridors\u00a0? Je n\u2019en suis pas certain. Et si oui, \u00e0 quel prix\u00a0? Il faudra sans doute imaginer des syst\u00e8mes de garantie internationaux. Mais je ne suis pas du tout sp\u00e9cialiste\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:43:45+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nLes c\u00e9r\u00e9ales qui vont manquer\u00a0car bloqu\u00e9es en Ukraine peuvent-elles \u00eatre remplac\u00e9es par des exportations venant d\u2019autres pays producteurs ? Le risque de \u00ab\u00a0famine\u00a0\u00bb au sens strict est-il cr\u00e9dible ou faut-il le nuancer ? Merci pour vos reportages !    Caro         Bonjour Caro,          Une partie des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, ou russes, qui ne seront pas disponibles sur le march\u00e9 peuvent \u00eatre remplac\u00e9es. Mais il faut que d\u2019autres pays produisent plus\u00a0! Et il faut, d\u2019autre part, que les prix soient accessibles.  A pr\u00e8s de 400 dollars la tonne de bl\u00e9, contre 270 dollars avant le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, l\u2019\u00e9cart est consid\u00e9rable. En France, cela nous touche sur le pouvoir d\u2019achat. Dans d\u2019autres pays, cela va progressivement exclure les plus pauvres de l\u2019alimentation en bl\u00e9. Mais, encore une fois, c\u2019est une crise longue, sur plusieurs ann\u00e9es probablement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:58:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:39:21+00:00","articleBody":"    Et le transport par les airs? Est-ce possible?     QuestionB\u00eate                   Les \u00ab\u00a0questions b\u00eates\u00a0\u00bb n\u2019existent pas\u00a0! A ma connaissance, ce serait bien trop co\u00fbteux et compl\u00e8tement insuffisant concernant les volumes \u00e0 transporter qui se chiffrent en millions de tonnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:37:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour vos analyses ! Quel est l\u2019impact des enjeux \u00e9nerg\u00e9tiques (accessibilit\u00e9 et prix des carburants notamment) sur l\u2019agriculture ukrainienne et sur la crainte d\u2019une future crise alimentaire ?     Caroline                   Bonjour Caroline,          Je suis all\u00e9 deux fois en reportage en Ukraine et j\u2019ai rencontr\u00e9 beaucoup d\u2019agriculteurs qui m\u2019ont racont\u00e9 combien l\u2019acc\u00e8s au diesel en particulier compliquait leur travail. Les Russes ont frapp\u00e9 un grand nombre d\u2019entrep\u00f4ts de p\u00e9trole, ce qui complique la logistique, y compris, tout simplement, le travail dans les champs. Les co\u00fbts ont donc explos\u00e9. Dans le m\u00eame temps, le co\u00fbt des engrais et des fertilisants n\u2019a cess\u00e9 d\u2019augmenter. Je me souviens d\u2019un agriculteur pr\u00e8s d\u2019Odessa me racontant le casse-t\u00eate auquel il \u00e9tait confront\u00e9\u00a0pour r\u00e9ussir \u00e0 payer ses salari\u00e9s, acheter ses produits, payer les transporteurs, etc. J\u2019\u00e9tais avec le photojournaliste Lucas Barioulet et nous sentions sa col\u00e8re, une forme de d\u00e9sespoir aussi. Cela survient dans un pays profond\u00e9ment marqu\u00e9 par les grandes famines des ann\u00e9es 1930, provoqu\u00e9es par les Sovi\u00e9tiques, \u00e0 l\u2019origine de la mort de millions d\u2019Ukrainiens. M\u00eame si les Ukrainiens ont largement de quoi se nourrir avec leurs propres productions, cela continue de marquer profond\u00e9ment la soci\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:32:00+00:00","articleBody":"              Bonjour, \r\n\r\nLa prise en otage de l'alimentation mondiale pourrait-elle \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme crime contre l'humanit\u00e9 ? Des famines mondiales de long terme ne causeraient-elles pas des pertes civiles plus importantes que des bombardements o\u00f9 une guerre de terrain ? \r\n\r\n    Jacques         Bonjour Jacques,          Le risque de famine de long terme existe. Dans le Sahel, notamment, les ONG et les organisations internationales sont extr\u00eamement inqui\u00e8tes. Il est possible, dans les prochaines ann\u00e9es, si les sc\u00e9narios les plus sombres se r\u00e9alisent, que le nombre de morts caus\u00e9s par la crise alimentaire soit tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Personne ne peut l\u2019anticiper. Mais les voyants sont au rouge, c\u2019est incontestable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:26:29+00:00","articleBody":"              Bonjour, la d\u00e9pendance alimentaire de pays tr\u00e8s peupl\u00e9s comme l'Egypte est-elle surmontable par une r\u00e9orientation des politiques agricoles vers l'auto-suffisance?    Stef         Bonjour Stef,          La d\u00e9pendance de pays comme l\u2019Egypte, le Liban ou la Tunisie est inscrite dans un temps long. Tous les pays ne b\u00e9n\u00e9ficient \u00e9videmment pas des m\u00eames ressources agricoles. L\u2019Ukraine, en particulier, dispose de \u00ab\u00a0terres noires\u00a0\u00bb extraordinairement productives, avec un climat tr\u00e8s favorable. Cela n\u2019est pas le cas, aujourd\u2019hui, de pays comme l\u2019Egypte ou la Tunisie, par exemple, qui ne peuvent pas nourrir leurs populations avec leurs seules productions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:22:19+00:00","articleBody":"              Quand on\u2019parle du bl\u00e9 ukrainien, s\u2019agit-il des exportations \u00ab\u00a0libres\u00a0\u00bb de l\u2019agriculture ukrainienne ou des prises de guerre\/vols russes sur les stocks ukrainiens dans les zones occup\u00e9es ?    Whoever         Bonjour Whoever,          Les statistiques actuelles sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes correspondent aux productions en territoire non occup\u00e9 par les Russes. Le gouvernement ukrainien a \u00e9voqu\u00e9 le vol de plus de 500\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales par les Russes, dont une partie vers la Crim\u00e9e. Les Russes ont d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 d\u2019en exporter vers l\u2019\u00e9tranger. Une des difficult\u00e9s, pour les Occidentaux, c\u2019est de rep\u00e9rer le bl\u00e9 vol\u00e9 et de le distinguer du bl\u00e9 non vol\u00e9, autoris\u00e9 \u00e0 l\u2019exportation. Un tr\u00e8s bon connaisseur m\u2019a expliqu\u00e9 qu\u2019il y avait environ 5 millions de tonnes de bl\u00e9 aujourd\u2019hui conserv\u00e9es dans des silos dans des territoires sous contr\u00f4le russe. Il est possible que les Russes s\u2019en emparent. Ils vont sans doute tenter \u00e9galement de r\u00e9colter les bl\u00e9s sem\u00e9s \u00e0 l\u2019automne 2021 et qui arrivent \u00e0 maturit\u00e9 dans quelques semaines sur des terres sous leur contr\u00f4le.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:29:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497104","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:17:19+00:00","articleBody":"    Concernant ces c\u00e9r\u00e9ales, on lit qu'une \"course contre-la-montre\" est engag\u00e9e. Justement, \u00e0 partir de \"quand\" faudra-t-il prendre une d\u00e9cision (par exemple, que le port d'Odessa soit d\u00e9bloqu\u00e9), pour \u00e9viter les famines ?    Nicolas                   Bonjour Nicolas,          La \u00ab\u00a0course contre la montre\u00a0\u00bb est d\u2019abord interne \u00e0 l\u2019Ukraine. Il y a probablement 20\u00a0millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux en stock aujourd\u2019hui. D\u2019ici \u00e0\u00a0la fin de l\u2019\u00e9t\u00e9, il est probable que s\u2019ajoutent 65\u00a0millions de tonnes \u2013 ce sont les derni\u00e8res projections officielles \u2013 qu\u2019il faudra stocker. Ces c\u00e9r\u00e9ales peuvent \u00eatre conserv\u00e9es plusieurs mois, notamment le bl\u00e9, sans trop perdre en qualit\u00e9. Mais les agriculteurs ukrainiens risquent de se retrouver \u00e9trangl\u00e9s financi\u00e8rement. D\u2019une part, ils ne toucheront qu\u2019une toute petite part des exportations habituelles. D\u2019autre part, parce que les stocks seront consid\u00e9rables, les prix sur le march\u00e9 domestiques risquent de s\u2019effondrer. Comment donc pourront-ils financer la saison prochaine\u00a0?  La production d\u00e9passait 100 millions de tonnes l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, elle sera donc autour de 65\u00a0millkons cette an\u00e9e. Combien en 2023 dans ce contexte\u00a0? La course contre la montre se joue aussi \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale. Si les stocks restent coinc\u00e9s en Ukraine, les prix seront tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s, et les pays les plus pauvres ne pourront pas les financer. Cela risque d\u2019avoir un impact sur plusieurs ann\u00e9es. Il faut malheureusement se dire que, sauf d\u00e9blocage des ports de la mer Noire, nous sommes dans une crise longue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:10:22+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour, est-il envisageable que l'ONU viennent sanctuariser le port d'Odessa ave des casques bleus afin de permettre l'exportation de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sans risque d' attaques par la mer ? Et question subsidiaire : est-ce qu'un v\u00e9to de la Russie est envisageable si elle veut garder une forme de cr\u00e9dibilit\u00e9 face aux pays qui la soutiennent, ou qui ne la condamne pas explicitement (je pense aux diff\u00e9rents pays africains notamment) ?\r\nMerci \u00e0 vous    RG         Bonjour RG,          Cette option n\u2019est, \u00e0 ce stade, pas envisag\u00e9e. L\u2019OTAN n\u2019intervient pas directement sur le sol ukrainien. L\u2019enjeu de la mer Noire est d\u00e9licat parce qu\u2019il faut \u00e0 la fois s\u00e9curiser les ports mais aussi les navires qui circuleraient charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales. Et c\u00f4t\u00e9 ukrainien, il existe une crainte compr\u00e9hensible\u00a0: que la Russie profite du d\u00e9minage des ports pour les attaquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:15:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:07:16+00:00","articleBody":"              Le probl\u00e8me semble moins relever de la production de bl\u00e9 que de son exportation. Si les routes maritimes sont bloqu\u00e9es par la guerre, pourquoi ne pas exporter le bl\u00e9 ukainien par la route, via l'ouest du pays  ?     Champsaurin         Bonjour Champsaurin\u00a0!          L\u2019Ouest du pays permet en effet d\u2019exporter une partie des c\u00e9r\u00e9ales stock\u00e9es dans toute l\u2019Ukraine \u2013 entre 20\u00a0millions et 25 millions de tonnes, selon les sources. Parmi les solutions qui ont le mieux fonctionn\u00e9, les ports du Danube, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la\u00a0Roumanie, dans le sud, ont permis de faire transporter des graines gr\u00e2ce \u00e0 des barges. Mais l\u00e0 aussi les files d\u2019attente sont devenues interminales. Des contacts m\u2019ont expliqu\u00e9 r\u00e9cemment qu\u2019il fallait parfois attendre trois ou quatre semaines pour franchir les fronti\u00e8res tellement les volumes en transit sont importants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:11:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T10:03:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nPourquoi s'obstiner \u00e0 prendre la mer pour exporter le c\u00e9r\u00e9ales alors qu'ils peuvent transiter par la routes ou par voies ferr\u00e9es vers un port de l' UE ?\r\n    Jacky                    Bonjour Jacky,          C\u2019est une question essentielle. Les ports de la mer Noire repr\u00e9sentent, en temps de paix, environ 95 % des exportations de c\u00e9r\u00e9ales r\u00e9colt\u00e9es en Ukraine. A Odessa, Yuzhne, Mykola\u00efv, par exemple, de gigantesques \u00e9l\u00e9vateurs permettent de charger des \u00ab\u00a0panamax\u00a0\u00bb, des navires capables de transporter plus de 50 000 tonnes par cargaison. Si vous voulez faire la m\u00eame chose par la route, vous pouvez charger 24 tonnes par camion. Chaque navire repr\u00e9sente ainsi l\u2019\u00e9quivalent de 2 000 camions... Le probl\u00e8me est plus complexe pour le rail. L\u2019Ukraine est certes dot\u00e9e d\u2019un r\u00e9seau de chemin de fer assez exceptionnel. Mais, malheureusement, l\u2019\u00e9cartement des rails construits par l\u2019URSS en Ukraine n\u2019est pas le m\u00eame que celui des rails en Pologne ou en Roumanie Cons\u00e9quence\u00a0: il faut transborder chaque wagon, un par un, \u00e0 la fronti\u00e8re. Et chaque wagon ne peut porter que 70 tonnes... Un navire de 50 000 tonnes repr\u00e9senterait ainsi plus de 700 wagons. Malgr\u00e9 des efforts assez impressionnants, les Ukrainiens n\u2019ont r\u00e9ussi \u00e0 exporter que 1 \u00e0 1,5 million de tonnes par mois ces deux derniers mois contre 5 \u00e0 6 millions de tonnes en temps normal.\u00a0Le d\u00e9fi logistique est donc immense pour passer des ports aux routes ou aux chemins de fer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:56:44+00:00","articleBody":"              Si p\u00e9nurie alimentaire g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, la Russie ne va-t-elle pas en souffrir par rebond ? Poutine ne risque-t-il pas d' y devenir impopulaire ?    Christine C.         Bonjour Christine,          La Russie a profonc\u00e9ment transform\u00e9 son syst\u00e8me de production agricole pour devenir un autre grenier \u00e0 c\u00e9r\u00e9ales du monde entier. Les derni\u00e8res estimations font \u00e9tat d\u2019une production de bl\u00e9 qui pourrait repr\u00e9senter 87\u00a0millions de tonnes pour la r\u00e9colte de cet \u00e9t\u00e9. C\u2019est consid\u00e9rable, bien au-del\u00e0 des moyennes des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es. La consommation des Russes ne repr\u00e9sentent qu\u2019une toute petite part de cette production, donc il n\u2019existe, sur ces produits agricoles, aucun risque imm\u00e9diat de p\u00e9nurie. La question, pour les Russes, est de savoir quelle part de cette production ils r\u00e9ussiront \u00e0 exporter \u2013 les sanctions occidentales n\u2019interdisent pas l\u2019export des produits alimentaires \u2013 et vers quel pays. Les Russes poss\u00e9deraient par ailleurs \u2013 j\u2019utilie le conditionnel, c\u2019est \u00e9videmment difficile \u00e0 v\u00e9rifier \u2013 des stocks de 20 millions de tonnes de bl\u00e9. Cela leur donne des r\u00e9serves consid\u00e9rables, plus de 100 millions de tonnes (pour une production mondiale annuelle autour de 770\u00a0millions de tonnes). Ils pourront, par exemple, \u00eatre tent\u00e9s d\u2019utiliser cette puissance pour obtenir le soutien ou la neutralit\u00e9 de pays qui en d\u00e9pendent pour leur survie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T10:00:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:50:59+00:00","articleBody":"    La responsabilit\u00e9, de la crise alimentaire (et plus g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019inflation touchant les nombreux secteurs \u00e9conomiques), n\u2019incombe t\u2019elle pas aux march\u00e9s financiers et aux tradeurs qui font gonfler artificiellement les prix au regard d\u2019un conjoncture peu reluisante ?    Maz                   Bonjour Maz,          Dans les prix actuels des c\u00e9r\u00e9ales, il y a une part \u00e9vidente de sp\u00e9culation. Mais quel pourcentage\u00a0? Je ne saurais vous le dire. Certains acteurs internationaux font le pari de la raret\u00e9 et peuvent jouer sur les stocks en esp\u00e9rant que les prix augmentent. C\u2019est malheureusement, l\u00e0-aussi, une pratique ancienne. Mais elle est d\u2019autant plus insupportable, dans cette p\u00e9riode, qu\u2019elle risque de mettre en danger des vies, des millions de vies, \u00e0 cause des prix des aliments de base qui peuvent rapidement devenir inaccessibles pour les plus pauvres des pays pauvres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T09:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#497014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:48:07+00:00","articleBody":"    Bien le Bonjour.\r\nLes sp\u00e9cialistes semblent dire que ce n'est pas le bl\u00e9 mais le ma\u00ees ukrainien qui risque de poser un probl\u00e8me pour l'alimentation mondiale .Qu'en pensez vous ?    Guy                   Bonjour Guy,          Vous avez raison d\u2019insister sur la question du ma\u00efs, symboliquement moins forte que le bl\u00e9, mais extr\u00eamement importante. L\u2019Ukraine produit des millions de tonnes de ma\u00efs chaque ann\u00e9e. Pour la r\u00e9colte 2022, pour laquelle les semis ont commenc\u00e9 apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, beaucoup d\u2019agriculteurs ont choisi de r\u00e9duire leur part de production de ma\u00efs pour r\u00e9duire leurs co\u00fbts\u00a0: le ma\u00efs est, en effet, assez co\u00fbteux \u00e0 produire et \u00e0 transporter. La production estim\u00e9e cette ann\u00e9e devrait repr\u00e9senter 26\u00a0millions de tonnes, contre 37 environ l\u2019ann\u00e9e pr\u00e9c\u00e9dente. Sur cette production, combien pourront \u00eatre export\u00e9es si les ports de la mer Noire restent bloqu\u00e9s\u00a0? C\u2019est toute la question. Et selon la r\u00e9ponse les effets sur le march\u00e9 europ\u00e9en et mondial seront plus ou moins marqu\u00e9s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T09:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:40:56+00:00","articleBody":"              Svp, le bl\u00e9 : une menace pour accentuer la peur dans le monde entier ? Ou y a-t-il d\u00e9j\u00e0 une p\u00e9nurie sensible dans diff\u00e9rents pays ?     Kirsa.         Bonjour Kirsa,          La crise alimentaire est devant nous. Pour l\u2019heure, effectivement, il s\u2019agit d\u2019inqui\u00e9tudes exprim\u00e9es en fonction de l\u2019\u00e9tat des stocks, des prix historiquement \u00e9lev\u00e9s du bl\u00e9 et des menaces sur la r\u00e9colte de l\u2019\u00e9t\u00e9 2022 puis sur la pr\u00e9paration des semailles de l\u2019automne 2022 en Ukraine. Tous ces facteurs s\u2019ajoutent \u00e0 une situation d\u00e9j\u00e0 tendue en raison des effets du Covid, de la hausse des prix des mati\u00e8res premi\u00e8res, du co\u00fbt croissant des engrais, qui ont fait augmenter les prix. Les organisations internationales s\u2019alarment donc des cons\u00e9quences dans les pays les plus fragiles et les plus d\u00e9pendants aux exportations russes et ukrainiennes\u00a0: Egypte, Liban, Tunisie, par exemple, ainsi que l\u2019Afrique. Cela rench\u00e9rit aussi les co\u00fbts pour les organisations humanitaires qui font survivre des millions de personnes dans le monde, comme les r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T09:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:35:36+00:00","articleBody":"              Bonjour \u00e0 vous et merci pour votre incroyable travail !\r\nJ'ai l'impression que nous d\u00e9couvrons depuis peu l'impact que la guerre a sur la livraison de bl\u00e9 (et autres denr\u00e9es\/mat\u00e9riaux) provenant d'Ukraine. Est-ce que les \u00e9tats-majors des pays Europ\u00e9ens n'auraient pas pu anticiper ce point ? \r\n(par exemple : l'envoi de navire de guerre d\u00e8s le d\u00e9but de l'agression Russe en zone proche Odessa pour permettre un corridor d'exportation)    Gurth         Bonjour Gurth,          La guerre a effectivement mis en lumi\u00e8re la place prise par la Russie et l\u2019Ukraine dans la production et dans l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales. En Ukraine, tout particuli\u00e8rement, les exportations ont augment\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s spectaculaire ces derni\u00e8res ann\u00e9es. L\u2019arme alimentaire est malheureusement une arme aussi vieille que la guerre. Les \u00e9tats-majors en ont \u00e9videmment conscience, mais les solutions op\u00e9rationnelles ne sont pas simples d\u00e8s lors que l\u2019OTAN ne veut pas engager de troupes \u2013 ou des navires \u2013 face aux arm\u00e9es russes. Escorter des navires charg\u00e9s de bl\u00e9 suppose, par ailleurs, que les ports de la mer Noire soient d\u00e9min\u00e9s. Mais comment les Ukrainiens accepteront-ils d\u2019ouvrir leurs ports avec le risque que les Russes en profitent pour les attaquer\u00a0? Cela explique que, c\u00f4t\u00e9 ukrainien, les discussions actuelles soient consid\u00e9r\u00e9es avec une extr\u00eame prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T09:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:31:03+00:00","articleBody":"    TCHAT Les agriculteurs ukrainiens qui sont hommes et majeurs n'ont-ils pas une obligation de participer aux combats ? Si oui, comment font les exploitants pour maintenir la production de c\u00e9r\u00e9ales et d'ol\u00e9agineux   \u00e0 60% ? En l'absence d'une partie de la main d'\u0153uvre, le chiffre de production  semble \u00e9norme. Merci     Mathieu         Bonjour Mathieu,          Au d\u00e9but de la guerre, tous les hommes de moins de 60\u00a0ans \u00e9taient mobilisables. Mais, apr\u00e8s quelques semaines de conflit, face \u00e0 l\u2019enjeu de la production agricole en Ukraine, le gouvernement Zelensky a mis en place un syst\u00e8me d\u00e9rogatoire pour les agriculteurs afin qu\u2019ils soient exempt\u00e9s de conscription. C\u2019\u00e9tait indispensable, du point de vue ukrainien, pour assurer le travail dans les champs au printemps, au moment o\u00f9 sont sem\u00e9s, par exemple, les ma\u00efs. Cela a permis aux agriculteurs, en tout cas dans les territoires \u00e9pargn\u00e9s par les combats, de semer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T09:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:25:29+00:00","articleBody":"               L\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel a d\u00e9fendu mardi sa politique vis-\u00e0-vis de la Russie. D\u00e9sormais retir\u00e9e de la politique, l\u2019ancienne dirigeante de 67\u00a0ans s\u2019est montr\u00e9e \u00e0 l\u2019aise dans sa premi\u00e8re longue interview donn\u00e9e en public, dans un th\u00e9\u00e2tre berlinois, depuis qu\u2019elle a quitt\u00e9 la chancellerie il y a six mois. Elle a de nouveau s\u00e9v\u00e8rement condamn\u00e9 l\u2019invasion russe, qui n\u2019a selon elle \u00ab\u00a0aucune justification\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est une rupture brutale du droit international pour laquelle il n\u2019y a aucune excuse.\u00a0\u00bb          Mais elle a rejet\u00e9 les critiques selon lesquelles sa politique y serait pour quelque chose. Mme Merkel a assur\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 consciente depuis plusieurs ann\u00e9es de la menace que faisait peser le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, sur la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne.          Il \u00e9tait dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de l\u2019Allemagne de \u00ab\u00a0trouver un modus vivendi avec la Russie afin de ne pas nous retrouver dans un \u00e9tat de guerre\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0de pouvoir coexister malgr\u00e9 toutes nos diff\u00e9rences\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 celle qui a r\u00e9gn\u00e9 pendant seize ans sur la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne.          Depuis l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, Mme Merkel s\u2019est vue accus\u00e9e d\u2019avoir accru la d\u00e9pendance de l\u2019Europe \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019\u00e9nergie russe, notamment en promouvant la construction du gazoduc Nord Stream 2 malgr\u00e9 les r\u00e9serves de ses partenaires europ\u00e9ens et am\u00e9ricains. Le chef de l\u2019Etat, Frank-Walter Steinmeier, qui fut un de ses ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res a reconnu au d\u00e9but d\u2019avril avoir commis une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en soutenant la construction de ce gazoduc. Rien de tel de la part d\u2019Angela Merkel.                L\u2019ancienne chanceli\u00e8re allemande Angela Merkel sur sc\u00e8ne avec le journaliste allemand Alexander Osang lors de sa premi\u00e8re longue interview donn\u00e9e en public, dans un th\u00e9\u00e2tre berlinois, le 7 juin 2022. JOHN MACDOUGALL \/ AFP           \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas pens\u00e9 que Poutine changerait gr\u00e2ce aux relations commerciales\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9, estimant que ce dernier avait tir\u00e9 un trait sur la d\u00e9mocratie. Mais il \u00e9tait \u00e9vident \u00e0 ses yeux que la Russie serait \u00ab\u00a0toujours un voisin de l\u2019Europe qu\u2019on ne pouvait pas totalement ignorer\u00a0\u00bb, a-t-elle argument\u00e9 lors de cette interview men\u00e9e par un journaliste de l\u2019hebdomadaire Der Spiegel.          Si un rapprochement politique n\u2019est pas possible, \u00ab\u00a0il \u00e9tait pertinent d\u2019avoir au moins des relations commerciales\u00a0\u00bb, a-t-elle justifi\u00e9. \u00ab\u00a0Et je ne vais pas m\u2019excuser\u00a0\u00bb pour la ligne politique suivie ces derni\u00e8res ann\u00e9es, a-t-elle martel\u00e9.          Elle a \u00e9galement d\u00e9fendu les efforts diplomatiques mis en place dans le cadre du format dit \u00ab\u00a0Normandie\u00a0\u00bb avec la France apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie en\u00a02014 et le conflit dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Ce processus n\u2019a pas apport\u00e9 la paix esp\u00e9r\u00e9e, mais \u00ab\u00a0un certain calme\u00a0\u00bb qui a permis \u00e0 l\u2019Ukraine de b\u00e9n\u00e9ficier de sept ann\u00e9es suppl\u00e9mentaires pour se d\u00e9velopper en tant que nation et renforcer son arm\u00e9e, a-t-elle estim\u00e9, saluant au passage \u00ab\u00a0le courage et la passion\u00a0\u00bb avec lesquels les Ukrainiens d\u00e9fendent leur pays.          \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas \u00e0 me reprocher de ne pas avoir fait assez d\u2019efforts\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 celle qui a encha\u00een\u00e9 quatre mandats et rencontr\u00e9 Vladimir Poutine \u00e0 de nombreuses reprises. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas r\u00e9ussi \u00e0 cr\u00e9er une architecture de s\u00e9curit\u00e9 permettant d\u2019\u00e9viter\u00a0\u00bb la guerre \u00ab\u00a0tragique\u00a0\u00bb qui s\u00e9vit actuellement, a-t-elle toutefois reconnu.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/9422d53_1654681060692-657473.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Angela Merkel d\u00e9fend sa politique vis-\u00e0-vis de la Russie","dateModified":"2022-06-08T09:44:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:17:54+00:00","articleBody":"     En 2022, la production de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019ol\u00e9agineux en Ukraine devrait chuter de\u00a040\u00a0% par rapport \u00e0 2021 en raison de la guerre. La s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de l\u2019Ukraine est-elle en jeu\u00a0? Pourquoi l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales est-elle au centre des pr\u00e9occupations\u00a0? Quel impact cela peut-il avoir pour les besoins en bl\u00e9 dans le reste du monde\u00a0?          Posez vos questions \u00e0 Luc Bronner, grand reporter au Monde. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Commerce, diplomatie\u00a0: pourquoi le bl\u00e9 ukrainien est-il un \u00e9l\u00e9ment capital et strat\u00e9gique dans la gue...","dateModified":"2022-06-08T09:22:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T09:10:37+00:00","articleBody":"     La Turquie juge\u00a0\u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb\u00a0la demande de la Russie de lever les sanctions appliqu\u00e9es aux exportations agricoles russes pour faciliter les exportations ukrainiennes, a fait savoir, mercredi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          \u00ab\u00a0Si nous devons ouvrir le march\u00e9 international ukrainien, nous pensons que lever les obstacles aux exportations russes est l\u00e9gitime\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0\u00c7avusoglu, qui recevait \u00e0 Ankara son homologue russe, Serguei Lavrov, pour trouver un accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.          M. Cavusoglu a sp\u00e9ciquement mentionn\u00e9 les exportations\u00a0\u00ab\u00a0de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais\u00a0\u00bb\u00a0russes, qui ne sont pas concern\u00e9es par les sanctions occidentales \u00e0 l\u2019encontre de Moscou mais sont, de fait, emp\u00each\u00e9es par la suspension des \u00e9changes bancaires et financiers.          A la demande des Nations unies, la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques, dans le contexte de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Pour M. Cavusoglu,\u00a0\u00ab\u00a0le plan de l\u2019ONU est raisonnable et r\u00e9alisable. L\u2019Ukraine et la Russie devraient l\u2019accepter\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie juge \u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb de lever les sanctions sur les exportations agricoles russes","dateModified":"2022-06-08T09:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T08:32:32+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine re\u00e7oit de l\u2019artillerie, mais a besoin de davantage d\u2019armes pour renverser la situation. Les soldats ukrainiens ont \u00ab\u00a0un besoin vital d\u2019armes lourdes qui peuvent contrer l\u2019artillerie ennemie\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk, r\u00e9clamant de \u00ab\u00a0l\u2019artillerie occidentale\u00a0\u00bb.          Oleksiy Arestovych, un conseiller militaire aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 au Guardian que, m\u00eame s\u2019il pensait que les lance-roquettes [M270 MLRS et M142 Himars] \u00e9taient \u00ab\u00a0une arme qui change la donne\u00a0\u00bb, les Occidentaux n\u2019en fournissent pas suffisamment pour renverser le cours de la guerre. \u00ab\u00a0Moins nous en aurons, plus notre situation sera mauvaise. Nos troupes continueront \u00e0 mourir et nous continuerons \u00e0 perdre du terrain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Arestovych, en particulier si les pays disposant de dizaines de syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples ne \u00ab\u00a0d\u00e9cident d\u2019en donner que quatre ou cinq\u00a0\u00bb.          N\u00e9anmoins, dans un message post\u00e9 sur Facebook, \u00ab\u00a0les Forces arm\u00e9es d\u2019Ukraine et l\u2019ensemble du peuple ukrainien remercient sinc\u00e8rement le peuple et les dirigeants militaires et politiques de la R\u00e9publique fran\u00e7aise pour leur aide et leur soutien dans la lutte contre l\u2019occupant et l\u2019ennemi russe\u00a0! (\u2026) Les artilleurs ukrainiens (\u2026) ont ma\u00eetris\u00e9 [le]\u00a0\u201cCAESAr\u201d et d\u00e9truisent efficacement les occupants russes. Longue vie \u00e0 la France\u00a0!\u00a0\u00bb.               Dans une autre publication, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien \u00e9crit que les artilleurs ukrainiens \u00ab\u00a0en cours de formation ont termin\u00e9 la partie th\u00e9orique et ont commenc\u00e9 les cours pratiques sur le tir des obusiers PzH 2000\u00a0[un canon de 155\u00a0mm ayant une port\u00e9e de 30 \u00e0 56\u00a0km, selon le type de munition sur un ch\u00e2ssis de char Leopard-2] \u00bb, que l\u2019Allemagne et les Pays-Bas ont accept\u00e9 de transf\u00e9rer \u00e0 l\u2019Ukraine.                         Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le Donbass aujourd\u2019hui, c\u2019est la Somme en\u00a01915\u00a0\u00bb\u00a0: en Ukraine, la bataille des obus                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame davantage d\u2019artillerie aux Occidentaux","dateModified":"2022-06-08T09:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T08:17:30+00:00","articleBody":"     Le Programme alimentaire mondial (PAM) a annonc\u00e9 mercredi s\u2019\u00eatre alli\u00e9 \u00e0 Uber, dont il utilise des v\u00e9hicules plus petits que les siens, pour distribuer une aide d\u2019urgence en Ukraine. \u00ab\u00a0Les gros v\u00e9hicules ayant du mal \u00e0 atteindre les personnes dans le besoin dans les agglom\u00e9rations, la collaboration avec Uber permet au PAM de mieux coordonner, r\u00e9partir et suivre une flotte de petits v\u00e9hicules qui livrent des produits de secours depuis les entrep\u00f4ts jusqu\u2019aux personnes dans le besoin dans les zones dens\u00e9ment peupl\u00e9es d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise un communiqu\u00e9 de l\u2019agence onusienne sp\u00e9cialis\u00e9e dans l\u2019aide alimentaire d\u2019urgence.          Gr\u00e2ce \u00e0 cette alliance, le PAM\u00a0\u00ab\u00a0peut rapprocher ses denr\u00e9es alimentaires des personnes qui ont besoin de son aide, en r\u00e9partissant les livraisons dans des v\u00e9hicules de diff\u00e9rentes tailles, en suivant chaque trajet jusqu\u2019\u00e0 sa destination et en confirmant que les livraisons ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9es en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019agence dont le si\u00e8ge est \u00e0 Rome.          Cette collaboration a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 mise en \u0153uvre \u00e0 Dnipro, Lviv ou Kiev, selon la m\u00eame source. Uber fournit gratuitement au PAM une version personnalis\u00e9e de la plate-forme d\u2019acc\u00e8s, permettant ainsi d\u2019organiser dans le d\u00e9tail les livraisons dans un rayon de 100 km autour des entrep\u00f4ts de l\u2019agence onusienne. Le PAM pr\u00e9cise avoir\u00a0\u00ab\u00a0intensifi\u00e9 ses op\u00e9rations en Ukraine et dans les pays voisins au cours des trois derniers mois\u00a0\u00bb, et ajoute qu\u2019il fournira d\u2019ici \u00e0 la fin de juin\u00a0\u00ab\u00a0de la nourriture et de l\u2019argent liquide \u00e0 plus de 3 millions de personnes par mois dans le pays\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PAM s\u2019allie \u00e0 Uber pour distribuer de la nourriture","dateModified":"2022-06-08T08:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T07:33:31+00:00","articleBody":"     Cette ville-cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0bombard\u00e9e 24\u00a0heures sur 24\u00a0\u00bb, affirme Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de l\u2019oblast de Louhansk,  sur la cha\u00eene 1+1. \u00ab\u00a0Il faudra peut-\u00eatre se retirer\u00a0\u00bb vers des positions mieux fortifi\u00e9es, a-t-il ajout\u00e9, alors que la ville est partiellement contr\u00f4l\u00e9e par les Russes depuis des jours. De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky vante la d\u00e9fense \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb de la ville.          Les Russes affirment avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de cette ville strat\u00e9gique pour le contr\u00f4le de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin houiller du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La prise de contr\u00f4le de sa zone industrielle et des localit\u00e9s voisines se poursuit\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mardi dans un briefing t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 Sergue\u00ef Cho\u00efgou, le ministre de la d\u00e9fense russe.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il faudra peut-\u00eatre se retirer\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk, annonce le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhans...","dateModified":"2022-06-08T07:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T06:41:16+00:00","articleBody":"     Des \u00e9tudiants inscrits dans les universit\u00e9s ukrainiennes avant le conflit et qui ont trouv\u00e9 refuge en France ont re\u00e7u des obligations de quitter le territoire pour rejoindre leur pays d\u2019origine.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: des \u00e9trangers qui ont fui la guerre somm\u00e9s de quitter la France         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des \u00e9trangers qui ont fui la guerre en Ukraine somm\u00e9s de quitter la France","dateModified":"2022-06-08T06:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T06:02:20+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit des incertitudes li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine, la FAO table sur une production mondiale de bl\u00e9 de 770\u00a0millions de tonnes pour 2022-2023, contre 776\u00a0millions de tonnes pour la campagne pr\u00e9c\u00e9dente. Mais l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture envisage un recul des utilisations de cette c\u00e9r\u00e9ale dans l\u2019alimentation animale, ce qui ferait progresser le niveau de stock final, malgr\u00e9 une hausse de la consommation humaine. Elle pr\u00e9cise toutefois que, dans le contexte actuel, les cours mondiaux du bl\u00e9 devraient rester \u00e9lev\u00e9s au moins pendant les six prochains mois.                    Lire aussi :  Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cours du bl\u00e9\u00a0: des variations amplifi\u00e9es par les sp\u00e9culations financi\u00e8res","dateModified":"2022-06-08T06:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T05:20:09+00:00","articleBody":"                     Une femme passe devant des sacs de sable qui ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s pour se prot\u00e9ger des bombardements russes dans le centre de Kiev, le 7 juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/9c4f469_a6470109f23445de8131adf710a9630d-a6470109f23445de8131adf710a9630d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T05:20:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T05:18:23+00:00","articleBody":"                     D\u00e9mant\u00e8lement de structures effondr\u00e9es d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel de 16 \u00e9tages fortement endommag\u00e9 dans le district de Saltivka, au nord de Kharkiv, le 7 juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/6eadfb7_5397674-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T05:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T05:16:33+00:00","articleBody":"                     Une jeune fille sur un terrain de jeu devant un immeuble r\u00e9sidentiel d\u00e9truit \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le\u00a07\u00a0juin\u00a02022. SERGEI CHUZAVKOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/b634edc_5397877-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la d\u00e9couverte de corps se poursuit \u00e0 Marioupol\u00a0; Sievierodonetsk en proi...","dateModified":"2022-06-08T05:17:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:51:29+00:00","articleBody":"     Alors que Moscou affirme prendre progressivement le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien assure, mercredi matin, que ses \u00ab\u00a0soldats r\u00e9ussissent \u00e0 repousser l\u2019assaut dans la ville de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb.          Il ajoute que la Russie intensifie aussi ses op\u00e9rations \u00e0 Bakhmout, dans la r\u00e9gion de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev affirme repousser les assauts russes sur Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-08T04:54:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496509","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:46:26+00:00","articleBody":"     Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement de d\u00e9truire les ressources c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res ukrainiennes et d\u2019aggraver ainsi la crise alimentaire mondiale.          \u00ab\u00a0Ceux qui pr\u00e9tendent s\u2019inqui\u00e9ter de la crise alimentaire mondiale frappent en fait les champs et les infrastructures agricoles, o\u00f9 les incendies se d\u00e9clarent \u00e0 une \u00e9chelle impressionnante\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9, mardi soir, le commandement op\u00e9rationnel ukrainien pour le front sud, \u00e9voquant notamment des frappes autour de Mykola\u00efv .          Dans le m\u00eame temps, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a assur\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient\u00a0\u00ab\u00a0incendi\u00e9 \u00e0 dessein un important d\u00e9p\u00f4t de c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb\u00a0dans le port de Marioupol. \u00ab\u00a0Plus de 50 000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales ont ainsi \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Mikha\u00efl Mizintsev, accusant le r\u00e9gime de Kiev de\u00a0\u00ab\u00a0terrorisme alimentaire \u00e0 l\u2019\u00e9gard de son propre peuple\u00a0\u00bb.          La cr\u00e9ation de couloirs maritimes s\u00e9curis\u00e9s pour l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales par la mer Noire sera au c\u0153ur des discussions, aujourd\u2019hui, \u00e0 Ankara entre le ministre russe des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu.          M. Lavrov est arriv\u00e9 mardi en Turquie et \u00e9voquera la possibilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine d\u2019exporter ses r\u00e9coltes bloqu\u00e9es dans ses ports. Un blocage qui fait flamber les prix et fait peser la menace d\u2019une famine dans certains pays d\u2019Afrique et du Moyen-Orient.          A la demande des Nations unies (ONU), la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines dont certaines ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es \u00e0 proximit\u00e9 des c\u00f4tes turques.          La presse ukrainienne a assur\u00e9 que\u00a0\u00ab\u00a0les Nations unies et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb\u00a0seraient associ\u00e9es aux discussions de mercredi, mais l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara a d\u00e9menti tout contact entre l\u2019ambassadeur Vasyl Bodnar et M. Lavrov.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la Turquie se pose en m\u00e9diatrice de la crise du bl\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes","dateModified":"2022-06-08T05:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:39:59+00:00","articleBody":"     Volodymyr Zelensky a annonc\u00e9, mardi soir la publication la semaine prochaine d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0livre des bourreaux\u00a0\u00bb.          L\u2019ouvrage compilera les donn\u00e9es sur les crimes de guerre et les soldats russes accus\u00e9s de les avoir commis. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, promet que les personnes ayant donn\u00e9 les ordres seront \u00e9galement cit\u00e9es.          \u00ab\u00a0J\u2019ai soulign\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019ils seront tous tenus pour responsables. Et nous nous y dirigeons \u00e9tape par \u00e9tape\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0Tout le monde sera traduit en justice\u00a0\u00bb, a-t-il encore promis.          A la fin de\u00a0mai, la justice ukrainienne avait affirm\u00e9 avoir identifi\u00e9 \u00ab\u00a0quelques milliers\u00a0\u00bb d\u2019affaires de crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s dans le Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va publier un \u00ab\u00a0livre des bourreaux\u00a0\u00bb sur les crimes de guerre russes","dateModified":"2022-06-08T04:48:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:34:36+00:00","articleBody":"     La demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) donne un nouvel \u00e9lan \u00e0 l\u2019alliance militaire, au grand dam de la Russie, qui dit notamment avoir envahi l\u2019Ukraine au pr\u00e9texte d\u2019un \u00e9ventuel \u00e9largissement de l\u2019organisation. Dans ce podcast, Anne-Fran\u00e7ois Hivert et Elise Vincent, journalistes au Monde, expliquent cette renaissance de l\u2019Alliance atlantique.                    Lire aussi :  Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?","dateModified":"2022-06-08T04:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:28:48+00:00","articleBody":"     D\u2019intenses combats se poursuivent pour le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, dans le Donbass. Les Russes affirment avoir \u00ab\u00a0totalement lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles de cette ville strat\u00e9gique pour le contr\u00f4le de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du bassin houiller du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0La prise de contr\u00f4le de sa zone industrielle et des localit\u00e9s voisines se poursuit\u00a0\u00bb, a assur\u00e9, mardi, dans un rare briefing t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense, russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou.          Un \u00e9tat des lieux contest\u00e9 par Kiev. \u00ab\u00a0Ils ne contr\u00f4lent pas la ville\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu, quelques heures plus tard, Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, qui, avec celle de Donetsk, forme le Donbass. Il a toutefois reconnu qu\u2019\u00ab\u00a0il est tr\u00e8s difficile de tenir Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, parlant m\u00eame de \u00ab\u00a0mission impossible\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Toutes les forces, toutes les r\u00e9serves ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es par l\u2019ennemi, l\u2019arm\u00e9e russe, pour couper la grande route Lyssytchansk-Bakhmout afin de prendre Sievierodonetsk. Ils bombardent tr\u00e8s violemment Lyssytchansk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur.          Les villes de Sievierodonetsk et Lyssytchansk, s\u00e9par\u00e9es par une rivi\u00e8re, constituent la derni\u00e8re agglom\u00e9ration encore sous contr\u00f4le ukrainien dans la r\u00e9gion de Louhansk. Leur prise ouvrirait aux Russes la route de Kramatorsk, grande ville de la r\u00e9gion de Donetsk.          De son c\u00f4t\u00e9, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9 dans son adresse vid\u00e9o quotidienne, mardi soir, que \u00ab\u00a0la situation sur le front n\u2019a pas chang\u00e9 significativement ces vingt-quatre derni\u00e8res heures\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0la d\u00e9fense absolument h\u00e9ro\u00efque du Donbass se poursuit\u00a0\u00bb. Pour cela, les soldats ukrainiens ont cependant \u00ab\u00a0un besoin vital d\u2019armes lourdes qui peuvent contrer l\u2019artillerie ennemie\u00a0\u00bb, a demand\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, r\u00e9clamant de \u00ab\u00a0l\u2019artillerie occidentale\u00a0\u00bb.          Kiev se pr\u00e9vaut d\u00e9j\u00e0 d\u2019avoir inflig\u00e9 un lourd bilan \u00e0 son envahisseur. \u00ab\u00a0Plus de\u00a031\u00a0000\u00a0soldats russes sont morts en Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Zelensky mardi soir. \u00ab\u00a0Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie paie pour cette guerre compl\u00e8tement insens\u00e9e pr\u00e8s de 300\u00a0vies de ses soldats chaque jour. Mais il y aura un jour o\u00f9, m\u00eame pour la Russie, le nombre de pertes deviendra inacceptable.\u00a0\u00bb          Aucun bilan n\u2019est v\u00e9rifiable. Toutefois, la mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe, Roman Koutouzov, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e mardi par le chef des s\u00e9paratistes prorusses Denis Pouchiline. Plusieurs g\u00e9n\u00e9raux russes ont perdu la vie depuis f\u00e9vrier, mais Moscou communique rarement sur ses pertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sievierodonetsk toujours au c\u0153ur des combats","dateModified":"2022-06-08T04:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:17:15+00:00","articleBody":"     Longtemps consid\u00e9r\u00e9 comme un lib\u00e9ral, l\u2019ex-premier ministre et doublure de Vladimir Poutine au Kremlin se pose aujourd\u2019hui en faucon du r\u00e9gime et r\u00e9clame le r\u00e9tablissement de la peine de mort.                    Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident","dateModified":"2022-06-08T20:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:08:23+00:00","articleBody":"      Des combats intenses se poursuivent pour le contr\u00f4le de Sievierodonetsk, ville cl\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine dont Moscou a affirm\u00e9 avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb les zones r\u00e9sidentielles. \u00ab\u00a0Ils ne contr\u00f4lent pas la ville\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9, mardi soir, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui a toutefois reconnu qu\u2019\u00ab\u00a0il est tr\u00e8s difficile de tenir Sievierodonetsk\u00a0\u00bb, parlant m\u00eame de \u00ab\u00a0mission impossible\u00a0\u00bb.          Environ 800\u00a0civils sont r\u00e9fugi\u00e9s dans une usine chimique \u00e0 Sievierodonetsk, a affirm\u00e9, mardi, Lanny Davis, l\u2019avocat am\u00e9ricain du magnat Dmytro Firtach, propri\u00e9taire du site.          Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a affirm\u00e9 mardi soir dans une vid\u00e9o, que \u00ab\u00a0plus de 31\u00a0000 militaires russes sont d\u00e9j\u00e0 morts en Ukraine\u00a0\u00bb, sans citer de sources et sans que cela soit v\u00e9rifiable. Selon lui, \u00ab\u00a0depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Russie paie pr\u00e8s de 300\u00a0vies par jour pour une guerre compl\u00e8tement inutile contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. La mort d\u2019un g\u00e9n\u00e9ral russe, Roman Koutouzov, a \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e, mardi, par le chef des s\u00e9paratistes prorusses Denis Pouchiline.          Volodymyr Zelensky a aussi annonc\u00e9 la publication la semaine prochaine d\u2019un\u00a0\u00ab\u00a0livre des bourreaux\u00a0\u00bb, qui compilera les donn\u00e9es sur les crimes de guerre, et les soldats russes accus\u00e9s de les avoir commis. Le pr\u00e9sident ukrainien promet que les personnes ayant donn\u00e9 les ordres seront aussi cit\u00e9es.  \u00ab\u00a0Tout le monde sera traduit en justice\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il.          Les deux bellig\u00e9rants s\u2019accusent mutuellement de d\u00e9truire les ressources c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res de l\u2019Ukraine, et d\u2019aggraver ainsi la crise alimentaire mondiale. Le Royaume-Uni a demand\u00e9 une enqu\u00eate sur le vol pr\u00e9sum\u00e9 de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la Russie.          Les d\u00e9tecteurs de radiation du site de l\u2019ancienne centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, en Ukraine, fonctionnent de nouveau pour la premi\u00e8re fois depuis que l\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la zone, a d\u00e9clar\u00e9 mardi l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-08T04:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html#496489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/08/guerre-en-ukraine-en-direct-la-decouverte-de-corps-se-poursuit-a-marioupol-sievierodonetsk-en-proie-a-d-intenses-combats_6129320_3210.html","datePublished":"2022-06-08T04:06:19+00:00","articleBody":"     Beinvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/376/0/6000/3000/1342/671/60/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-08T04:06:19+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/02/0/0/6000/3376/1342/755/3/0/e09d5aa_5357485-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/09/19-17">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Les mercenaires du Groupe Wagner, installés au coeur du pouvoir à Bangui, organisent des manifestations contre l’ONU et la France, et contrôlent les medias pour étouffer leurs exactions contre des civils.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Centrafrique             Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique      Les mercenaires du Groupe Wagner, installés au coeur du pouvoir à Bangui, organisent des manifestations contre l’ONU et la France, et contrôlent les medias pour étouffer leurs exactions contre des civils.          Par Carol Valade(Bangui, correspondance) et Clément Di Roma         Publié hier à 19h00, mis à jour à 11h10    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Le leader d’une association prorusse proclame lors d’un rassemblement en soutien à la Russie, en Centrafrique, le 5 mars 2022.  CLÉMENT DI ROMA               « Nous allons soutenir la Russie jusqu’à notre dernier souffle ! » Ce 5 mars 2022, à des milliers de kilomètres de l’Ukraine, alors envahie par les forces de Moscou depuis un peu plus d’une semaine, des dizaines de manifestants brandissent le drapeau russe dans les rues de Bangui, capitale de la République centrafricaine.          « Les Russes ont demandé à l’Ukraine d’arrêter ses attaques, mais les Ukrainiens n’ont pas obéi, alors la Russie a été obligée d’attaquer l’Ukraine, c’est ça qu’il faut comprendre », expliquent les organisateurs, membres de « Galaxie nationale », une association proche du pouvoir. La propagande russe s’affiche sur les pancartes : « Russie et Centrafrique contre le nazisme ». Un peu en retrait, des hommes blancs masqués observent la scène depuis leur véhicule aux vitres fumées. A Bangui, pourtant, chacun connaît leur appartenance.          Les mercenaires du Groupe Wagner, société sans existence officielle mais présente partout où le Kremin a des intérêts, sont au cœur du pouvoir centrafricain, protégeant un gouvernement favorable à Moscou. En quelques années, le pays est devenu le laboratoire d’une propagande agressive et multiforme.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans les arcanes de la lutte informationnelle russe en Afrique                 Les premiers Russes sont arrivés début 2018. La France venait de mettre un terme à l’opération française « Sangaris » (2013-2016) sans réussir à éteindre les braises de la guerre civile. Bangui signe alors un accord de défense avec Moscou, qui enverra au fil du temps jusqu’à 2 000 « instructeurs » pour former une armée nationale en débandade et sous-équipée.          Les Wagner assurent la protection rapprochée du président Faustin-Archange Touadéra et mènent des combats acharnés pour le contrôle des sites miniers dans l’intérieur du pays. Au prix de graves exactions sur les civils, largement documentées par les Nations unies : tortures, viols, exécutions sommaires, ciblage ethnique.          Un partenaire désintéressé          Mais la Russie se bat aussi sur un autre front : celui de la propagande. « Des réunions secrètes, pour préparer des manifestations, sont organisées à la présidence où siègent les Wagner et les plus hautes autorités centrafricaines », explique un ancien membre du parti au pouvoir, aujourd’hui en exil après avoir dénoncé les manœuvres russes. « Les participants reçoivent une somme d’argent qu’ils distribuent ensuite aux chefs de quartier en prélevant leur part. Chacun perçoit 1 500 francs CFA [environ 2 euros] à l’issue de la manifestation », de quoi survivre une journée de plus dans le second pays le plus pauvre du monde.        Il vous reste 76.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/08/comment-la-centrafrique-est-devenue-le-laboratoire-de-la-propagande-russe-en-afrique_6129431_3212.html"},"headline":"Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique","dateCreated":"2022-06-08T19:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-08T19:00:11+02:00","dateModified":"2022-06-09T11:10:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Centrafrique"],"keywords":["Centrafrique","Russie","Le Monde Afrique","Europe","Culture","International"],"description":"Les mercenaires du Groupe Wagner, install\u00e9s au coeur du pouvoir \u00e0 Bangui, organisent des manifestations contre l\u2019ONU et la France, et contr\u00f4lent les medias pour \u00e9touffer leurs exactions contre des civils.","author":[{"@type":"Person","name":"Carol Valade","description":"Bangui, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Di Roma"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/435/0/5404/2702/1342/671/60/0/f6f452d_1654700764863-new-export-promo-9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Centrafrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/centrafrique/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-18">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Une étude de l’organisation indépendante Institute for Strategic Dialogue accuse ces personnes, réparties dans huit pays occidentaux, de disséminer la propagande du Kremlin. Depuis le début de la guerre en Ukraine, leur popularité ne cesse de croître alors que leurs liens avec Moscou restent flous.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Réseaux sociaux             Les influenceurs prorusses en ordre de bataille      Une étude de l’organisation indépendante Institute for Strategic Dialogue accuse ces personnes, réparties dans huit pays occidentaux, de disséminer la propagande du Kremlin. Depuis le début de la guerre en Ukraine, leur popularité ne cesse de croître alors que leurs liens avec Moscou restent flous.          Par Maxime Pernet         Publié hier à 18h00, mis à jour à 10h05    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur les réseaux sociaux, les influenceurs prorusses sont actifs depuis le début du conflit avec l’Ukraine.  BYKST / CC0 PUBLIC DOMAIN                 La désinformation peut être payante sur les réseaux sociaux, comme le rappelle une étude de l’organisation indépendante Institute for Strategic Dialogue (ISD), spécialisée dans l’analyse des réseaux sociaux. L’organisme a identifié douze influenceurs répartis dans huit pays occidentaux qui « répandent des discours de désinformation prorusses ». Ces influenceurs cumulent plus de deux millions de followers sur Internet, majoritairement acquis depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février.            Parmi eux figurent deux Françaises. La plus populaire d’entre elles est Anne-Laure Bonnel, qui se présente comme enquêtrice. « Le soutien militaire et la présence américaine en Ukraine depuis 2014 ??? La preuve en image ! Les US arment depuis des années l’Ukraine. La face cachée d’une guerre… », tweete-t-elle, par exemple, le 30 mai, sur son compte, suivi par plus de 72 000 personnes – il n’en comptait que 26 000 au début de la guerre. Elle a produit en 2015 un documentaire sur la région du Donbass, exclusivement tourné du côté russe de la frontière et, de fait, critiqué par plusieurs journalistes présents sur place, dont le correspondant du Monde à Moscou, Benoît Vitkine. « Elle était trimballée dans les territoires séparatistes par… des responsables de ces mêmes territoires. C’est eux que l’on entendait, dans le film, poser des questions aux témoins, pas la journaliste. (…) Des choses fausses, qui ont été démontées à maintes reprises, des fables concoctées par la télévision russe et que les guides d’Anne-Laure Bonnel lui mettaient magiquement sous le nez », expliquait-il en mars 2022. Des critiques auxquelles l’enquêtrice a répondu auprès de nos confrères de Libération.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en France, les voix prorusses tentent de subsister dans les médias traditionnels                   Christelle Néant, quant à elle, est la fondatrice du site d’informations prorusse Donbass Insider et vit depuis six ans dans cette région d’Ukraine. Régulièrement présente sur la chaîne RT (ex-Russia Today, financée par le Kremlin et désormais bannie en Europe), elle « continue de défendre le point de vue de Moscou et dénonce les “mensonges” des Occidentaux » comme l’écrivait, en mars, le site de critique des médias Arrêt sur images. Celle qui déclare que « les bataillons néonazis travaillent pour Kiev » est suivie par plus de 40 000 personnes sur sa chaîne YouTube et 26 000 sur son groupe Telegram.                             Lire aussi (2017) :  Article réservé à nos abonnés  Russia Today France : l’arme du « soft power » russe                   Dons et recettes publicitaires            Le phénomène touche le monde entier : Etats-Unis, Canada, Italie ou encore Espagne sont concernés. Le gain de popularité pour ces influenceurs y est parfois vertigineux. L’un des exemples les plus marquants est celui d’Alina Lipp, une Allemande de 29 ans, ancienne membre du parti vert allemand, qui était encore récemment quasiment inconnue d’Internet. Sa chaîne Telegram comptait tout juste 2 000 followers au début de février. Elle est désormais à la tête d’une communauté de plus de 141 000 membres, pour laquelle elle publie en allemand et en russe. Elle affiche, par exemple, divers clichés où l’on voit un homme, un svastika tatoué sur le torse. « Photos sur le téléphone d’un soldat ukrainien tué. Mais il n’y a pas de nazis en Ukraine », ironise la légende.              Sur des plates-formes comme YouTube, au moins trois influenceurs arrivent à dégager des revenus de cette activité. Selon l’ISD, l’Espagnole Liu Sivaya gagne, par exemple, jusqu’à 2 000 dollars par mois grâce aux publicités placées devant ses vidéos. Ces influenceurs bénéficient également des dons de leur audience lors de diffusions en direct, qui « peuvent rapporter entre 20 à 700 euros par stream », toujours selon l’ISD. Eux aussi se sont souvent fait connaître après le début du conflit : ainsi « 70 % des abonnés de [l’influenceur américain] Patrick Lancaster ont commencé à le suivre après que la guerre a éclaté et 47 % de ses vues ont été réalisées après l’invasion », écrivent les auteurs de l’étude.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment les agents d’influence russes ont perdu de leur efficacité sur les réseaux sociaux                   Les contenus de ces influenceurs ont non seulement été partagés par les groupes populaires prorusses et pro-Chine de Facebook, mais aussi par des comptes proches du gouvernement russe ou chinois, comme l’ambassade de Russie à Paris. Ces relais leur ont permis d’atteindre une nouvelle audience, estimée à plus de 18 millions d’utilisateurs. Le lien entre ces Etats et les influenceurs n’est pas, pour autant, avéré. Les partages, assez espacés dans le temps, laissent plutôt penser à des actions non coordonnées, réalisées par des groupes de soutien qui voient en ces comptes un moyen supplémentaire de peser sur l’opinion publique.                 Maxime Pernet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                             Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/08/guerre-en-ukraine-les-influenceurs-prorusses-en-ordre-de-bataille_6129421_4408996.html"},"headline":"Les influenceurs prorusses en ordre de bataille","dateCreated":"2022-06-08T18:00:09+02:00","datePublished":"2022-06-08T18:00:09+02:00","dateModified":"2022-06-09T10:05:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux"],"description":"Une \u00e9tude de l\u2019organisation ind\u00e9pendante Institute for Strategic Dialogue accuse ces personnes, r\u00e9parties dans huit pays occidentaux, de diss\u00e9miner la propagande du Kremlin. Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, leur popularit\u00e9 ne cesse de cro\u00eetre alors que leurs liens avec Moscou restent flous.","author":[{"@type":"Person","name":"Maxime Pernet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/27/40/0/1280/640/1342/671/60/0/c6e7aea_ill_4519609_8f63_facebook-257829_1280.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-19">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le parquet britannique a autorisé des poursuites contre le producteur de cinéma, dont les crimes avaient déclenché le mouvement #metoo en 2017.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Affaire Weinstein             Harvey Weinstein poursuivi au Royaume-Uni pour des soupçons d’agressions sexuelles en 1996      Le parquet britannique a autorisé des poursuites contre le producteur de cinéma, dont les crimes avaient déclenché le mouvement #metoo en 2017.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h22, mis à jour hier à 17h25    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le parquet britannique a annoncé, le 8 juin 2022, avoir autorisé la police londonienne à inculper l’ex-magnat du cinéma hollywoodien pour agression sexuelle.  JOHANNES EISELE / AFP                 Le producteur de cinéma déchu d’Hollywood Harvey Weinstein, dont les crimes avaient déclenché le mouvement #metoo en 2017, va être inculpé au Royaume-Uni pour agressions sexuelles, a annoncé le parquet britannique, mercredi 8 juin. Dans un communiqué, le Crown Prosecution Service (CPS) précisait avoir « autorisé la Metropolitan Police à poursuivre Harvey Weinstein pour deux chefs d’accusation concernant des agressions sexuelles sur une femme en août 1996 ».            Les poursuites ont été autorisées « à la suite d’une révision des preuves rassemblées par la Metropolitan Police dans son enquête », est-il ajouté. Selon un communiqué de la police londonienne, qui doit désormais formellement inculper M. Weinstein, la victime présumée est désormais âgée d’une cinquantaine d’années.            Vingt-trois ans de réclusion criminelle            En mars 2020, M. Weinstein a été condamné à vingt-trois années de réclusion criminelle pour une agression sexuelle en 2006 et un viol en 2013. Au début de juin, la justice américaine a rejeté un appel du producteur et maintenu son jugement.              Agé de 70 ans, M. Weinstein est actuellement incarcéré dans une prison en Californie où il attend un nouveau procès pour agressions sexuelles présumées contre cinq femmes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Harvey Weinstein condamné à vingt-trois ans de prison, une peine coup de tonnerre                   Au total, quelque 90 femmes – dont des célébrités comme Angelina Jolie, Gwyneth Paltrow et Salma Hayek – ont accusé M. Weinstein de harcèlement ou d’agressions sexuelles.            Les révélations et la chute du producteur, à partir d’octobre 2017, avaient déclenché le mouvement mondial #meToo de prise de conscience et de lutte des femmes contre les agressions et crimes sexuels.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les trois « vagues » successives qui ont construit le féminisme moderne                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/08/harvey-weinstein-poursuivi-au-royaume-uni-pour-des-soupcons-d-agressions-sexuelles-en-1996_6129415_3210.html"},"headline":"Harvey Weinstein poursuivi au Royaume-Uni pour des soup\u00e7ons d\u2019agressions sexuelles en\u00a01996","dateCreated":"2022-06-08T17:22:45+02:00","datePublished":"2022-06-08T17:22:45+02:00","dateModified":"2022-06-08T17:25:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Affaire Weinstein"],"keywords":["Violences sexuelles","International","Europe","Royaume-Uni","Affaire Weinstein","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Le parquet britannique a autoris\u00e9 des poursuites contre le producteur de cin\u00e9ma, dont les crimes avaient d\u00e9clench\u00e9 le mouvement #metoo en\u00a02017.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/253/0/3107/1553/1342/671/60/0/199cecf_5404875-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Weinstein","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-weinstein/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-20">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le parquet de Marseille a ouvert une enquête qui pourrait aboutir à la confiscation définitive de l’« Amore-Vero », un yacht estimé à plus de 120 millions d’euros, « gelé » depuis les sanctions de son présumé propriétaire, Igor Setchine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs             Guerre en Ukraine : la justice française ouvre la voie à une première confiscation d’un bien d’oligarque russe      Le parquet de Marseille a ouvert une enquête qui pourrait aboutir à la confiscation définitive de l’« Amore-Vero », un yacht estimé à plus de 120 millions d’euros, « gelé » depuis les sanctions de son présumé propriétaire, Igor Setchine.          Par  Abdelhak El Idrissi         Publié hier à 17h13, mis à jour à 08h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le yacht « Amore-Vero » à La Ciotat (Bouches-du-Rhône), le 3 mars 2022.  NICOLAS TUCAT / AFP               Se dirige-t-on vers la première saisie judiciaire en France d’un bien détenu par un oligarque russe sous le coup de sanctions européennes ? Parmi tous les biens gelés en France, en réaction à la guerre en Ukraine, le superyacht Amore-Vero, présumé appartenir au milliardaire russe Igor Setchine, est en tout cas le plus près d’être confisqué définitivement par la justice. Une enquête judiciaire du parquet de Marseille, dont Le Monde a appris l’ouverture, pourrait aboutir à une vente aux enchères inédite, et faire rentrer plusieurs dizaines de millions d’euros dans les caisses de l’Etat français.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : la découverte de corps se poursuit à Marioupol ; Sievierodonetsk en proie à d’intenses combats                 Jusqu’à présent, la quasi-totalité des villas et bateaux appartenant aux personnalités russes sanctionnées étaient simplement « gelés ». Cette mesure administrative temporaire empêche les propriétaires de profiter de leur bien, sans toutefois entraîner de confiscation ou de vente.          L’Amore-Vero a basculé dans une autre catégorie dans la nuit du 2 au 3 mars : à l’issue d’un contrôle de plusieurs heures dans le chantier naval de La Ciotat (Bouches-du-Rhône), le yacht de 86 mètres présumé appartenir à Igor Setchine, gelé depuis le 28 février, est saisi par les douaniers, qui soupçonnent une volonté de quitter les eaux européennes pour échapper aux sanctions. Alors que des travaux de réparation du bateau étaient initialement prévus jusqu’au 1er avril, « le navire prenait des dispositions pour appareiller dans l’urgence », a expliqué le ministère de l’économie et des finances dans un communiqué.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la traque des oligarques russes commence par la saisie de yachts de luxe                 Tentative de soustraction aux mesures de gel          Cette tentative apparente de fuite pourrait coûter cher à son propriétaire. Le Monde a en effet appris que le parquet de Marseille avait ouvert, il y a quelques semaines, une enquête portant sur la tentative de soustraction du yacht aux mesures de gel qui le frappaient. Ce délit est passible de cinq ans d’emprisonnement, d’une amende au moins égale à la valeur du bien et d’une confiscation de l’objet du délit.          « Une plainte a été transmise et une information judiciaire ouverte immédiatement », confirme la procureure de Marseille. Si le dossier, confié au service d’enquêtes judiciaires des finances de Bercy, débouche sur un procès et une condamnation définitive, le yacht – dont la valeur de marché est estimée à 120 millions d’euros – pourrait donc être saisi et vendu par l’Agence de gestion et de recouvrement des avoirs saisis et confisqués, afin que l’argent soit reversé au budget de l’Etat français. Ce serait une première depuis l’adoption de sanctions par l’Union européenne après l’offensive militaire russe en Ukraine.        Il vous reste 52.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/06/08/guerre-en-ukraine-la-justice-francaise-ouvre-la-voie-vers-une-premiere-confiscation-d-un-yacht-d-oligarque-russe_6129414_4355770.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 une premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe","dateCreated":"2022-06-08T17:13:15+02:00","datePublished":"2022-06-08T17:13:15+02:00","dateModified":"2022-06-09T08:31:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["Justice","Ukraine","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","International","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Le parquet de Marseille a ouvert une enqu\u00eate qui pourrait aboutir \u00e0 la confiscation d\u00e9finitive de l\u2019\u00ab\u00a0Amore-Vero\u00a0\u00bb, un yacht estim\u00e9 \u00e0 plus de 120\u00a0millions d\u2019euros, \u00ab\u00a0gel\u00e9\u00a0\u00bb depuis les sanctions de son pr\u00e9sum\u00e9 propri\u00e9taire, Igor Setchine.","author":[{"@type":"Person","name":" Abdelhak El Idrissi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/471/0/8256/4128/1342/671/60/0/1b79df0_1654683159689-000-324d7w4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


       
  
