<FILE-date="2022/06/09/19">

<article-nb="2022/06/09/19-1">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Le Royaume-Uni s’est dit, jeudi, « très préoccupé » à la suite de cette annonce. « Nous répétons que les prisonniers de guerre ne devraient pas être exploités pour des raisons politiques », a affirmé un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             Deux Britanniques et un Marocain, qui combattaient en Ukraine, ont été condamnés à mort par les séparatistes      Le Royaume-Uni s’est dit, jeudi, « très préoccupé » à la suite de cette annonce. « Nous répétons que les prisonniers de guerre ne devraient pas être exploités pour des raisons politiques », a affirmé un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les Britanniques Aiden Aslin (à gauche) et Shaun Pinner (à droite), ainsi que le Marocain Brahim Saadoun (au centre), sur le banc des accusés à Donetsk, dans l’est de l’Ukraine, le 9 juin 2022.  AP                 Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers en Ukraine, où ils combattaient pour Kiev, ont été condamnés à mort, jeudi 9 juin, pour mercenariat par la justice des autorités séparatistes de Donetsk, ont annoncé les agences de presse russes.            Les trois accusés, Aiden Aslin, Shaun Pinner et Brahim Saadoun, vont « faire appel », a précisé à l’agence de presse officielle russe TASS l’avocat de l’un des trois hommes, Pavel Kossovan. Selon TASS, Shaun Pinner et Brahim Saadoun avaient plaidé non coupable, mercredi, aux accusations de « mercenariat » mais reconnu leur participation aux combats « visant à la prise violente du pouvoir ».              Le Royaume-Uni s’est dit, jeudi, « très préoccupé » à la suite de cette annonce. « Nous répétons que les prisonniers de guerre ne devraient pas être exploités pour des raisons politiques », a affirmé un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson.            « Selon la convention de Genève, les prisonniers de guerre bénéficient de l’immunité des combats et ne devraient pas être poursuivis pour leur participation aux hostilités », a dénoncé Downing Street.            De son côté, la ministre britannique des affaires étrangères, Liz Truss, a tweeté :            Je condamne fermement la condamnation d’Aiden Aslin et de Shaun Pinner détenus par des mandataires russes dans l’est de l’Ukraine. Ils sont des prisonniers de guerre. Il s’agit d’un simulacre de jugement sans aucune légitimité.            « Ni un volontaire ni un mercenaire »            La famille d’Aiden Aslin avait expliqué à la fin du mois d’avril que ce dernier avait déménagé en 2018 en Ukraine, où il a rencontré sa petite amie et s’est, finalement, installé à Mykolaïv. Il avait décidé de rejoindre les marines ukrainiens et a servi dans cette unité pendant près de quatre ans.              « Il n’est pas, contrairement à la propagande du Kremlin, un volontaire, un mercenaire ou un espion. Aiden faisait des plans pour son avenir en dehors de l’armée, mais comme tous les Ukrainiens, sa vie a été bouleversée par l’invasion barbare de Poutine », selon sa famille.            La famille de Shaun Pinner avait aussi expliqué que celui-ci n’était « ni un volontaire ni un mercenaire, mais sert officiellement dans l’armée ukrainienne conformément à la législation ukrainienne ». Il s’était lui aussi installé en 2018 en Ukraine, et a épousé une Ukrainienne.            Des responsables prorusses avaient laissé entendre ces dernières semaines que des soldats ukrainiens capturés, notamment ceux du régiment nationaliste Azov, pourraient être jugés et encourraient la peine capitale.              Un moratoire sur la peine de mort est en vigueur en Russie depuis 1997, mais ce n’est pas le cas dans les deux territoires séparatistes de l’Est ukrainien.            Mercredi, la Légion internationale pour la défense de l’Ukraine (LIDU), organisme officiel des combattants volontaires étrangers, avait dénoncé le procès de l’un de ses membres capturé par les séparatistes, Andrew Hill. Selon cette organisation qui regroupe les volontaires étrangers combattant avec l’Ukraine, Andrew Hill est un « légionnaire qui a un contrat avec l’armée ukrainienne » et non un mercenaire.            Les trois hommes condamnés à mort n’ont pas été présentés clairement comme des membres de la Légion internationale pour la défense de l’Ukraine.              Quatre militaires volontaires étrangers, dont un Français, ont été tués en combattant l’invasion russe en Ukraine, a, par ailleurs, annoncé la LIDU. La Russie a, pour sa part, affirmé cette semaine avoir tué « des centaines » de combattants étrangers en Ukraine depuis le début de son offensive, le 24 février, et parvenir ainsi à endiguer le flux de nouveaux arrivants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment des volontaires internationaux font route pour participer à la résistance contre Moscou                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/09/deux-britanniques-et-un-marocain-qui-combattaient-en-ukraine-ont-ete-condamnes-a-mort-par-les-separatistes_6129590_3210.html"},"headline":"Deux Britanniques et un Marocain, qui combattaient en Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort par les s\u00e9paratistes","dateCreated":"2022-06-09T18:46:00+02:00","datePublished":"2022-06-09T18:46:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Royaume-Uni s\u2019est dit, jeudi, \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la suite de cette annonce. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons que les prisonniers de guerre ne devraient pas \u00eatre exploit\u00e9s pour des raisons politiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/229/0/6000/3000/1342/671/60/0/32cca6d_d15604078ea94e78ace70055efd32355-d15604078ea94e78ace70055efd32355-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-2">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ A l’heure de la guerre en Ukraine, ce petit livre apparaît comme une indispensable synthèse sur les usages russes de l’histoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Livres       Histoire             « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée      A l’heure de la guerre en Ukraine, ce petit livre apparaît comme une indispensable synthèse sur les usages russes de l’histoire.          Par Florent Georgesco         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Durant le Jour de la victoire, sur la place Rouge, à Moscou, le 9 mai.  EVGENY ODINOKOV/SPUTNIK VIA AFP                 « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth, Gallimard, « Tracts », 64 p., 3,90 €, numérique 3,50 €.            En juillet 1998, à Saint-Pétersbourg, les corps du tsar Nicolas II et des siens, assassinés par les bolcheviques en 1918, sont inhumés dans la cathédrale Pierre-et-Paul, en présence de Boris Eltsine, président de la Fédération de Russie. Depuis la fin de l’Union soviétique, sept ans plus tôt, le pouvoir cherche à « renouer le fil du temps » en glorifiant le passé impérial, censé avoir incarné un progrès et une harmonie que les révolutions de 1917 auraient brisés. Mais la cérémonie pétersbourgeoise, qui cristallise cette politique, en représente aussi l’apogée. Bientôt, le mythe tsariste ne va plus suffire à galvaniser le peuple.          Car le pays connaît alors une récession économique majeure, qui l’ébranle en profondeur. Comme le note l’historien de l’URSS Nicolas Werth dans Poutine historien en chef, brève et dense synthèse sur les usages russes de l’histoire, tels que l’invasion en Ukraine les a mis en lumière, 1998 est aussi l’année où la dette publique ne peut plus être remboursée. Le rouble est dévalué. La pauvreté explose. Conséquence peut-être inévitable : une nostalgie paradoxale de l’URSS, après des décennies d’oppression totalitaire, apparaît dans l’opinion. On n’était pas libre, mais le monde paraissait stable, et on mangeait à sa faim. « Une rectification du récit national s’impose », résume l’auteur du Cimetière de l’espérance (Perrin, 2019).          C’est ce qu’a bien compris Vladimir Poutine qui, lorsqu’il succède à Boris Eltsine en 2000, renoue avec les symboles soviétiques – hymne, drapeaux… –, certes partiellement, mais d’une manière insistante. Surtout, ses discours mémoriels imposent progressivement une vision de l’identité nationale qui procède, pour une large part, d’une revalorisation de la période communiste, « réconciliée » avec la période tsariste, écrit Nicolas Werth, « autour de la glorification d’une Grande Russie “éternelle” et d’un Etat fort capable de défendre le pays contre des puissances étrangères toujours menaçantes ».          « Dénazification » ?          « Historien en chef » en ce sens, Poutine voit dans la mémoire, à condition qu’elle soit, à ce point, intégrale, « la principale ressource de la puissance et de l’avenir de la Russie », comme il le disait en 2013. Gouverner, pour lui, c’est raconter, fabriquer un récit qui structure le présent à partir du passé et réécrit le passé en fonction des besoins du présent, l’un et l’autre n’ayant de réalité que dans la mesure où ils expriment l’essence « éternelle » de la Russie. Comment comprendre, sans la replacer dans ce cadre, l’utilisation constante, depuis le déclenchement de l’invasion de l’Ukraine, du registre verbal de la « dénazification » ?        Il vous reste 44.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/06/09/poutine-historien-en-chef-de-nicolas-werth-la-memoire-russe-sovietisee_6129582_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Poutine historien en chef\u00a0\u00bb, de Nicolas Werth\u00a0: la m\u00e9moire russe sovi\u00e9tis\u00e9e","dateCreated":"2022-06-09T18:00:27+02:00","datePublished":"2022-06-09T18:00:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Histoire"],"keywords":["Histoire","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Livres","Culture","Livres","Essais"],"description":"A l\u2019heure de la guerre en Ukraine, ce petit livre appara\u00eet comme une indispensable synth\u00e8se sur les usages russes de l\u2019histoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Florent Georgesco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/80/0/3432/1716/1342/671/60/0/371a5cd_632903244-033-8188109-6279364d08258.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-3">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Trois centrales syndicales ont appelé à la grève générale dans le secteur public le 20 juin pour protester contre l’inflation et célébrer « l’anniversaire des émeutes du pain ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Maroc             Au Maroc, le prix des carburants flambe, la grogne sociale aussi      Trois centrales syndicales ont appelé à la grève générale dans le secteur public le 20 juin pour protester contre l’inflation et célébrer « l’anniversaire des émeutes du pain ».          Par Aurélie Collas(Casablanca, Maroc, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           A Rabat, en 2013.  FADEL SENNA / AFP               Presque 17 dirhams (1,6 euro) le litre d’essence, plus de 14,5 dirhams (1,4 euro) celui du gasoil. Au Maroc, les prix des carburants montent en flèche en ce début juin. Venu se ravitailler dans l’une des stations-service de la route d’El-Jadida, l’une des principales artères de Casablanca, Rachid*, chauffeur de taxi, ne décolère pas. Les prix à la pompe sont en hausse depuis plusieurs mois, mais jamais, assure-t-il, ils n’avaient atteint un tel niveau. « Depuis le corona, le plein est passé du simple au double, et mon salaire a diminué d’autant, s’indigne-t-il. C’est 150 dirhams [14 euros] que je perds chaque jour. Et chaque jour, je me demande : où va cet argent, dans les poches de qui ? »          Chez Hamid*, rencontré quelques mètres plus loin devant la station voisine, l’exaspération a cédé la place au désespoir. « C’est dramatique, dramatique, répète ce patron d’une petite entreprise de construction métallique. Je n’arrive pas à m’en sortir. Le prix du carburant a doublé, celui de l’acier aussi. Mes ouvriers me demandent une augmentation, mais moi-même je ne me verse plus de salaire depuis trois mois !, se désole-t-il. Je n’ai même plus les moyens d’accepter des projets loin de Casablanca. Je ne vais pas pouvoir continuer comme ça. »                           Lire aussi :  « Ce n’est pas digne de la France » : au Maroc, le parcours du combattant pour obtenir un visa                 Pays non producteur de pétrole et dépendant à 100 % de ses importations, le Maroc paie cher l’envolée des cours de l’or noir dans le sillage de la guerre en Ukraine. Selon le Haut-Commissariat au plan, le prix des carburants a grimpé de 13,2 % en avril, après une augmentation de 8 % en mars. L’impact de cette hausse est d’autant plus fort qu’elle se répercute sur l’ensemble des prix des matières premières et produits de première nécessité, fragilisant davantage une économie qui est à peine en train de se remettre de la pandémie de Covid-19.          « Chèque en blanc au secteur privé »          Dans un pays où le salaire minimum ne dépasse pas les 250 euros nets mensuels, la tension sociale est palpable. Les stations-service ont envisagé de faire grève en avril, et les transporteurs routiers ont brandi la même menace le 23 mai. Le 29 mai, à Casablanca, « environ 4 000 personnes » ont manifesté notamment contre la « cherté de la vie », bravant l’interdiction décrétée par les autorités au motif du maintien de l’ordre public, selon le Front social, qui regroupe syndicats, partis de gauche et associations.        Il vous reste 69.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/09/au-maroc-le-prix-des-carburants-flambe-la-grogne-sociale-aussi_6129581_3212.html"},"headline":"Au Maroc, le prix des carburants flambe, la grogne sociale aussi","dateCreated":"2022-06-09T18:00:25+02:00","datePublished":"2022-06-09T18:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Economie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Trois centrales syndicales ont appel\u00e9 \u00e0 la gr\u00e8ve g\u00e9n\u00e9rale dans le secteur public le 20\u00a0juin pour protester contre l\u2019inflation et c\u00e9l\u00e9brer \u00ab\u00a0l\u2019anniversaire des \u00e9meutes du pain\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, Maroc, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/512/0/4017/2008/1342/671/60/0/2385abd_1654693797819-000-nic6248010.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-4">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l’est de l’Ukraine, où ils combattaient pour Kiev, ont été condamnés à mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorités séparatistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Merci pour votre super travail.     Stodil         Bonjour Stodil,          La ville de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, est sous le contrôle des Russes depuis le mois de mars. Sur l’ensemble de la région du même nom, Kiev a accusé Moscou, mardi, d’y détenir près de 600 Ukrainiens.          Selon Tamila Tasheva, représentante du président ukrainien pour la Crimée, péninsule ukrainienne frontalière de Kherson et qui a été annexée par Moscou en 2014, il s’agit « essentiellement de journalistes et militants » qui ont organisé « des rassemblements proukrainiens à Kherson et dans sa région » après l’occupation de ce territoire par les Russes. « Selon nos informations, ils sont détenus dans des conditions inhumaines et sont victimes de torture », a ajouté Mme Tasheva sans donner de détails. Une partie des Ukrainiens détenus dans la région de Kherson a, ensuite, été envoyée dans des prisons en Crimée, selon la même source.          Sur le terrain, les forces russes intensifiaient leurs opérations au nord-ouest de l’oblast, selon le dernier rapport de l’Institut pour l’étude de la guerre (ISW), daté de jeudi matin. Il s’agirait, selon la même source, d’une réponse des Russes à de récentes contre-attaques des forces ukrainiennes. Le think tank américain rapporte également des informations de la direction générale des renseignements ukrainiens (GUR) selon laquelle les autorités mises en place par les Russes dans les territoires occupés continuent de préparer l’intégration de ces derniers à la Fédération de Russie.          Selon la GUR, les autorités prorusses de Kherson mènent de faux sondages auprès des habitants dans l’intention d’organiser un « référendum » pour l’annexion de la région. Le rapport décrit des appels reçus par les habitants de la part de personnes non identifiées posant des questions « manipulatrices » afin « d’influencer » leurs opinions sur la Russie, la guerre, l’occupation de leur territoire et le président russe.                    15:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Abandonner les Ukrainiens serait moralement répugnant », confirme Boris Johnson              Le premier ministre britannique, Boris Johnson, prononce un discours au Blackpool and The Fylde College. PETER BYRNE / AP           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a mis en garde contre toute volonté de la part des Occidentaux de pousser l’Ukraine à accepter un « mauvais » compromis avec la Russie. « Encourager une mauvaise paix en Ukraine, c’est encourager Poutine et encourager tous ceux dans le monde qui pensent que l’agression paie », a déclaré le dirigeant dans un discours à Blackpool, dans le nord-ouest de l’Angleterre. « Cela serait une erreur et ouvrirait la porte à plus de conflits, plus d’instabilité, plus d’incertitude dans le monde et donc plus de difficultés économiques », a-t-il ajouté.          Il dit « savoir que certains estiment (…) que le prix du soutien aux Ukrainiens est désormais trop élevé et qu’il faudrait les encourager à accepter ce que Poutine demande ». Mais « abandonner les Ukrainiens serait moralement répugnant », a-t-il poursuivi.          Vladimir Poutine « ne va jamais réussir à assujettir l’Ukraine et plus tôt il le comprendra, mieux ce sera, et il ne faut pas le laisser arriver à un succès partiel en avalant une partie du pays comme il l’a fait auparavant et déclarer un cessez-le-feu », a-t-il insisté.                    13:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Jusqu’à cent soldats ukrainiens tués et cinq cents blessés chaque jour »        « Jusqu’à cent soldats ukrainiens » sont tués et « cinq cents blessés chaque jour » dans les combats avec l’armée russe, a déclaré jeudi le ministre  de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov. Le ministre a donné ces chiffres alors que la bataille continue à faire rage dans le Donbass, et notamment dans la région des localités de Sievierodonetsk et Lyssytchansk. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait dit le 1er juin que l’armée ukrainienne perdait entre soixante à cent soldats par jour.                    12:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky demande l’exclusion de la Russie de la FAO, laquelle alerte sur la flambée du prix des engrais et aliments        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé, jeudi, l’exclusion de la Russie de l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO), sur fond d’accusations de Kiev de blocage et de vol des céréales ukrainiennes par Moscou. « Il ne peut pas y avoir de discussion pour prolonger l’adhésion de la Russie à la FAO. Quelle y serait la place de la Russie si elle provoque la famine pour au moins 400 millions de personnes, voire plus d’un milliard ? », a lancé M. Zelensky dans un discours en visioconférence lors d’une réunion ministérielle de l’Organisation de coopération et de développement économiques (OCDE).          L’Ukraine a besoin de garanties sécuritaires afin de reprendre ses exportations de céréales au départ de ses ports de la mer Noire et écarter la menace d’une crise alimentaire mondiale, a déclaré jeudi le président du Conseil italien, Mario Draghi, lors de cette réunion de l’OCDE. Les expéditions d’Ukraine, l’un des principaux exportateurs mondiaux de céréales, ont fortement chuté depuis l’invasion du pays, en février, et le blocus russe affectant ses ports, faisant craindre une crise alimentaire dans les pays les plus vulnérables. « Nous devons débloquer les millions de tonnes de céréales qui sont coincées là-bas à cause du conflit. Les efforts de médiation des Nations unies et de la Turquie sont des étapes importantes », a déclaré Mario Draghi dans un discours prononcé lors d’une réunion ministérielle de l’OCDE à Paris. « Nous devons offrir au président [Volodymyr Zelensky] les garanties dont il a besoin pour que les ports ne soient pas attaqués », a-t-il ajouté.                    12:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manœuvres russes en mer Baltique, en pleines tensions avec l’OTAN        Plusieurs dizaines de navires russes prenaient part, jeudi, à des exercices militaires en mer Baltique, sur fond de tensions croissantes autour de cette étendue stratégique, où l’OTAN mène aussi des manœuvres actuellement. « Dans le cadre de cet exercice, des groupes navals tactiques de la flotte de la Baltique ont quitté leurs bases et se sont déployés dans des zones spécifiques », a déclaré le ministère de la défense russe dans un communiqué. Selon lui, environ soixante navires et quarante avions et hélicoptères prennent part à ces manœuvres, qui se déroulent également sur terre, dans des centres d’entraînement de l’enclave russe de Kaliningrad. Mardi, une vingtaine de navires russes avaient déjà pris part à un exercice dans cette zone.          Les exercices russes sont opérés alors que l’OTAN mène depuis dimanche des manœuvres navales annuelles d’envergure en mer Baltique, baptisées « Baltops 22 », qui doivent durer jusqu’au 17 juin. Cette intense activité militaire s’inscrit dans un contexte de vives tensions entre Moscou et les pays occidentaux depuis le lancement, le 24 février, de l’offensive militaire russe en Ukraine.          La mer Baltique, zone stratégique, est devenue le centre de nombreuses attentions avec l’officialisation, en mai, des candidatures de la Suède et de la Finlande à l’OTAN, une organisation que Moscou juge hostile à ses intérêts. Une telle adhésion, bloquée pour le moment par la Turquie, ferait de la mer Baltique un « lac OTAN », les autres pays riverains, en dehors de la Russie, faisant déjà partie de ce bloc. Signe du regain d’intérêt pour cette région, le chef d’état-major américain, le général Mark Milley, s’est rendu samedi à Stockholm à bord de l’USS Kearsarge, un puissant porte-hélicoptère conçu pour déployer des forces sur des rivages ennemis.                    Lire aussi :  Finlande, Suède : la renaissance de l’OTAN ?                       11:17   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa        Le chancelier et sa prédécesseure ont, à un jour d’intervalle, rejeté toute accusation de complaisance à l’égard de Moscou comme tout manque de solidarité passé ou présent envers Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa                       10:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Céréales bloquées : les efforts de médiation de la Turquie n’ont pas permis de résoudre la question de l’acheminement        Montée en épingle par la diplomatie turque, la visite à Ankara, mercredi 8 juin, de Sergueï Lavrov, le ministre des affaires étrangères russe, n’a pas permis de faire avancer d’un pouce la question de l’acheminement de plusieurs millions de tonnes de blé bloquées dans les ports ukrainiens depuis le début de l’invasion russe, le 24 février.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : échec de la médiation turque sur la crise du blé                       09:34      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine pourrait reprendre Sievierodonetsk « en deux, trois jours » avec des armes occidentales de longue portée, selon le gouverneur local        L’Ukraine pourrait reprendre la ville-clé de Sievierodonetsk « en deux, trois jours », dès qu’elle disposera d’armes d’artillerie « de longue portée », a estimé jeudi Serhi Haïdaï, gouverneur de cette région de l’est de l’Ukraine. L’armée russe tente depuis des semaines de s’emparer de cette ville industrielle de la région de Louhansk, importante pour le contrôle de l’ensemble du bassin minier du Donbass.          Selon le gouverneur Haïdaï, la situation était jeudi « très dynamique », avec des combats de rue et des bombardements russes « constants » sur les zones encore contrôlées par les Ukrainiens. « C’est une bataille très dure, très difficile, probablement une des plus difficiles de cette guerre », avait estimé mercredi soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.           A bien des égards, le sort de notre Donbass se décide là.           Les Ukrainiens ne cessent de réclamer des systèmes de lance-roquettes de longue portée aux Occidentaux, et en plus grand nombre. Les Etats-Unis ont déjà annoncé l’envoi de quatre systèmes d’artillerie de précision Himars à Kiev – d’une portée de quelque 80 km, soit légèrement supérieure à celle des systèmes analogues russes, selon les experts. Il faut environ une trentaine de soldats pour maœuvrer ces quatre lance-roquettes, et Washington veut s’assurer que les soldats ukrainiens maîtrisent bien ces systèmes avant de leur en envoyer davantage, a déclaré mercredi le chef d’état-major américain, le général Mark Milley.          Le Royaume-Uni a aussi annoncé l’envoi d’un système similaire de lance-roquettes, dit MLRS.                                     Trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Un soldat ukrainien regarde l’écran d’un drone montrant les positions des troupes russes lors de combats sur la ligne de front à Sievierodonetsk, le 8 juin 2022.   OLEKSANDR RATUSHNIAK / AP Photo          Les contributions de ce suivi en direct sont activées entre 9 heures et 21 heures, heure de Paris.         Les soldats ukrainiens livrent à Sievierodonetsk l’une des « batailles les plus difficiles » depuis le début de la guerre pour résister aux forces russes, qui contrôlent désormais une grande partie de cette ville stratégique de l’Est où, selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, se joue « le sort » de la région du Donbass.La ville voisine de Lyssytchansk est entièrement contrôlée par l’armée ukrainienne, mais subit des bombardements « puissants et chaotiques », a déclaré le gouverneur de la région de Louhansk, Serhi Haïdaï, qui accuse les forces russes de viser « délibérément » les hôpitaux et les centres de distribution d’aide humanitaire.A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont régulièrement retrouvés dans des bâtiments de la ville portuaire ukrainienne du Sud, passée sous contrôle russe. Piotr Andriouchtchenko a déclaré, sur Telegram, que les corps sont conduits dans une « caravane de la mort sans fin » vers une morgue, des décharges et d’autres endroits.Lors d’un entretien avec des chefs d’entreprise américains, mercredi, Volodymyr Zelensky a déclaré que la participation de Moscou aux négociations « n’est tout simplement pas possible maintenant, car la Russie peut encore sentir sa puissance ». « Nous devons affaiblir la Russie et le monde est censé le faire », a-t-il clamé.Les sanctions imposées à Moscou sont en train d’anéantir une quinzaine d’années de progrès économique de la Russie et trois décennies d’intégration avec l’Occident, selon un rapport de l’Institut de la finance internationale (IFF) publié mercredi. L’IIF prévoit une contraction de l’économie russe de 15 % cette année et de 3 % supplémentaires en 2023.Plus de cent jours après l’offensive russe, les conséquences de la guerre continuent de s’aggraver dans le monde, touchant 1,6 milliard de personnes, a alerté, mercredi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de céréales, notamment de blé. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touchés et craignent de graves crises alimentaires.La guerre a poussé quelque 6,5 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays et fait des milliers de morts : au moins 4 200 civils, selon le dernier bilan des Nations unies (ONU), qui estime les chiffres réels « considérablement plus élevés », et des milliers de militaires, même si les belligérants communiquent rarement sur leurs pertes.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. Timothy Snyder : « Hier comme aujourd’hui, c’est en Ukraine que se joue la sécurité de l’Europe »         Décryptages. Menacés d’enlisement sur le terrain, Kiev et Moscou adaptent leur stratégie         Chronique. « Pour les Etats-Unis, il n’est pas question de laisser Poutine les détourner de leur principal objectif stratégique : l’endiguement de la Chine »         Décryptages. Ukraine, Russie, Poutine et politique de défense : Angela Merkel ne regrette rien         Enquête. Comment la Centrafrique est devenue le laboratoire de la propagande russe en Afrique                          Trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-09T14:46:30+00:00","coverageEndTime":"2022-06-10T02:46:30+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","description":"Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : trois combattants étrangers condamnés à mort par les autorités séparatistes de Donetsk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort jeudi pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-09T14:46:30+00:00"
,"endDate":"2022-06-10T02:46:30+00:00"
  Timothy Snyder est un historien am\u00e9ricain, sp\u00e9cialiste de l\u2019Europe centrale et de la Shoah. Il est professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Yale (Connecticut) et chercheur \u00e0 l\u2019Institut des sciences humaines \u00e0 Vienne (Autriche). Auteur d\u2019une quinzaine d\u2019ouvrages, tous parus en fran\u00e7ais chez Gallimard, Timothy Snyder a publi\u00e9 une nouvelle \u00e9dition de son \u0153uvre ma\u00eetresse, Terres de sang. L\u2019Europe entre Hitler et Staline (Gallimard, traduit de l\u2019anglais par Pierre-Emmanuel Dauzat, 752 p., 32\u00a0euros).                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Timothy Snyder\u00a0: \u00ab\u00a0Si l\u2019Occident ne fait pas front commun pour aider l\u2019Ukraine, Moscou et P\u00e9kin y ve...","dateModified":"2022-06-09T16:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:48:00+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien manipule une radio lors de combats sur la ligne de front dans la r\u00e9gion de Sievierodonetsk (oblast de Louhansk), le 8\u00a0juin\u00a02022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/b6bb1dc_1654786673278-6a634cf-1654776846039-373762.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-09T16:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:37:06+00:00","articleBody":"     Le produit int\u00e9rieur brut de l\u2019Ukraine s\u2019est effondr\u00e9 de 15,1\u00a0% au premier trimestre 2022 par rapport \u00e0 la m\u00eame p\u00e9riode l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, sous l\u2019effet de la guerre avec la Russie, selon des donn\u00e9es publi\u00e9es, jeudi, par le service d\u2019Etat des statistiques. Si le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) anticipe une chute encore plus marqu\u00e9e du PIB ukrainien, de 35\u00a0% cette ann\u00e9e, le ministre des finances, Sergii Marchenko, avait dit s\u2019attendre mi-mai dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse \u00e0 une chute \u00ab\u00a0de 45\u00a0% \u00e0 50\u00a0%\u00a0\u00bb en\u00a02022. L\u2019inflation a par ailleurs recul\u00e9 en Ukraine au mois de mai \u00e0 2,7\u00a0%, atteignant toutefois 18\u00a0% sur un an, a annonc\u00e9, jeudi, le service d\u2019Etat ukrainien des statistiques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PIB de l\u2019Ukraine s\u2019est effondr\u00e9 de 15,1\u00a0% au premier trimestre 2022","dateModified":"2022-06-09T16:42:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T16:02:01+00:00","articleBody":"     Sous l\u2019effet de la guerre en Ukraine, les crises alimentaires se sont aggrav\u00e9es, avec pour cons\u00e9quence attendue en\u00a02022 une hausse substantielle de la facture pour les pays importateurs, due \u00e0 la flamb\u00e9e des prix des c\u00e9r\u00e9ales et des engrais, alerte l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO). Dans son rapport Perspectives de l\u2019alimentation publi\u00e9 jeudi, elle estime\u00a0:           Les d\u00e9penses mondiales d\u2019importations alimentaires devraient enregistrer une hausse de 51\u00a0milliards de dollars [48\u00a0milliards d\u2019euros] par rapport \u00e0\u00a02021, dont 49\u00a0milliards du seul fait de la progression des prix. (\u2026) Cette hausse attendue s\u2019explique en premier lieu par l\u2019envol\u00e9e des prix et des frais de transport plut\u00f4t que par l\u2019augmentation des volumes. (\u2026) En\u00a02022, la production mondiale des principales esp\u00e8ces c\u00e9r\u00e9ali\u00e8res devrait reculer pour la premi\u00e8re fois en quatre\u00a0ans, de m\u00eame que leur utilisation \u00e0 l\u2019\u00e9chelle plan\u00e9taire, en d\u00e9clin pour la premi\u00e8re fois en vingt\u00a0ans.           La production mondiale de bl\u00e9 devrait ainsi l\u00e9g\u00e8rement refluer, \u00e0 771\u00a0millions de tonnes, selon la FAO, dans un contexte tendu, avec des r\u00e9coltes plus incertaines du fait de la s\u00e9cheresse, comme en Inde, et du fait de la guerre en Ukraine, o\u00f9 d\u2019apr\u00e8s l\u2019Association ukrainienne des producteurs de grains la production baissera d\u2019au moins 40\u00a0%, avec des exportations diminu\u00e9es de moiti\u00e9 (\u00e0 10\u00a0millions de tonnes).          Selon l\u2019organisation onusienne\u00a0:           Le constat a de quoi inqui\u00e9ter\u00a0: bon nombre de pays vuln\u00e9rables d\u00e9pensent davantage sans toutefois recevoir plus de nourriture. (\u2026) Ce sont des signes alarmants du point de vue de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, car ils indiquent que les importateurs ont du mal \u00e0 financer ces co\u00fbts internationaux toujours plus \u00e9lev\u00e9s, ce qui annonce peut-\u00eatre la fin de leur r\u00e9silience face \u00e0 la hausse des prix.           Cependant, temp\u00e8re l\u2019organisation, la consommation directe de c\u00e9r\u00e9ales pour l\u2019alimentation humaine ne devrait pas \u00eatre touch\u00e9e, car \u00ab\u00a0le fl\u00e9chissement viendrait d\u2019une diminution de l\u2019utilisation du bl\u00e9, des c\u00e9r\u00e9ales secondaires et du riz pour l\u2019alimentation animale\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Bon nombre de pays vuln\u00e9rables d\u00e9pensent davantage sans toutefois recevoir plus de nourriture\u00a0\u00bb, a...","dateModified":"2022-06-09T16:24:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:33:50+00:00","articleBody":"     Le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, a promis, jeudi au Parlement, de soutenir une production plus \u00e9lev\u00e9e dans les mines de charbon du pays, afin de faire baisser les prix du chauffage et de l\u2019\u00e9nergie qui ont grimp\u00e9 en fl\u00e8che depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, pays voisin, et l\u2019annonce des efforts de l\u2019Union europ\u00e9enne pour r\u00e9duire sa d\u00e9pendance aux sources d\u2019\u00e9nergie russes. Cependant, cet engagement va \u00e0 l\u2019encontre des obligations de la Pologne en mati\u00e8re de changement climatique et des mesures progressives qu\u2019elle avait prises pour r\u00e9duire la production et l\u2019utilisation du charbon, afin de lutter contre le r\u00e9chauffement climatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre polonais demande plus de charbon pour r\u00e9duire les co\u00fbts de chauffage","dateModified":"2022-06-09T15:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:33:02+00:00","articleBody":"           Les restes de voitures \u00e9ventr\u00e9es, lors de combats sur la ligne de front \u00e0 Sievierodonetsk, gisent le long d\u2019une route, le 8 juin 2022. OLEKSANDRE RATUSHNIAK \/ AP PHOTO       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/84db69b_1654786975663-64714bd-1654777513014-373786.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-09T15:40:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:19:47+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni s\u2019est dit, jeudi, \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019annonce de la condamnation \u00e0 mort de deux combattants britanniques par les s\u00e9paratistes prorusses en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9p\u00e9tons que les prisonniers de guerre ne devraient pas \u00eatre exploit\u00e9s pour des raisons politiques\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un porte-parole du premier ministre britannique, Boris Johnson, tandis que la cheffe de la diplomatie, Liz Truss, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter un \u00ab\u00a0simulacre de jugement sans aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres \u00ab\u00a0tr\u00e8s pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb du sort r\u00e9serv\u00e9 aux combattants britanniques condamn\u00e9s \u00e0 mort en Ukr...","dateModified":"2022-06-09T15:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:16:56+00:00","articleBody":"     Les chefs d\u2019Etat-major fran\u00e7ais et russe, Thierry Burkhard et Valeri Guerassimov, se sont entretenus, jeudi, par t\u00e9l\u00e9phone et ont \u00e9voqu\u00e9 le conflit en Ukraine ainsi que la situation au Sahel, a annonc\u00e9 Moscou. Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a expliqu\u00e9 que cette conversation avait eu lieu \u00e0 l\u2019initiative de la partie fran\u00e7aise, sans plus de d\u00e9tails sur le contenu de l\u2019\u00e9change.          Le dernier entretien t\u00e9l\u00e9phonique annonc\u00e9 publiquement entre Thierry Burkhard et Valeri Guerassimov remontait au 4\u00a0mars, quelques jours apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Depuis, la France a livr\u00e9 des armes \u00e0 Kiev, notamment des canons automoteurs Caesar, fleurons de l\u2019industrie de l\u2019armement fran\u00e7aise. Les relations entre Moscou et Paris sont, par ailleurs, tendues au Sahel, le France accusant le Kremlin d\u2019avoir d\u00e9ploy\u00e9 au Mali les mercenaires du Groupe Wagner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les chefs d\u2019Etat-major fran\u00e7ais et russe se sont entretenus au sujet du conflit en Ukraine","dateModified":"2022-06-09T15:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T15:10:39+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) \u00ab\u00a0travaille activement\u00a0\u00bb \u00e0 organiser une visite de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud), \u00e0 laquelle l\u2019Ukraine s\u2019est de nouveau oppos\u00e9e, jeudi, tant que le site est occup\u00e9 par les Russes. le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance onusienne, Rafael Grossi, a d\u00e9clar\u00e9 devant le conseil des gouverneurs r\u00e9uni cette semaine au si\u00e8ge de Vienne\u00a0:           Il ne s\u2019agit pas de vouloir ou souhaiter cette mission, c\u2019est une obligation du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019Ukraine comme du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019AIEA.                     Selon lui, \u00ab\u00a0la situation actuelle est intenable\u00a0\u00bb, alors que des travaux de maintenance essentiels sont sans cesse repouss\u00e9s, que l\u2019\u00e9quipement vital n\u2019est pas d\u00e9livr\u00e9 et que le risque d\u2019un accident augmente. Le chef de l\u2019Agence a \u00e9galement exprim\u00e9 \u00ab\u00a0sa vive inqui\u00e9tude quant aux conditions de travail extr\u00eamement stressantes\u00a0\u00bb endur\u00e9es par le personnel ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est pour cela que des experts de l\u2019AIEA doivent se rendre\u00a0\u00bb sur place, a insist\u00e9 M.\u00a0Grossi, pr\u00e9cisant qu\u2019il \u00ab\u00a0travaille activement \u00e0 arranger une mission\u00a0\u00bb.          Kiev a r\u00e9it\u00e9r\u00e9, jeudi, son opposition \u00e0 cette visite qui \u00ab\u00a0l\u00e9gitimerait aux yeux de la communaut\u00e9 internationale l\u2019occupation\u00a0\u00bb du site par les forces russes, a \u00e9crit sur Telegram l\u2019op\u00e9rateur ukrainien, Energoatom.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA pr\u00e9pare une visite de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-06-09T15:33:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:56:38+00:00","articleBody":"     La Finlande envisage de modifier sa l\u00e9gislation afin d\u2019autoriser la construction de barri\u00e8res \u00e0 sa fronti\u00e8re orientale avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le gouvernement, jeudi. Le pays nordique, actuellement candidat \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), partage 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres de territoire avec la Russie. Elle a renforc\u00e9 sa s\u00e9curit\u00e9, de crainte que Moscou ne tente de faire pression en envoyant des demandeurs d\u2019asile \u00e0 ses fronti\u00e8res.          Les modifications envisag\u00e9es visent notamment \u00e0 permettre de concentrer la r\u00e9ception des demandes d\u2019asile uniquement \u00e0 des points d\u2019entr\u00e9e sp\u00e9cifiques. En vertu des r\u00e8gles europ\u00e9ennes en vigueur, les migrants ont le droit de demander l\u2019asile \u00e0 n\u2019importe quel point d\u2019entr\u00e9e d\u2019un pays membre de l\u2019Union europ\u00e9enne. Les amendements permettraient \u00e9galement l\u2019\u00e9rection de cl\u00f4tures, ainsi que de nouvelles routes pour faciliter les patrouilles frontali\u00e8res c\u00f4t\u00e9 finlandais.          La ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Krista Mikkonen, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter\u00a0:           Plus tard, le gouvernement prendra une d\u00e9cision concernant des barri\u00e8res frontali\u00e8res pour les zones critiques de la fronti\u00e8re orientale, sur la base de l\u2019\u00e9valuation des gardes-fronti\u00e8res finlandais.                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande envisage d\u2019\u00e9riger des barri\u00e8res \u00e0 sa fronti\u00e8re avec la Russie ","dateModified":"2022-06-09T15:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:39:59+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques bas\u00e9e \u00e0 Paris, jeudi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019invasion de son pays par la Russie constituait une menace pour l\u2019environnement et pourrait entra\u00eener une pollution dangereuse de la mer d\u2019Azov et de la mer Noire. Le pr\u00e9sident ukrainien a insist\u00e9 aupr\u00e8s des ministres sur la n\u00e9cessit\u00e9 de sevrer les Etats du gaz naturel russe au profit de l\u2019\u00e9nergie verte.                    Volodymyr Zelensky a \u00e9galement annonc\u00e9 sur Twitter avoir eu une conversation avec le premier ministre du Mont\u00e9n\u00e9gro, Dritan Abazovic, au sujet des progr\u00e8s de leurs pays sur la voie de l\u2019Union europ\u00e9enne. Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 avoir \u00ab\u00a0\u00e9tabli des plans pour la future coop\u00e9ration bilat\u00e9rale et r\u00e9gionale\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019invasion de son pays par la Russie pourrait entra\u00eener une pollution dangereuse de la mer d\u2019Azov...","dateModified":"2022-06-09T15:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T14:17:29+00:00","articleBody":"     Deux Britanniques et un Marocain faits prisonniers dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 ils combattaient pour Kiev, ont \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 mort, jeudi, pour mercenariat par la justice des autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk, selon des agences de presse russes.          \u00ab\u00a0La cour supr\u00eame de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d a condamn\u00e9 \u00e0 mort les Britanniques Aiden Aslin et Shaun Pinner et le Marocain Brahim Saadoun, accus\u00e9s d\u2019avoir particip\u00e9 aux combats comme mercenaires\u00a0\u00bb, a relay\u00e9 l\u2019agence de presse officielle russe TASS. Les trois accus\u00e9s vont \u00ab\u00a0faire appel\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 TASS Pavel Kossovan, l\u2019avocat de l\u2019un des trois hommes. Selon TASS, MM.\u00a0Pinner et Saadoun avaient plaid\u00e9 non coupable, mercredi, aux accusations de \u00ab\u00a0mercenariat\u00a0\u00bb, mais reconnu leur participation aux combats \u00ab\u00a0visant \u00e0 la prise violente du pouvoir\u00a0\u00bb.          La famille d\u2019Aiden Aslin avait expliqu\u00e9 \u00e0 la fin d\u2019avril que ce dernier avait d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 en Ukraine en\u00a02018, o\u00f9 il a rencontr\u00e9 sa petite amie et s\u2019est finalement install\u00e9 \u00e0 Mykola\u00efv. Il avait d\u00e9cid\u00e9 de rejoindre les marines ukrainiens et a servi dans cette unit\u00e9 pendant pr\u00e8s de quatre\u00a0ans. \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas, contrairement \u00e0 la propagande du Kremlin, un volontaire, un mercenaire ou un espion. Aiden faisait des plans pour son avenir en dehors de l\u2019arm\u00e9e, mais, comme tous les Ukrainiens, sa vie a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9e par l\u2019invasion barbare de Poutine\u00a0\u00bb, selon sa famille.          La famille de Shaun Pinner avait elle aussi expliqu\u00e9 que celui-ci n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0ni un volontaire ni un mercenaire, mais [qu\u2019il servait] officiellement dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation ukrainienne\u00a0\u00bb. Il s\u2019\u00e9tait install\u00e9 en Ukraine en\u00a02018 et a \u00e9pous\u00e9 une Ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de Donetsk","dateModified":"2022-06-09T15:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499508","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T13:43:20+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nEt que se passe t-il actuellement dans la r\u00e9gion de Kherson  ? \r\nMerci pour votre super travail.     Stodil         Bonjour Stodil,          La ville de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, est sous le contr\u00f4le des Russes depuis le mois de mars. Sur l\u2019ensemble de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, Kiev a accus\u00e9 Moscou, mardi, d\u2019y d\u00e9tenir pr\u00e8s de 600\u00a0Ukrainiens.          Selon Tamila Tasheva, repr\u00e9sentante du pr\u00e9sident ukrainien pour la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne frontali\u00e8re de Kherson et qui a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, il s\u2019agit \u00ab\u00a0essentiellement de journalistes et militants\u00a0\u00bb qui ont organis\u00e9 \u00ab\u00a0des rassemblements proukrainiens \u00e0 Kherson et dans sa r\u00e9gion\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019occupation de ce territoire par les Russes. \u00ab\u00a0Selon nos informations, ils sont d\u00e9tenus dans des conditions inhumaines et sont victimes de torture\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mme\u00a0Tasheva sans donner de d\u00e9tails. Une partie des Ukrainiens d\u00e9tenus dans la r\u00e9gion de Kherson a, ensuite, \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9e dans des prisons en Crim\u00e9e, selon la m\u00eame source.          Sur le terrain, les forces russes intensifiaient leurs op\u00e9rations au nord-ouest de l\u2019oblast, selon le dernier rapport de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (ISW), dat\u00e9 de jeudi matin. Il s\u2019agirait, selon la m\u00eame source, d\u2019une r\u00e9ponse des Russes \u00e0 de r\u00e9centes contre-attaques des forces ukrainiennes. Le think tank am\u00e9ricain rapporte \u00e9galement des informations de la direction g\u00e9n\u00e9rale des renseignements ukrainiens (GUR) selon laquelle les autorit\u00e9s mises en place par les Russes dans les territoires occup\u00e9s continuent de pr\u00e9parer l\u2019int\u00e9gration de ces derniers \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          Selon la GUR, les autorit\u00e9s prorusses de Kherson m\u00e8nent de faux sondages aupr\u00e8s des habitants dans l\u2019intention d\u2019organiser un \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum\u00a0\u00bb pour l\u2019annexion de la r\u00e9gion. Le rapport d\u00e9crit des appels re\u00e7us par les habitants de la part de personnes non identifi\u00e9es posant des questions \u00ab\u00a0manipulatrices\u00a0\u00bb afin \u00ab\u00a0d\u2019influencer\u00a0\u00bb leurs opinions sur la Russie, la guerre, l\u2019occupation de leur territoire et le pr\u00e9sident russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","dateModified":"2022-06-09T14:01:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T13:03:53+00:00","articleBody":"           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, prononce un discours au Blackpool and The Fylde College. PETER BYRNE \/ AP           Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a mis en garde contre toute volont\u00e9 de la part des Occidentaux de pousser l\u2019Ukraine \u00e0 accepter un \u00ab\u00a0mauvais\u00a0\u00bb compromis avec la Russie. \u00ab\u00a0Encourager une mauvaise paix en Ukraine, c\u2019est encourager Poutine et encourager tous ceux dans le monde qui pensent que l\u2019agression paie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le dirigeant dans un discours \u00e0 Blackpool, dans le nord-ouest de l\u2019Angleterre. \u00ab\u00a0Cela serait une erreur et ouvrirait la porte \u00e0 plus de conflits, plus d\u2019instabilit\u00e9, plus d\u2019incertitude dans le monde et donc plus de difficult\u00e9s \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Il dit \u00ab\u00a0savoir que certains estiment (\u2026) que le prix du soutien aux Ukrainiens est d\u00e9sormais trop \u00e9lev\u00e9 et qu\u2019il faudrait les encourager \u00e0 accepter ce que Poutine demande\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0abandonner les Ukrainiens serait moralement r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne va jamais r\u00e9ussir \u00e0 assujettir l\u2019Ukraine et plus t\u00f4t il le comprendra, mieux ce sera, et il ne faut pas le laisser arriver \u00e0 un succ\u00e8s partiel en avalant une partie du pays comme il l\u2019a fait auparavant et d\u00e9clarer un cessez-le-feu\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/16483fb_c10faedb47514dffa74f3a899a6b809c-c10faedb47514dffa74f3a899a6b809c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Abandonner les Ukrainiens serait moralement r\u00e9pugnant\u00a0\u00bb, confirme Boris Johnson","dateModified":"2022-06-09T13:11:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T11:08:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 cent soldats ukrainiens\u00a0\u00bb\u00a0sont tu\u00e9s et\u00a0\u00ab\u00a0cinq cents bless\u00e9s chaque jour\u00a0\u00bb\u00a0dans les combats avec l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre  de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov. Le ministre a donn\u00e9 ces chiffres alors que la bataille continue \u00e0 faire rage dans le Donbass, et notamment dans la r\u00e9gion des localit\u00e9s de Sievierodonetsk et Lyssytchansk. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait dit le 1er\u00a0juin que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne perdait entre soixante \u00e0 cent soldats par jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 cent soldats ukrainiens tu\u00e9s et cinq cents bless\u00e9s chaque jour\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T11:20:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#499167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T10:36:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9, jeudi, l\u2019exclusion de la Russie de l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO), sur fond d\u2019accusations de Kiev de blocage et de vol des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par Moscou. \u00ab\u00a0Il ne peut pas y avoir de discussion pour prolonger l\u2019adh\u00e9sion de la Russie \u00e0 la FAO. Quelle y serait la place de la Russie si elle provoque la famine pour au moins 400\u00a0millions de personnes, voire plus d\u2019un milliard\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M. Zelensky dans un discours en visioconf\u00e9rence lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE).          L\u2019Ukraine a besoin de garanties s\u00e9curitaires afin de reprendre ses exportations de c\u00e9r\u00e9ales au d\u00e9part de ses ports de la mer Noire et \u00e9carter la menace d\u2019une crise alimentaire mondiale, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident du Conseil italien, Mario Draghi, lors de cette r\u00e9union de l\u2019OCDE. Les exp\u00e9ditions d\u2019Ukraine, l\u2019un des principaux exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales, ont fortement chut\u00e9 depuis l\u2019invasion du pays, en f\u00e9vrier, et le blocus russe affectant ses ports, faisant craindre une crise alimentaire dans les pays les plus vuln\u00e9rables. \u00ab\u00a0Nous devons d\u00e9bloquer les millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales qui sont coinc\u00e9es l\u00e0-bas \u00e0 cause du conflit. Les efforts de m\u00e9diation des Nations unies et de la Turquie sont des \u00e9tapes importantes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mario Draghi dans un discours prononc\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union minist\u00e9rielle de l\u2019OCDE \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Nous devons offrir au pr\u00e9sident [Volodymyr Zelensky] les garanties dont il a besoin pour que les ports ne soient pas attaqu\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande l\u2019exclusion de la Russie de la FAO, laquelle alerte sur la flamb\u00e9e du prix d...","dateModified":"2022-06-09T14:05:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T10:04:57+00:00","articleBody":"     Plusieurs dizaines de navires russes prenaient part, jeudi, \u00e0 des exercices militaires en mer Baltique, sur fond de tensions croissantes autour de cette \u00e9tendue strat\u00e9gique, o\u00f9 l\u2019OTAN m\u00e8ne aussi des man\u0153uvres actuellement. \u00ab\u00a0Dans le cadre de cet exercice, des groupes navals tactiques de la flotte de la Baltique ont quitt\u00e9 leurs bases et se sont d\u00e9ploy\u00e9s dans des zones sp\u00e9cifiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Selon lui, environ soixante navires et quarante avions et h\u00e9licopt\u00e8res prennent part \u00e0 ces man\u0153uvres, qui se d\u00e9roulent \u00e9galement sur terre, dans des centres d\u2019entra\u00eenement de l\u2019enclave russe de Kaliningrad. Mardi, une vingtaine de navires russes avaient d\u00e9j\u00e0 pris part \u00e0 un exercice dans cette zone.          Les exercices russes sont op\u00e9r\u00e9s alors que l\u2019OTAN m\u00e8ne depuis dimanche des man\u0153uvres navales annuelles d\u2019envergure en mer Baltique, baptis\u00e9es \u00ab\u00a0Baltops 22\u00a0\u00bb, qui doivent durer jusqu\u2019au 17\u00a0juin. Cette intense activit\u00e9 militaire s\u2019inscrit dans un contexte de vives tensions entre Moscou et les pays occidentaux depuis le lancement, le 24\u00a0f\u00e9vrier, de l\u2019offensive militaire russe en Ukraine.          La mer Baltique, zone strat\u00e9gique, est devenue le centre de nombreuses attentions avec l\u2019officialisation, en mai, des candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN, une organisation que Moscou juge hostile \u00e0 ses int\u00e9r\u00eats. Une telle adh\u00e9sion, bloqu\u00e9e pour le moment par la Turquie, ferait de la mer Baltique un \u00ab\u00a0lac OTAN\u00a0\u00bb, les autres pays riverains, en dehors de la Russie, faisant d\u00e9j\u00e0 partie de ce bloc. Signe du regain d\u2019int\u00e9r\u00eat pour cette r\u00e9gion, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley, s\u2019est rendu samedi \u00e0 Stockholm \u00e0 bord de l\u2019USS Kearsarge, un puissant porte-h\u00e9licopt\u00e8re con\u00e7u pour d\u00e9ployer des forces sur des rivages ennemis.                    Lire aussi :  Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Man\u0153uvres russes en mer Baltique, en pleines tensions avec l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-09T10:46:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T09:17:17+00:00","articleBody":"     Le chancelier et sa pr\u00e9d\u00e9cesseure ont, \u00e0 un jour d\u2019intervalle, rejet\u00e9 toute accusation de complaisance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou comme tout manque de solidarit\u00e9 pass\u00e9 ou pr\u00e9sent envers Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Olaf Scholz et Angela Merkel refusent tout mea culpa","dateModified":"2022-06-09T09:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T08:25:27+00:00","articleBody":"     Mont\u00e9e en \u00e9pingle par la diplomatie turque, la visite \u00e0 Ankara, mercredi 8\u00a0juin, de Sergue\u00ef Lavrov, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, n\u2019a pas permis de faire avancer d\u2019un pouce la question de l\u2019acheminement de plusieurs millions de tonnes de bl\u00e9 bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e9chec de la m\u00e9diation turque sur la crise du bl\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es\u00a0: les efforts de m\u00e9diation de la Turquie n\u2019ont pas permis de r\u00e9soudre la questio...","dateModified":"2022-06-09T08:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T07:34:04+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine pourrait reprendre la ville-cl\u00e9 de Sievierodonetsk \u00ab\u00a0en deux, trois jours\u00a0\u00bb, d\u00e8s qu\u2019elle disposera d\u2019armes d\u2019artillerie \u00ab\u00a0de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 jeudi Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine. L\u2019arm\u00e9e russe tente depuis des semaines de s\u2019emparer de cette ville industrielle de la r\u00e9gion de Louhansk, importante pour le contr\u00f4le de l\u2019ensemble du bassin minier du Donbass.          Selon le gouverneur Ha\u00efda\u00ef, la situation \u00e9tait jeudi \u00ab\u00a0tr\u00e8s dynamique\u00a0\u00bb, avec des combats de rue et des bombardements russes \u00ab\u00a0constants\u00a0\u00bb sur les zones encore contr\u00f4l\u00e9es par les Ukrainiens. \u00ab\u00a0C\u2019est une bataille tr\u00e8s dure, tr\u00e8s difficile, probablement une des plus difficiles de cette guerre\u00a0\u00bb, avait estim\u00e9 mercredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.           A bien des \u00e9gards, le sort de notre Donbass se d\u00e9cide l\u00e0.           Les Ukrainiens ne cessent de r\u00e9clamer des syst\u00e8mes de lance-roquettes de longue port\u00e9e aux Occidentaux, et en plus grand nombre. Les Etats-Unis ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars \u00e0 Kiev \u2013 d\u2019une port\u00e9e de quelque 80\u00a0km, soit l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes analogues russes, selon les experts. Il faut environ une trentaine de soldats pour ma\u0153uvrer ces quatre lance-roquettes, et Washington veut s\u2019assurer que les soldats ukrainiens ma\u00eetrisent bien ces syst\u00e8mes avant de leur en envoyer davantage, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          Le Royaume-Uni a aussi annonc\u00e9 l\u2019envoi d\u2019un syst\u00e8me similaire de lance-roquettes, dit MLRS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine pourrait reprendre Sievierodonetsk \u00ab\u00a0en deux, trois jours\u00a0\u00bb avec des armes occidentales de...","dateModified":"2022-06-09T09:27:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T06:26:22+00:00","articleBody":"     Le parquet de Marseille a ouvert une enqu\u00eate qui pourrait aboutir \u00e0 la confiscation d\u00e9finitive de l\u2019Amore-Vero, un yacht estim\u00e9 \u00e0 plus de 120\u00a0millions d\u2019euros, \u00ab\u00a0gel\u00e9\u00a0\u00bb depuis les sanctions de son pr\u00e9sum\u00e9 propri\u00e9taire, Igor Setchine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 une premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La justice fran\u00e7aise ouvre la voie \u00e0 la premi\u00e8re confiscation d\u2019un bien d\u2019oligarque russe","dateModified":"2022-06-09T06:40:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498367","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T05:44:41+00:00","articleBody":"                     Des amis et la famille assistent, le 9 juin 2022 \u00e0 l'a\u00e9roport du\u00a0Bourget, \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie de rapatriement du corps du journaliste fran\u00e7ais de la cha\u00eene d'information BFM-TV Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 en Ukraine. JULIEN DE ROSA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/baaddf5_1654753329801-imhoff.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: trois combattants \u00e9trangers condamn\u00e9s \u00e0 mort par les autorit\u00e9s s\u00e9para...","dateModified":"2022-06-09T05:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T05:40:09+00:00","articleBody":"     La d\u00e9pouille du journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, tu\u00e9 en Ukraine, est arriv\u00e9e dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi en France, accueillie par des membres de sa famille, des proches et la ministre de la culture, Rima Abdul-Malak, a constat\u00e9 un photographe de l\u2019Agence France-Presse.          Devant son cercueil drap\u00e9 de noir, un moment de recueillement a eu lieu sur le tarmac de l\u2019a\u00e9roport du\u00a0Bourget, o\u00f9 son corps est arriv\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0un peu plus de 3\u00a0heures\u00a0\u00bb\u00a0du matin, ont pr\u00e9cis\u00e9 les journalistes de la cha\u00eene d\u2019info en continu BFM-TV. Mercredi en fin de matin\u00e9e, ses coll\u00e8gues de BFM-TV avaient observ\u00e9 une minute de silence en m\u00e9moire du journaliste tu\u00e9 le 30 mai par un \u00e9clat d\u2019obus. Un hommage lui sera, en outre, rendu vendredi \u00e0 18 h 30 place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, \u00e0 l\u2019appel de Reporters sans fronti\u00e8res (RSF), notamment. Sa famille, ses amis et ses coll\u00e8gues seront pr\u00e9sents.          Les deux personnes qui faisaient \u00e9quipe avec Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff en Ukraine pour BFM-TV, le reporter Maxime Brandstaetter et la journaliste-traductrice ukrainienne Oksana Leuta, sont pour leur part rentr\u00e9s en France le 3 juin. \u00ab\u00a0Ses parents sont venus nous accueillir \u00e0 la descente de l\u2019avion, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 les premi\u00e8res personnes que j\u2019ai vues et ce n\u2019\u00e9tait pas facile\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9, dimanche, sur BFM-TV, M.\u00a0Brandstaetter, visiblement tr\u00e8s \u00e9mu. \u00ab\u00a0Je sentais que je lui devais \u00e7a, de parler \u00e0 ses parents, d\u2019\u00e9changer avec eux, de me rapprocher d\u2019eux, de me sentir proche, d\u2019embrasser sa m\u00e8re\u00a0\u00bb, a poursuivi le reporter. Oksana Leuta a, elle, jug\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0tr\u00e8s important que le monde entier entende ce qui s\u2019est pass\u00e9 avec Fr\u00e9d\u00e9ric\u00a0\u00bb.          Ag\u00e9 de 32 ans, Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff travaillait pour BFM-TV depuis six ans et effectuait l\u00e0 sa deuxi\u00e8me mission en Ukraine, comme journaliste reporter d\u2019images (JRI).\u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e. Il pesait chaque minute de sa mission\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019antenne Marc-Olivier Fogiel, directeur g\u00e9n\u00e9ral de BFM-TV, juste apr\u00e8s l\u2019annonce de sa mort.                    Lire aussi :  La r\u00e9daction de BFM-TV sous le choc apr\u00e8s la mort d\u2019un de ses journalistes en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Fr\u00e9d\u00e9ric n\u2019\u00e9tait pas du tout une t\u00eate br\u00fbl\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le corps du journaliste tu\u00e9 en Ukraine rapatri\u00e9 en France","dateModified":"2022-06-09T06:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:49:08+00:00","articleBody":"     Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire \u2013 \u00e0 commencer par celui d\u2019Odessa, principal port du pays \u2013 paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales de l\u2019Ukraine, notamment de bl\u00e9, dont elle \u00e9tait avant la guerre en passe de devenir le troisi\u00e8me exportateur mondial. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          Quelque 20\u00a0millions \u00e0 25\u00a0millions de tonnes sont actuellement bloqu\u00e9es, des quantit\u00e9s qui pourraient tripler d\u2019\u00ab\u00a0ici \u00e0\u00a0l\u2019automne\u00a0\u00bb pour atteindre 75\u00a0millions de tonnes, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Alors que Moscou accuse les Occidentaux d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine de cette p\u00e9nurie en raison de leurs sanctions, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a rencontr\u00e9 mercredi son homologue turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, \u00e0 Ankara pour discuter de \u00ab\u00a0corridors maritimes s\u00e9curis\u00e9s\u00a0\u00bb, qui permettraient de reprendre les transports de c\u00e9r\u00e9ales en mer Noire.          A la demande des Nations unies (ONU), la Turquie a propos\u00e9 son aide pour escorter les convois maritimes depuis les ports ukrainiens, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de mines. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Lavrov a assur\u00e9 que la Russie \u00e9tait \u00ab\u00a0pr\u00eate \u00e0 garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires qui quittent les ports ukrainiens (\u2026) en coop\u00e9ration avec nos coll\u00e8gues turcs\u00a0\u00bb.          Pour M.\u00a0\u00c7avusoglu, la demande de Moscou de lever les sanctions qui frappent indirectement ses exportations agricoles, pour faciliter les exportations ukrainiennes, \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u00e9gitime\u00a0\u00bb. Il a cit\u00e9 sp\u00e9cifiquement les exportations \u00ab\u00a0de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais\u00a0\u00bb russes, qui ne sont pas directement vis\u00e9es par les sanctions occidentales mais qui sont, de fait, emp\u00each\u00e9es par la suspension des \u00e9changes bancaires et financiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Impasse sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-06-09T05:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:37:18+00:00","articleBody":"     Les soldats ukrainiens livrent \u00e0 Sievierodonetsk l\u2019une des \u00ab\u00a0batailles les plus difficiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre pour r\u00e9sister aux forces russes qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais une grande partie de cette ville strat\u00e9gique de l\u2019Est, o\u00f9, selon le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, se joue \u00ab\u00a0le sort\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion du Donbass.          \u00ab\u00a0Nous d\u00e9fendons nos positions, en infligeant des pertes importantes \u00e0 l\u2019ennemi. C\u2019est une bataille tr\u00e8s dure, tr\u00e8s difficile, probablement une des plus difficiles de cette guerre\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e mercredi soir.          Pour la Russie, mettre la main sur cette ville serait d\u00e9terminant en vue d\u2019une conqu\u00eate de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du vaste bassin houiller du Donbass, d\u00e9j\u00e0 en partie tenu par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. \u00ab\u00a0A bien des \u00e9gards, le sort de notre Donbass se d\u00e9cide l\u00e0\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Quelques heures plus t\u00f4t, Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, avait affirm\u00e9 que les forces de Moscou \u00ab\u00a0contr\u00f4laient une grande partie de Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La zone industrielle est encore \u00e0 nous, il n\u2019y a pas de Russes l\u00e0-bas. Les combats se d\u00e9roulent uniquement dans les rues \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville\u00a0\u00bb, avait-il annonc\u00e9.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a encore pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef, accusant les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire. \u00ab\u00a0Ils tirent avec du gros calibre, les destructions sont \u00e9normes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef avait admis que les forces ukrainiennes devraient \u00ab\u00a0peut-\u00eatre se retirer\u00a0\u00bb de Sievierodonetsk.          Les forces de Moscou n\u2019ont progress\u00e9 que lentement jusqu\u2019ici, faisant dire aux analystes occidentaux que l\u2019invasion russe lanc\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier avait tourn\u00e9 \u00e0 la guerre d\u2019usure, avec des avanc\u00e9es limit\u00e9es obtenues au prix de destructions massives et de lourdes pertes.          Si beaucoup de civils ont \u00e9vacu\u00e9 Sievierodonetsk et Lyssytchansk, plusieurs milliers y sont n\u00e9anmoins rest\u00e9s \u2013 des personnes \u00e2g\u00e9es, les gens s\u2019occupant d\u2019elles ou ceux n\u2019ayant pas les moyens de partir ailleurs.                Katerina fait le choix d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9e de son logement avec son mari, apr\u00e8s plus de trois mois de guerre, \u00e0 Lyssytchansk le\u00a027\u00a0mai 2022. ADRIEN VAUTIER \/ LE PICTORIUM POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/31/d2624e4_1653982884346-lyssytchansk-20.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0sort\u00a0\u00bb du Donbass se joue \u00e0 Sievierodonetsk, pour Zelensky","dateModified":"2022-06-09T05:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:29:00+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis, qui ont annonc\u00e9 l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes d\u2019artillerie de pr\u00e9cision Himars \u00e0 l\u2019Ukraine, veulent s\u2019assurer que les soldats ukrainiens ma\u00eetrisent bien leurs syst\u00e8mes avant de leur en envoyer davantage, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain, le g\u00e9n\u00e9ral Mark Milley.          Le Himars est un syst\u00e8me \u00ab\u00a0sophistiqu\u00e9\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0il faut certifier ces gar\u00e7ons, s\u2019assurer qu\u2019ils savent comment utiliser ces syst\u00e8mes correctement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le plus haut grad\u00e9 am\u00e9ricain dans l\u2019avion le ramenant \u00e0 Washington apr\u00e8s une tourn\u00e9e en Europe. Il faut former les op\u00e9rateurs, mais aussi les soldats charg\u00e9s de la maintenance, ainsi que les officiers et sous-officiers, a-t-il expliqu\u00e9 aux journalistes l\u2019accompagnant dans sa tourn\u00e9e.          La Maison Blanche a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re l\u2019envoi de quatre syst\u00e8mes Himars (des lance-roquettes multiples mont\u00e9s sur des blind\u00e9s l\u00e9gers), un nombre correspondant \u00e0 une section d\u2019une trentaine de soldats dans l\u2019arm\u00e9e am\u00e9ricaine. Le Royaume Uni a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e l\u2019envoi d\u2019un syst\u00e8me similaire de lance-roquettes dit MLRS, qui est mont\u00e9 sur un blind\u00e9 lourd, \u00e0 chenille.          Le nombre limit\u00e9 de Himars et de MLRS avait \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 alors que les Ukrainiens apparaissent en difficult\u00e9 dans le Donbass face \u00e0 des Russes \u00ab\u00a0plus nombreux et plus puissants\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky.          Mais le chef d\u2019\u00e9tat-major am\u00e9ricain a assur\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un choix d\u00e9cid\u00e9 en concertation avec Kiev d\u2019\u00e9quiper l\u2019artillerie ukrainienne \u00ab\u00a0une section \u00e0 la fois\u00a0\u00bb.          Avec les MLRS fournis par les Britanniques et un autre pays qu\u2019il n\u2019a pas nomm\u00e9, \u00ab\u00a0dans quelques semaines, ils auront une batterie compl\u00e8te\u00a0\u00bb, soit deux sections, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Et nous continuerons sur cette base par la suite, au gr\u00e9 des d\u00e9cisions\u00a0\u00bb de la Maison Blanche.          Les experts militaires soulignent que la port\u00e9e des Himars et des MLRS est l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle des syst\u00e8mes analogues russes, ce qui permettrait aux forces ukrainiennes de frapper l\u2019artillerie adverse en restant hors d\u2019atteinte.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: que sont ces lance-roquettes multiples M142 Himars que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington veut s\u2019assurer que ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie Himars sont bien utilis\u00e9s","dateModified":"2022-06-09T04:29:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:22:48+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, l\u2019historien am\u00e9ricain Timothy Snyder explique comment la guerre en Ukraine t\u00e9moigne de la place centrale occup\u00e9e par ce pays dans les relations entre puissances europ\u00e9ennes rivales depuis plus d\u2019un mill\u00e9naire.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Hier comme aujourd\u2019hui, c\u2019est en Ukraine que se joue la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T04:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:16:33+00:00","articleBody":"      Les soldats ukrainiens livrent \u00e0 Sievierodonetsk l\u2019une des \u00ab\u00a0batailles les plus difficiles\u00a0\u00bb depuis le d\u00e9but de la guerre pour r\u00e9sister aux forces russes qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais une grande partie de cette ville strat\u00e9gique de l\u2019Est o\u00f9, selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, se joue \u00ab\u00a0le sort\u00a0\u00bb de la r\u00e9gion du Donbass.          La ville voisine de Lyssytchansk est enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, mais subit des bombardements \u00ab\u00a0puissants et chaotiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, qui accuse les forces russes de viser \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment\u00a0\u00bb les h\u00f4pitaux et les centres de distribution d\u2019aide humanitaire.          A Marioupol, un adjoint du maire affirme que des dizaines de cadavres sont r\u00e9guli\u00e8rement retrouv\u00e9s dans des b\u00e2timents de la ville portuaire ukrainienne du Sud, pass\u00e9e sous contr\u00f4le russe. Piotr Andriouchtchenko a d\u00e9clar\u00e9, sur Telegram, que les corps sont conduits dans une \u00ab\u00a0caravane de la mort sans fin\u00a0\u00bb vers une morgue, des d\u00e9charges et d\u2019autres endroits.          Lors d\u2019un entretien avec des chefs d\u2019entreprise am\u00e9ricains, mercredi, Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de Moscou aux n\u00e9gociations \u00ab\u00a0n\u2019est tout simplement pas possible maintenant, car la Russie peut encore sentir sa puissance\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons affaiblir la Russie et le monde est cens\u00e9 le faire\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9.          Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou sont en train d\u2019an\u00e9antir une quinzaine d\u2019ann\u00e9es de progr\u00e8s \u00e9conomique de la Russie et trois d\u00e9cennies d\u2019int\u00e9gration avec l\u2019Occident, selon un rapport de l\u2019Institut de la finance internationale (IFF) publi\u00e9 mercredi. L\u2019IIF pr\u00e9voit une contraction de l\u2019\u00e9conomie russe de 15\u00a0% cette ann\u00e9e et de 3\u00a0% suppl\u00e9mentaires en\u00a02023.          Plus de cent jours apr\u00e8s l\u2019offensive russe, les cons\u00e9quences de la guerre continuent de s\u2019aggraver dans le monde, touchant 1,6\u00a0milliard de personnes, a alert\u00e9, mercredi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres. Le blocage des ports ukrainiens par la flotte russe de la mer Noire paralyse les exportations de c\u00e9r\u00e9ales, notamment de bl\u00e9. Des pays africains et moyen-orientaux sont les premiers touch\u00e9s et craignent de graves crises alimentaires.          La guerre a pouss\u00e9 quelque 6,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays et fait des milliers de morts\u00a0: au moins 4\u00a0200\u00a0civils, selon le dernier bilan de l\u2019ONU, qui estime les chiffres r\u00e9els \u00ab\u00a0consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb, et des milliers de militaires, m\u00eame si les bellig\u00e9rants communiquent rarement sur leurs pertes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-06-09T05:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html#498282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/09/guerre-en-ukraine-en-direct-jusqu-a-cent-soldats-tues-et-cinq-cents-blesses-chaque-jour-affirme-le-ministre-de-la-defense-ukrainien_6129474_3210.html","datePublished":"2022-06-09T04:15:13+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/758/0/5472/2736/1342/671/60/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-09T04:15:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/cd38b31_1654778936177-373783.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/09/19-5">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque centrale européenne a annoncé, jeudi, l’augmentation de ses taux directeurs en juillet puis en septembre et la fin de mesures de soutien monétaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Union européenne             Inflation : la BCE annonce une série de hausses de taux à partir de juillet, une première depuis plus d’une décennie      Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque centrale européenne a annoncé, jeudi, l’augmentation de ses taux directeurs en juillet puis en septembre et la fin de mesures de soutien monétaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h25, mis à jour à 15h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La directrice de la Banque centrale européenne (BCE), la Française Christine Lagarde, le 9 juin 2022, à Amsterdam.  JOHN THYS / AFP                 La Banque centrale européenne (BCE) a décidé, jeudi 9 juin, de stopper ses mesures de soutien monétaire en mettant fin à des années de rachats d’actifs et a annoncé qu’elle relèverait en juillet ses taux directeurs pour lutter contre l’inflation – ce qui n’était pas arrivé depuis plus de dix ans. Annoncées à l’issue d’une réunion du conseil des gouverneurs, délocalisée à Amsterdam, ces décisions, largement attendues, marquent un tournant historique après des années de politique d’argent pas cher et abondant.            Alors que les autres grandes banques centrales ont déjà amorcé le resserrement de leur politique monétaire, les gardiens de l’euro « ont l’intention de relever les taux directeurs de 25 points de base lors de la réunion en juillet », avant « une autre hausse en septembre », selon le communiqué de l’institution. Il s’agira de la première hausse de taux depuis mai 2011.            Dynamique de l’inflation accélérée par la guerre en Ukraine            Depuis décembre, la BCE a été surprise par la dynamique de l’inflation, qui s’est encore accélérée à cause de la guerre en Ukraine. Elle a atteint 8,1 % sur un an en mai, avec quatorze pays (sur les dix-neuf que compte la zone euro) se situant au-dessus de cette moyenne. Du jamais-vu depuis l’instauration de la monnaie unique et un niveau quatre fois supérieur à l’objectif de la BCE, fixé à 2 %.              Le reflux espéré des prix se fait attendre : la BCE a nettement relevé, jeudi, ses prévisions d’inflation jusqu’en 2024. L’institution s’attend désormais à une inflation de 6,8 % en 2022, qui devrait ensuite ralentir à 3,5 % en 2023, mais restant, avec 2,1 %, au-dessus de l’objectif des 2 %, même en 2024. Or « si les perspectives d’inflation à moyen terme persistent ou se détériorent », une augmentation plus importante des taux, supérieure à 25 points, « sera appropriée lors de la réunion de septembre », prévient la BCE.            Depuis plusieurs semaines déjà, les « faucons » de l’institution, partisans d’une plus grande rigueur monétaire, plaident pour des hausses de 50 points de base.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’impossible équation de la Banque centrale européenne face au risque de stagflation                   D’autres banques centrales confrontées à une forte inflation, comme la Fed (la Réserve fédérale américaine) et la Banque d’Angleterre, ont déjà engagé un cycle de relèvement des taux.            Fin des rachats d’actifs            La BCE s’est enfermée dans un calendrier de resserrement monétaire très progressif et y déroger maintenant mettrait à mal sa crédibilité. Ainsi, l’institution a confirmé, jeudi, qu’elle allait mettre fin « le 1er juillet » à ses rachats nets d’actifs, un préalable avant de commencer à relever ses taux.              Fer de lance, avec les taux directeurs négatifs, de son action contre la déflation, ces programmes ont permis à la BCE d’acheter à tour de bras des obligations sur le marché pour faire baisser les coûts de financement et faire repartir l’économie. Le montant colossal de quelque 5 000 milliards d’euros d’obligations a été racheté par la BCE depuis 2015. Face à une inflation galopante, ce soutien n’est plus nécessaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inquiète de l’inflation, la Banque centrale européenne réduit son soutien monétaire                   La sortie de la politique des taux négatifs entamée en 2014, qui a suscité des flots de critiques en Allemagne notamment, est délicate. Cette politique fait que les banques sont taxées – de − 0,5 % à ce jour – sur leurs dépôts confiés aux banques centrales faute de les distribuer via des crédits.            La BCE doit veiller à ne pas casser une croissance européenne déjà sérieusement ébranlée par les conséquences de la guerre en Ukraine. L’institution a ainsi abaissé, jeudi, ses prévisions de croissance annuelle : la hausse du produit intérieur brut (PIB) devrait se limiter à 2,8 % en 2022 dans la zone euro, avant 2,1 % en 2023, contre respectivement 3,7 % et 2,8 % lors des dernières prévisions, en mars.              La BCE doit aussi être attentive à ce qu’un relèvement de taux ne débouche pas sur une fragmentation sur le marché de la dette souveraine en zone euro, autrement dit à ce que les Etats européens n’empruntent pas à des niveaux trop différents.                             Lire le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/09/inflation-la-bce-annonce-une-serie-de-hausses-de-taux-a-partir-de-juillet-une-premiere-depuis-plus-d-une-decennie_6129557_3234.html"},"headline":"Inflation\u00a0: la BCE annonce une s\u00e9rie de hausses de taux \u00e0 partir de juillet, une premi\u00e8re depuis plus d\u2019une d\u00e9cennie","dateCreated":"2022-06-09T15:25:27+02:00","datePublished":"2022-06-09T15:25:27+02:00","dateModified":"2022-06-09T15:48:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"Pour lutter contre la hausse des prix, la Banque centrale europ\u00e9enne a annonc\u00e9, jeudi, l\u2019augmentation de ses taux directeurs en juillet puis en septembre et la fin de mesures de soutien mon\u00e9taire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/307/0/3743/1871/1342/671/60/0/328eb9a_5413596-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-6">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le district de Minhang, dans le sud-ouest de la mégalopole chinoise, sera confiné samedi matin et ses habitants devront passer un test PCR, ont annoncé les autorités locales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : Shanghaï va reconfiner 2,7 millions d’habitants pour dépister la population      Le district de Minhang, dans le sud-ouest de la mégalopole chinoise, sera confiné samedi matin et ses habitants devront passer un test PCR, ont annoncé les autorités locales.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h37, mis à jour à 14h28    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des agents de santé portant des équipements de protection marchent dans une rue à côté d’une zone résidentielle sous confinement dans le district de Xuhui, à Shanghaï, le 8 juin 2022.  HECTOR RETAMAL / AFP                 Une annonce qui suscite l’inquiétude des habitants de la métropole chinoise quant à un potentiel reconfinement général de la ville. En dépit du déconfinement amorcé depuis quelques jours, Shanghaï a annoncé, jeudi 9 juin, qu’elle allait confiner samedi un district de 2,7 millions d’habitants afin d’y dépister l’ensemble de la population.            Le district de Minhang, dans le sud-ouest de Shanghaï, sera confiné samedi matin et ses habitants devront passer un test PCR, ont annoncé les autorités locales sur le réseau social WeChat. « La fermeture sera levée après la collecte des échantillons », ont-elles ajouté, sans préciser de date ni d’heure précise, ni quelles mesures seraient prises en cas de détection de cas positifs. En vertu de la stratégie sanitaire nationale « zéro Covid », toutes les personnes testées positives sont en théorie placées en quarantaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, la poursuite de la stratégie zéro Covid implique un contrôle social encore renforcé                   La ville a levé la semaine dernière une grande partie des restrictions pesant sur ses 25 millions d’habitants, qui étaient confinés depuis au moins le début d’avril afin d’affronter une flambée de Covid-19, la plus virulente depuis 2020. Mais le déconfinement n’est pas total : plusieurs centaines de milliers de personnes restent confinées dans leurs complexes résidentiels en raison de la détection de cas positifs.            « Que se passera-t-il s’il y a des résultats positifs ? »            « Est-ce que le verrouillage du district [de Minhang] sera vraiment levé après la collecte des échantillons ? », se demande un utilisateur du réseau social Weibo. « Que se passera-t-il s’il y a des résultats positifs ? Le confinement va-t-il continuer ? », s’inquiète un autre. La mairie a démenti jeudi les rumeurs selon lesquelles le reste de Shanghaï serait à nouveau confiné.              Le confinement a porté un rude coup à l’économie, mais la métropole reprend vie depuis quelques jours. Métros et bus circulent de nouveau, tandis que les Shanghaïens profitent des restaurants, bars et parcs de la ville. Certains habitants sont cependant toujours coincés chez eux, ce qui suscite parfois des tensions avec les autorités. Le ministère de la santé a fait état jeudi de neuf nouveaux cas positifs la veille à Shanghaï.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : à Shanghaï, le début du retour à la vie après deux mois de confinement drastique                   La capitale chinoise, Pékin, se rapproche doucement de la normalité après avoir fermé restaurants, bars, salles de sport et parcs le mois dernier pour éradiquer une flambée épidémique – de bien moindre ampleur qu’à Shanghaï. Le principal district de la ville, celui de Chaoyang, a cependant ordonné jeudi la fermeture des clubs et des bars après la détection de quelques cas, ont annoncé des médias officiels.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’opinion chinoise divisée par la politique du zéro Covid                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/09/covid-19-shanghai-va-reconfiner-2-7-millions-d-habitants-pour-les-depister_6129542_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: Shangha\u00ef va reconfiner 2,7\u00a0millions d\u2019habitants pour d\u00e9pister la population","dateCreated":"2022-06-09T12:37:47+02:00","datePublished":"2022-06-09T12:37:47+02:00","dateModified":"2022-06-09T14:28:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le district de Minhang, dans le sud-ouest de la m\u00e9galopole chinoise, sera confin\u00e9 samedi matin et ses habitants devront passer un test PCR, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/500/0/6048/3024/1342/671/60/0/7b78a88_5404144-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-7">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Une résolution, adoptée par trente Etats siégeant à l’Agence internationale de l’énergie atomique, vise à mettre la pression sur Téhéran alors que les tractations engagées pour relancer l’accord sur ses activités nucléaires patinent.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Iran             Nucléaire : l’Iran sommé de respecter ses obligations      Une résolution, adoptée par trente Etats siégeant à l’Agence internationale de l’énergie atomique, vise à mettre la pression sur Téhéran alors que les tractations engagées pour relancer l’accord sur ses activités nucléaires patinent.          Par Ghazal Golshiri et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 14h19    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le site nucléaire de Natanz en Iran, ainsi que la construction en cours pour agrandir l’installation dans une montagne voisine au sud, le 9 mai 2022.  PLANET LABS PBC / AP               C’est une sévère mise en garde adressée à l’Iran, alors que le sauvetage de l’accord censé l’empêcher de se doter de l’arme nucléaire est dans l’impasse. Le conseil des gouverneurs de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) a voté, mercredi 8 juin, à Vienne, une résolution condamnant le manque de coopération de Téhéran en matière nucléaire. Ce texte, examiné à l’initiative des Etats-Unis et des Européens, reproche notamment aux autorités iraniennes de ne pas avoir fourni d’explications concernant la présence de traces d’uranium sur trois sites non déclarés. Trente Etats siégeant au conseil ont voté la résolution. La Russie et la Chine s’y sont opposées. L’Inde, le Pakistan et la Libye se sont abstenus.          A l’inverse, les Etats-Unis, la France, l’Allemagne et le Royaume-Uni se sont félicités de l’adoption du texte, d’une forte portée symbolique. « Le vote de cette résolution à une très large majorité par le conseil des gouverneurs de l’AIEA aujourd’hui envoie un message clair à l’Iran sur la nécessité qu’il respecte ses obligations en matière de garanties », soulignent les quatre pays occidentaux, en référence aux engagements pris par Téhéran dans le cadre du traité de non-prolifération nucléaire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les négociations sur le nucléaire iranien menacées d’enlisement                 Cette résolution vise à mettre la pression sur Téhéran, alors que les tractations engagées voici près d’un an, afin de relancer le JCPoA, l’accord sur les activités nucléaires du pays, tournent à vide à ce jour. Le président américain, Joe Biden, en avait pourtant fait l’une de ses priorités diplomatiques, afin de revenir sur le retrait unilatéral décidé par son prédécesseur, Donald Trump, en 2018, pour torpiller l’accord.          Risque de caducité          Dans ce but, l’administration Biden s’est dite prête à lever une grande partie des sanctions imposées à l’Iran en raison de ses activités nucléaires, en échange de son retour aux engagements pris en 2015. Un compromis semblait imminent en début d’année, mais les discussions indirectes menées entre Wahington et Téhéran bloquent depuis. Les Etats-Unis refusent, en particulier, d’alléger les sanctions infligées aux gardiens de la révolution, au grand dam de l’Iran.          Les tractations ont également pâti de la guerre en Ukraine, Moscou ayant un temps exigé d’obtenir de larges dérogations aux sanctions massives prises par les Occidentaux en riposte à l’invasion du pays voisin décidée par Vladimir Poutine, afin que ces mesures n’entravent pas sa coopération économique avec l’Iran. Un arrangement sur ce point a dû être négocié.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le Guide suprême iranien ménage la Russie                 En attendant, Téhéran poursuit, selon les Occidentaux, rapport de l’AIEA à l’appui, l’enrichissement de quantités de plus en plus importantes d’uranium, condition préalable à la fabrication d’une bombe. D’après les experts, le pays enrichirait d’ores et déjà assez d’uranium pour passer à la fabrication d’une bombe, s’il en décidait ainsi.        Il vous reste 40.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/09/nucleaire-l-iran-somme-de-respecter-ses-obligations_6129541_3210.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: l\u2019Iran somm\u00e9 de respecter ses obligations","dateCreated":"2022-06-09T12:15:59+02:00","datePublished":"2022-06-09T12:15:59+02:00","dateModified":"2022-06-09T14:19:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran"],"description":"Une r\u00e9solution, adopt\u00e9e par trente Etats si\u00e9geant \u00e0 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, vise \u00e0 mettre la pression sur T\u00e9h\u00e9ran alors que les tractations engag\u00e9es pour relancer l\u2019accord sur ses activit\u00e9s nucl\u00e9aires patinent.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/96b9ab8_1654760323404-373580.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-8">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Un chantier majeur de modernisation et d’expansion par la Chine de la seule base navale cambodgienne a été inauguré, mercredi 8 juin, par les deux pays
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Cambodge             Pékin et Phnom Penh confirment leur coopération sur la base navale de Ream      Un chantier majeur de modernisation et d’expansion par la Chine de la seule base navale cambodgienne a été inauguré, mercredi 8 juin, par les deux pays          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 12h12, mis à jour à 12h13    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’ambassadeur de Chine au Cambodge, Wang Wentian, à gauche, et le ministre cambodgien de la défense, Tea Banh,  à droite, pendant la cérémonie de pose de la première pierre d’un atelier de réparation et de restauration d’un chantier naval dans la base navale cambodgienne de Ream à Sihanoukville, mercredi 8 juin 2022.  AP               La Chine et le Cambodge ont confirmé, mercredi 8 juin, ce que des experts occidentaux et des officiels américains dénoncent depuis environ trois ans : la participation de la Chine à d’importants travaux d’expansion et de modernisation de l’unique base navale cambodgienne de Ream, située à 25 kilomètres au sud-est de Sihanoukville.          Une cérémonie d’inauguration des travaux a été présidée, mercredi, par le ministre cambodgien de la défense, Tea Banh, et l’ambassadeur de Chine au Cambodge, Wang Wentian. Des photos, hautement symboliques, des deux hommes prenant ensemble un bain de mer dans une baie de Sihanoukville avaient été partagées mardi sur les réseaux sociaux. « La Chine et le Cambodge sont devenus des frères inébranlables, économes en paroles mais généreux en actes, se traitant mutuellement avec sincérité et se tenant côte à côte dans les moments difficiles », a déclaré M. Wang mercredi, selon un communiqué de la délégation chinoise.          Les déclarations officielles et les panneaux descriptifs des futures infrastructures publiés par la presse cambodgienne détaillent pour la première fois la nature des projets financés par la Chine, pour un coût resté secret : la base sera dotée de nouveaux bâtiments (notamment de réception, pour les réunions, la restauration et le divertissement), ainsi que d’un hôpital, le tout « aux plus hauts standards internationaux ». Seront construits des ateliers de réparation des navires, une cale sèche, un « slipway » (l’outil de mise à sec des navires), deux quais flottants et deux nouvelles jetées. Des opérations de dragage permettront l’accès de la base à des bateaux de taille moyenne. Ream, lotie dans une baie peu profonde protégée par de petites îles, n’accueille pour l’instant que des patrouilleurs.          Chinois sans uniforme          Enfin, la Chine fournira à la marine cambodgienne des navires, de la formation technique et sur le droit de la mer, ainsi que « 36 900 uniformes ». Ce chantier, qui a largement commencé puisque de nouvelles constructions sont visibles sur les images satellites depuis 2021, correspond d’assez près à un accord de coopération qu’un groupe d’Etat chinois, China Metallurgical Group Corporation, avait annoncé sur son site Internet avoir passé en 2016, avec le ministère de la défense cambodgien, avant de retirer l’information.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment la Chine accroît son emprise sur le Cambodge                 Officiellement, il s’agit de doter le Cambodge de « capacités d’autodéfense », a expliqué le ministre Tea Banh, un cacique du régime du premier ministre Hun Sen, au pouvoir depuis trente-sept ans. En réalité, le petit royaume situé entre le Vietnam et la Thailande, glisse un peu plus dans l’orbite chinoise : Phnom Penh est à ce jour le plus proche soutien de Pékin dans cette Asie du Sud-Est qui est d’une importance stratégique capitale pour la Chine. Mais la plupart des pays s’y méfient de ses ambitions géopolitiques et de ses appétits en mer de Chine du Sud.        Il vous reste 50.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/09/pekin-et-phnom-penh-confirment-leur-cooperation-sur-la-base-navale-de-ream_6129540_3210.html"},"headline":"P\u00e9kin et Phnom Penh confirment leur coop\u00e9ration sur la base navale de Ream","dateCreated":"2022-06-09T12:12:04+02:00","datePublished":"2022-06-09T12:12:04+02:00","dateModified":"2022-06-09T12:13:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cambodge"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cambodge"],"description":"Un chantier majeur de modernisation et d\u2019expansion par la Chine de la seule base navale cambodgienne a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9, mercredi 8\u00a0juin, par les deux pays","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/285/0/4126/2063/1342/671/60/0/97e07a2_1654760754172-371098.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cambodge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cambodge/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-9">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Le Parlement européen s’est prononcé pour l’interdiction de tout moteur thermique neuf dans l’UE à partir de 2035. Les constructeurs balancent entre acceptation et inquiétude.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Industrie automobile             Par un « vote historique », le moteur à explosion appelé à disparaître en Europe      Le Parlement européen s’est prononcé pour l’interdiction de tout moteur thermique neuf dans l’UE à partir de 2035. Les constructeurs balancent entre acceptation et inquiétude.          Par Eric Béziat         Publié aujourd’hui à 12h07, mis à jour à 12h18    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des députés du Parlement européen applaudissent après avoir voté l’interdiction de tout moteur thermique neuf dans l’Union européenne à partir de 2035, à Strasbourg, le 8 juin 2022.  JEAN-FRANCOIS BADIAS / AP               Un dernier tour de piston et puis s’en va… Le Parlement européen a voté, mercredi 8 juin, pour l’interdiction des ventes de voitures et camionnettes neuves à moteur thermique dans l’Union européenne à partir de 2035. En dehors d’une niche réservée aux voitures de luxe, plus aucun moteur à essence ou diesel ne sera autorisé, ni même aucune motorisation hybride, à gaz (GPL, GNV), à agrocarburant (éthanol, agrodiesel) ou à carburant de synthèse. Dans treize ans, en Europe, ne pourront faire l’objet d’une première immatriculation que des véhicules émettant zéro CO2 lors de leur utilisation, de fait des voitures électriques ou à hydrogène.          Ce vote de Strasbourg n’est en réalité qu’une étape. Pour être appliquée, la nouvelle régulation devra passer par le Conseil européen des ministres de l’environnement, le 28 juin, qui pourra amender le texte, puis par un « trilogue » associant la Commission européenne, les députés et le Conseil. Cette négociation ne devrait aboutir à un règlement définitif qu’à l’automne. Pourtant, le scrutin du jour est chargé de symboles. Il programme la fin d’une vaste histoire, celle du moteur à explosion, qui aura marqué la technologie, l’industrie, l’économie, la culture des pays occidentaux, puis du monde entier, depuis cent cinquante ans.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans l’industrie automobile, la longue marche vers la fin du moteur à combustion a commencé                 « La pollution fait 300 000 morts prématurées par an en Europe »          « C’était serré, mais c’est un vote historique, confirme Lucien Mathieu, porte-parole pour la France de l’ONG bruxelloise Transport & Environment (T&E). Ce bannissement total du moteur thermique, en ligne avec les recommandations du GIEC, est notre seule chance de parvenir à nos objectifs climatiques. Il nous permet de réduire notre dépendance au pétrole. Il est bon pour la qualité de l’air – je rappelle que la pollution fait 300 000 morts prématurées par an en Europe. » Seul regret de T&E : que les députés européens n’aient pas choisi d’accélérer la transition. Le règlement prévoit donc une baisse des émissions de CO2 des véhicules (par rapport à 2021) de 15 % en 2025, puis de 55 % pour les voitures particulières (50 % pour les vans) en 2030 et enfin de 100 % en 2035.          La tonalité est inverse du côté des constructeurs. « C’est une décision contre le marché, contre l’innovation et les technologies modernes », a tempêté Hildegard Müller, présidente de la puissante fédération des constructeurs allemands VDA. En Europe, au premier trimestre 2022, les ventes de voitures 100 % électriques représentaient 10 % des immatriculations. En France, la part de marché du zéro émission monte à 12 % sur les cinq premiers mois de 2022 (contre 7 % pour la même période de 2021), mais les émissions de CO2 des véhicules neufs stagnent depuis août.        Il vous reste 47.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/09/par-un-vote-historique-le-moteur-a-explosion-appele-a-disparaitre-en-europe_6129538_3234.html"},"headline":"Par un \u00ab\u00a0vote historique\u00a0\u00bb, le moteur \u00e0 explosion appel\u00e9 \u00e0 dispara\u00eetre en Europe","dateCreated":"2022-06-09T12:07:10+02:00","datePublished":"2022-06-09T12:07:10+02:00","dateModified":"2022-06-09T12:18:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Industrie automobile"],"keywords":["Climat","\u00c9nergies renouvelables","Industrie automobile","Entreprises","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Le Parlement europ\u00e9en s\u2019est prononc\u00e9 pour l\u2019interdiction de tout moteur thermique neuf dans l\u2019UE \u00e0 partir de 2035. Les constructeurs balancent entre acceptation et inqui\u00e9tude.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric B\u00e9ziat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/154/0/6000/3000/1342/671/60/0/f079d67_cde39ceada3d47d988f579438c13a4a4-cde39ceada3d47d988f579438c13a4a4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Industrie automobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/automobile/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-10">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Trois candidats de poids se sont affrontés lors de la primaire du Congrès des progressistes. L’ex-gouverneur de Lagos a lancé un message rassembleur à l’issue du scrutin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Nigeria             Au Nigeria, Bola Ahmed Tinubu, au défi d’unir le parti au pouvoir pour gagner la présidentielle de 2023      Trois candidats de poids se sont affrontés lors de la primaire du Congrès des progressistes. L’ex-gouverneur de Lagos a lancé un message rassembleur à l’issue du scrutin.          Par Liza Fabbian(Lagos, Nigeria, correspondance )         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Bola Ahmed Tinubu, candidat désigné par le Congrès des progressistes (APC) pour la présidentielle de février 2023, à Abuja, le 8 juin 2022.  KOLA SULAIMON / AFP               Après dix jours de négociations, deux jours de convention et une nuit blanche à Abuja, c’est finalement le favori de la première heure, Bola Ahmed Tinubu, qui a remporté la primaire du Congrès des progressistes (APC), et qui sera le candidat du parti majoritaire lors de la présidentielle de février 2023, au Nigeria.          Ce vétéran de la politique, âgé de 70 ans, musulman originaire du sud-ouest du Nigeria, a remporté le vote des quelque 2 300 délégués de son parti avec une très large avance, engrangeant 1 271 voix contre 316 votes pour Rotimi Amaechi, l’ex-ministre des transports arrivé en deuxième position. Quant à l’actuel vice-président Yemi Osinbajo, à la troisième place, il n’a pu réunir que 235 votes, déclarant forfait avant la fin du décompte.                           Lire aussi :  Présidentielle au Nigeria : le parti au pouvoir choisit son candidat dans la désunion                 Cette victoire sans appel a été perçue comme une nouvelle preuve de l’habileté de celui qui est considéré comme l’un des plus fins stratèges de la vie politique nigériane. Sûr de lui, Bola Tinubu a été l’un des premiers à se lancer dans la campagne pour la primaire de l’APC et son portrait surplombe depuis des mois les grandes avenues de la mégalopole de Lagos, dont il fut gouverneur de 1999 à 2007.          Cet homme richissime, qui a été mis en examen puis innocenté pour « corruption » et « blanchiment d’argent » par le passé, devra assurer l’unité de son parti et, s’il est élu, du Nigeria, très divisé entre un Nord à majorité musulmane et un Sud à dominante chrétienne, et qui réunit plus de 250 groupes ethniques.          Alternance tacite          Au moment de recevoir le « drapeau de la victoire » des mains du président Muhammadu Buhari, Bola Tinubu a lancé un message rassembleur en direction des candidats déçus. « Ceux qui ne m’ont pas soutenu, vous n’avez rien à craindre. Je ne suis pas rancunier. Nous devons maintenant nous unir pour défaire le Parti démocratique populaire (PDP, opposition) », a-t-il déclaré devant un parterre de gouverneurs et d’officiels.          Tout juste Bola Tinubu a-t-il taclé le président du Sénat, Ahmad Lawan, un musulman du nord du pays, qui a tenté de s’imposer comme le candidat du consensus lundi 6 juin, apparemment avec l’appui du chef du Congrès des progressistes. Une entente tacite au Nigeria veut pourtant que le pouvoir revienne par alternance au nord puis au sud du pays tous les deux mandats.        Il vous reste 52.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/09/au-nigeria-bola-ahmed-tinubu-au-defi-d-unir-le-parti-au-pouvoir-pour-gagner-la-presidentielle-de-2023_6129536_3212.html"},"headline":"Au Nigeria, Bola Ahmed Tinubu, au d\u00e9fi d\u2019unir le parti au pouvoir pour gagner la pr\u00e9sidentielle de 2023","dateCreated":"2022-06-09T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-09T12:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["Politique","International","Le Monde Afrique","Nigeria"],"description":"Trois candidats de poids se sont affront\u00e9s lors de la primaire du Congr\u00e8s des progressistes. L\u2019ex-gouverneur de Lagos a lanc\u00e9 un message rassembleur \u00e0 l\u2019issue du scrutin.","author":[{"@type":"Person","name":"Liza Fabbian","description":"Lagos, Nigeria, correspondance "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/645/0/2661/1330/1342/671/60/0/6fbfc8b_1654764774987-000-32c48ve.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-11">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le Conseil constitutionnel a jugé « irrecevable » la candidature des titulaires de la coalition au motif qu’elle avait investi deux fois la même candidate.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde Afrique        Sénégal             A Dakar, l’opposition menée par Ousmane Sonko dénonce dans la rue le rejet de sa liste pour les législatives de juillet      Le Conseil constitutionnel a jugé « irrecevable » la candidature des titulaires de la coalition au motif qu’elle avait investi deux fois la même candidate.          Par Coumba Kane         Publié aujourd’hui à 11h42, mis à jour à 12h17    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                           Portrait d’Ousmane Sonko brandi lors de la manifestation de l’opposition, le 9 juin 2022, à Dakar.  SEYLLOU / AFP               Une démonstration de force sans débordement. Mercredi 8 juin, l’opposition sénégalaise a réuni des milliers de personnes à Dakar pour protester contre le rejet de sa liste nationale aux législatives du 31 juillet et dénoncer l’intention prêtée au président Macky Sall de briguer un troisième mandat en 2024.          La manifestation – à haut risque après les violences de mars 2021 qui ont fait une douzaine de morts – s’est déroulée dans une ambiance bon enfant selon l’AFP. Le principal opposant sénégalais, Ousmane Sonko, écarté du scrutin à venir, a été accueilli sous les vivats par la foule réunie sur la place de la Nation. « Nous lançons aujourd’hui notre précampagne, a-t-il déclaré. Notre seul ennemi est Macky Sall. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Sénégal, la mobilisation électorale des jeunes bouscule le président Macky Sall                 Les manifestants ont dénoncé la décision prise, vendredi, par le Conseil constitutionnel de confirmer un arrêté du ministère de l’intérieur jugeant « irrecevable » la liste nationale des titulaires de la principale coalition d’opposition Yewwi Askan Wi, menée par Ousmane Sonko, et à laquelle sont associées d’autres leaders comme Aïda Mbodj et Cheikh Tidiane Youm. Motif : la coalition avait investi deux fois la même candidate, Anta Touré, comme titulaire et suppléante.          « Décision inique »          Pour l’opposition, à l’origine du recours auprès des Sages, le verdict du Conseil vise à éliminer Ousmane Sonko, arrivé troisième à la présidentielle de 2019 et candidat déclaré à celle de 2024. Un soupçon d’autant plus prégnant que la Direction générale des élections (DGE) est placée sous l’autorité du ministre de l’intérieur, Antoine Félix Diome, réputé proche du président Macky Sall.          « Face à une erreur, les juges ont choisi d’obéir à celui qui les nomme, le président de la République, pour mener cette cabale contre l’opposition. Ils auraient pu rejeter la candidature qui posait problème et non la liste. C’est une décision inique qui torpille le droit », tempête Déthié Fall, placé en septième position sur la liste nationale et mandataire de la coalition Yewwi Askan Wi. A l’instar des autres candidats écartés, il sera remplacé par son suppléant.          Le 31 juillet, les Sénégalais éliront 150 députés selon un mode qui panache scrutin proportionnel avec des listes nationales pour 53 parlementaires, et scrutin majoritaire dans les départements pour 97 autres. La diaspora élit 15 députés.        Il vous reste 51.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/09/a-dakar-l-opposition-menee-par-ousmane-sonko-denonce-dans-la-rue-le-rejet-de-sa-liste-pour-les-legislatives-de-juillet_6129532_3212.html"},"headline":"A Dakar, l\u2019opposition men\u00e9e par Ousmane Sonko d\u00e9nonce dans la rue le rejet de sa liste pour les l\u00e9gislatives de juillet","dateCreated":"2022-06-09T11:42:36+02:00","datePublished":"2022-06-09T11:42:36+02:00","dateModified":"2022-06-09T12:17:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["Politique","S\u00e9n\u00e9gal","Le Monde Afrique","International"],"description":"Le Conseil constitutionnel a jug\u00e9 \u00ab\u00a0irrecevable\u00a0\u00bb la candidature des titulaires de la coalition au motif\u00a0qu\u2019elle avait investi deux fois la m\u00eame candidate.","author":[{"@type":"Person","name":"Coumba Kane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/233/0/3600/1800/1342/671/60/0/d926eed_1654767681881-000-32c66b3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-12">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Une flambée inédite depuis huit ans pénalise fortement la consommation, moteur économique du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Inde             L’inflation menace la croissance indienne, l’une des plus dynamiques au monde      Une flambée inédite depuis huit ans pénalise fortement la consommation, moteur économique du pays.          Par Carole Dieterich         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 17h28    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Face à la flambée de l’inflation, la décision de la banque centrale indienne « coulait de source », selon son gouverneur, Shaktikanta Das. Sans surprise et pour la seconde fois en cinq semaines, la Reserve Bank of India (RBI) a donc augmenté, mercredi 8 juin, son principal taux d’intérêt. Le taux repo, celui auquel empruntent les banques commerciales indiennes, a été rehaussé de 50 points de base, passant à 4,90 %. L’enjeu pour l’institution émettrice est de contenir une inflation record sans nuire à la croissance de la sixième économie mondiale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Inde sous la menace du retour de l’inflation                 Début mai, la RBI avait déjà procédé à une augmentation inopinée de ce taux à hauteur de 40 points de base, une première en près de quatre ans. Jusque-là, la RBI avait pris le parti de maintenir des taux bas afin de favoriser la reprise de l’économie postpandémie de Covid-19. Depuis mars 2020, elle avait baissé le taux du repo de 115 points de base. Mais la flambée de l’inflation mondiale provoquée par la guerre en Ukraine l’a poussée à réaliser une première revalorisation, quelques heures à peine avant que la Réserve fédérale américaine n’annonce sa plus importante hausse de taux en plus de vingt ans, le 4 mai.          La RBI continue donc sur cette lancée. « La guerre en Europe perdure, et nous sommes chaque jour confrontés à de nouveaux défis qui accentuent les perturbations existantes dans les chaînes d’approvisionnement. En conséquence, les prix des denrées alimentaires, de l’énergie et des marchandises demeurent élevés », a déclaré Shaktikanta Das, le 8 juin, à l’issue de deux jours de réunion du comité de politique monétaire de l’institution. L’Inde dépend à plus de 80 % des importations pour son approvisionnement en pétrole brut, et est aussi le plus grand importateur mondial d’huiles comestibles.           

<article-nb="2022/06/09/19-13">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Même si le basculement vers un autre modèle ne se fera pas sans douleur, notamment en matière d’emploi, un changement rapide des modes de transport s’impose pour lutter contre le changement climatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                             Débats          La fin du moteur thermique, un virage indispensable   Éditorial   Le Monde    Même si le basculement vers un autre modèle ne se fera pas sans douleur, notamment en matière d’emploi, un changement rapide des modes de transport s’impose pour lutter contre le changement climatique.   Publié aujourd’hui à 10h42    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le jour même où le Parlement européen a décidé de mettre fin à la voiture à moteur thermique, le prix de l’essence a battu son record en France. Cette concomitance marque la fin d’une époque, celle d’un mode de transport individuel qui pendant plus d’un siècle a reposé sur un pétrole bon marché, sans rapport avec son coût environnemental.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une mobilité plus sobre : le défi du siècle                   En votant cette mesure, mercredi 8 juin, les députés européens ont pris une décision qui va réclamer un gigantesque effort d’adaptation de la part de l’industrie, entraîner des changements des usages de l’automobile, mais qui reste essentielle pour lutter contre le changement climatique.              Afin d’atteindre la neutralité carbone d’ici à 2050 dans le cadre de son Pacte vert, l’UE interdira la commercialisation de véhicules neufs à essence ou diesel à partir de 2035, cent cinquante ans après l’invention du moteur à combustion. Celui-ci ne disparaîtra pas des routes instantanément : en France, sur les 40 millions d’automobiles qui circulent, 99 % fonctionnent encore à l’essence ou au diesel. Il faudra plusieurs décennies pour que le parc soit entièrement électrifié, le temps que les anciens modèles arrivent en fin de vie. Raison de plus pour accélérer le calendrier.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Par un « vote historique », le moteur à explosion appelé à disparaître en Europe                   Le basculement ne se fera pas sans douleur. Les constructeurs doivent déjà respecter une trajectoire de réduction des émissions de CO2 de leur gamme, sous peine de lourdes amendes. La perspective d’une interdiction totale des moteurs thermiques rend le défi encore plus compliqué.            Accompagner la transition            Rien qu’en France, l’extinction de la filière devrait aboutir à la disparition d’une centaine de milliers d’emplois, qui, non seulement ne seront pas entièrement compensés par les postes créés grâce au développement du véhicule électrique, mais qui feront aussi appel à des compétences différentes. Il sera indispensable d’accompagner cette transition par un ambitieux plan de formation et de reconversion.              Pour les acheteurs, le passage à l’électrique ne sera pas plus évident. Prix plus élevés malgré les subventions, autonomie des batteries encore limitée, lenteur du développement du réseau de bornes de recharges : les obstacles à une adoption généralisée restent nombreux. Constructeurs et pouvoirs publics vont devoir rassurer, convaincre, innover et soutenir financièrement la demande pour éviter son effondrement. Treize ans pour y parvenir reste court.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Quand je prends ma voiture seul, je le vis comme un échec » : avec les missionnaires du covoiturage                   Sur le plan de la souveraineté industrielle, la généralisation de l’électrique va également nécessiter une accélération de la localisation européenne de la fabrication des batteries. Pour optimiser l’impact environnemental, il faudra aussi disposer d’une production d’énergie décarbonée plus importante qu’aujourd’hui. Quant à la massification de l’offre électrique, elle provoque déjà des tensions sur le prix des matières premières. Celles-ci vont renchérir les coûts de fabrication et placent l’Europe dans une situation de dépendance qu’elle devra surmonter. Enfin, reste à résoudre la question du recyclage des batteries. La voiture électrique n’a donc rien d’une panacée.            Pour autant, négocier ce virage le plus rapidement possible demeure impératif. Le transport est le seul secteur dans lequel les émissions de CO2 ont continué à augmenter au cours des trois dernières décennies, la route représentant un cinquième des volumes dégagés par l’UE. Quoi qu’en disent les industriels de l’automobile, sans pression politique, la décarbonation du secteur serait encore dans les limbes. L’impulsion donnée par le Parlement européen doit être maintenant confirmée par les Etats membres de l’UE, pour que l’ère de l’après-pétrole débute enfin.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/09/la-fin-du-moteur-thermique-un-virage-indispensable_6129521_3232.html"},"headline":"La fin du moteur thermique, un virage indispensable","dateCreated":"2022-06-09T10:42:26+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:42:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Transports"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Transports","International","Europe","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile"],"description":"M\u00eame si le basculement vers un autre mod\u00e8le ne se fera pas sans douleur, notamment en mati\u00e8re d\u2019emploi, un changement rapide des modes de transport s\u2019impose pour lutter contre le changement climatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/882c30f_1654760012861-371772.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-14">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La question du contrôle des armes, comme celle du droit à l’avortement, l’illustre : les vœux d’une majorité de citoyens ne sont plus respectés aux Etats-Unis, car la Constitution américaine est souvent dévoyée, relève, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       États-Unis         « La démocratie aux Etats-Unis trahirait-elle la majorité ? »   Chronique            Alain Frachon  Editorialiste au « Monde »        La question du contrôle des armes, comme celle du droit à l’avortement, l’illustre : les vœux d’une majorité de citoyens ne sont plus respectés aux Etats-Unis, car la Constitution américaine est souvent dévoyée, relève, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h29    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Quand dix-neuf écoliers de 7 à 10 ans et leurs deux enseignantes sont massacrés au fusil d’assaut par un déséquilibré, le 24 mai, au Texas ; quand, quelques semaines plus tôt, un suprémaciste blanc, équipé du même fusil à tir rapide, assassine dix Noirs dans un magasin d’une petite ville de l’Etat de New York, le rituel ne change pas. Les sondeurs posent la même question et obtiennent la même réponse : plus de 60 % des Américains exigent une loi fédérale limitant les ventes d’armes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Uvalde, au Texas, le récit d’un massacre américain tristement classique                 Cela dure depuis des années. Tous partisans d’une telle mesure, les présidents démocrates n’ont jamais eu les voix requises au Congrès – du fait des républicains. Une majorité d’Américains s’estime lésée, non représentée. Elle veut un contrôle plus strict des ventes d’armes, comme le maintien du droit à l’avortement. Elle risque de ne pas avoir le premier et de perdre le second. La démocratie aux Etats-Unis trahirait-elle la majorité ?                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux Etats-Unis, la tuerie raciste et préméditée de Payton Gendron dans un quartier afro-américain de Buffalo                 Lorsqu’elle ne spécule pas sur une prochaine guerre civile, la plus vieille des démocraties occidentales, celle qui se présente comme un modèle, s’interroge sur la pertinence de ses institutions : elles ne seraient plus capables de traduire la volonté de la majorité des citoyens. En novembre 2020, les Américains ont voté pour un président démocrate. Mais, majoritaire à la Chambre basse, Joe Biden manque de soutien au Sénat, cependant que, largement composée par ses prédécesseurs républicains, la Cour suprême affiche aujourd’hui un profil ultra-conservateur.          L’esprit de Philadelphie          Le problème est que cette situation – sur les ventes d’armes comme sur beaucoup d’autres questions – n’est pas contraire à l’esprit de la Constitution. Les Pères fondateurs, ceux qui se réunissent à Philadelphie en 1787, créent une démocratie d’équilibre. Ils redoutent autant le danger du pouvoir absolu d’un seul homme que la perspective d’une majorité populaire tyrannique. L’un d’eux, James Madison (1751-1836), qui sera le 4e président, ne veut pas seulement la séparation des pouvoirs (exécutif, législatif, judiciaire), il organise l’équilibre des pouvoirs. Ceux du président sont compensés par ceux, pas moins importants, du Congrès, lequel est sous la surveillance de la Cour suprême. L’ensemble dans un système fédéral où tout ce qui ne relève pas expressément du « centre » est de la responsabilité des Etats.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats-Unis : entre déni et culte des armes, les républicains face à la tuerie d’Uvalde                 Au fil des ans, cette mécanique « madisonienne » complexe a évolué plutôt en faveur de la Maison Blanche. Mais son fonctionnement reste empreint de l’esprit de Philadelphie : la volonté de la majorité doit être tempérée, encadrée afin de protéger les minoritaires. Ainsi, le président est élu par un double collège (suffrages populaires et grands électeurs) ; chaque Etat, quelle que soit sa population, dispose de deux sénateurs ; les juges de la Cour suprême sont désignés à vie.        Il vous reste 49.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/09/la-democratie-aux-etats-unis-trahirait-elle-la-majorite_6129516_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La d\u00e9mocratie aux Etats-Unis trahirait-elle la majorit\u00e9\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-09T10:29:10+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:29:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"La question du contr\u00f4le des armes, comme celle du droit \u00e0 l\u2019avortement, l\u2019illustre\u00a0: les v\u0153ux d\u2019une majorit\u00e9 de citoyens ne sont plus respect\u00e9s aux Etats-Unis, car la Constitution am\u00e9ricaine est souvent d\u00e9voy\u00e9e, rel\u00e8ve, dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/474/0/5683/2841/1342/671/60/0/8b7bba4_1654760191569-663417.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-15">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Orlando Jorge Mera a été tué par un de ses amis d’enfance, un chef d’entreprise en conflit avec les autorités à propos d’un projet ne respectant pas les normes écologiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Amériques             En République dominicaine, le ministre de l’environnement abattu dans son bureau      Orlando Jorge Mera a été tué par un de ses amis d’enfance, un chef d’entreprise en conflit avec les autorités à propos d’un projet ne respectant pas les normes écologiques.          Par Jean-Michel Hauteville(Fort-de-France (Martinique), correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h27    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Lors des funérailles du ministre de l’environnement dominicain, Orlando Jorge Mera, le 7 juin 2022 à Saint-Domingue. Il a été tué la veille par un ami d’enfance.  ERIKA SANTELICES / AFP               Orlando Jorge Mera était connu de longue date pour son engagement écologiste. C’est dans son bureau que le ministre de l’environnement et des ressources naturelles de la République dominicaine a été abattu, lundi 6 juin, par un ami d’enfance et entrepreneur. Le ministre aurait refusé de lui délivrer un permis pour un de ses projets ne respectant pas les lois environnementales.          Trois jours après son assassinat, l’émotion reste vive dans ce pays caribéen. Plusieurs centaines de personnalités, dont le président, Luis Abinader, se sont recueillies, mardi, en milieu de journée, lors d’une messe à la mémoire de M. Mera, puis en soirée, dans un funérarium du quartier huppé du centre de Saint-Domingue, la capitale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En République dominicaine, l’inexorable essor du tourisme de masse                 Prenant la parole durant la cérémonie religieuse, le chef de l’Etat, ému, a dit avoir été en communication avec son ministre peu de temps avant qu’il ne soit abattu. « Etre un serviteur de l’Etat n’est pas un cadeau, mais une immense responsabilité qui nous pose de nombreux défis, comporte des dangers », a déclaré le leader centriste, entré en fonction en août 2020. Cette tragédie a contraint M. Abinader à retarder d’une demi-journée son départ pour le Sommet des Amériques, qui se tient à Los Angeles jusqu’à vendredi.          « Mon père a sacrifié sa vie »          Mercredi, la famille du défunt – dont son épouse, Patricia Selma Villegas, ambassadrice de la République dominicaine au Brésil – ainsi que plusieurs dizaines de dignitaires ont assisté aux funérailles. « Mon père a sacrifié sa vie pour ce pays, pour la famille et pour tous ses idéaux », a dit sa fille, Patricia Jorge Villegas.          Trois jours de deuil national ont été décrétés dans ce pays de 10 millions d’habitants frontalier d’Haïti. Agé de 55 ans, fils de l’ancien président Salvador Jorge Blanco (1982-1986) et membre fondateur du Parti révolutionnaire moderne (PRM), mouvement centriste, Orlando Jorge Mera avait été nommé ministre de l’environnement, en août 2020, par le président Abinader, le leader du PRM.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  République dominicaine : face aux tentatives de privatisation, la bataille de l’accès aux plages                 Le matin du drame, le ministre a reçu la visite de Fausto Miguel Cruz de la Mota, un ami d’enfance. Ce chef d’entreprise de 56 ans, propriétaire d’une armurerie et d’une société de construction, avait l’habitude de se présenter au ministère de l’environnement, avec ou sans rendez-vous, mais ce lundi, il était d’humeur exécrable. « J’ai fait campagne [pour eux] et ils ne me trouvent pas de solution ! », aurait-il vociféré en entrant dans l’immeuble, selon des extraits du rapport d’enquête du bureau du procureur divulgués mercredi par la presse dominicaine.        Il vous reste 43.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/09/en-republique-dominicaine-le-ministre-de-l-environnement-abattu-dans-son-bureau_6129515_3210.html"},"headline":"En R\u00e9publique dominicaine, le ministre de l\u2019environnement abattu dans son bureau","dateCreated":"2022-06-09T10:27:38+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:27:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Am\u00e9riques"],"keywords":["International","Am\u00e9riques"],"description":"Orlando Jorge Mera a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un de ses amis d\u2019enfance, un chef d\u2019entreprise en conflit avec les autorit\u00e9s \u00e0 propos d\u2019un projet ne respectant pas les normes \u00e9cologiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":"Fort-de-France (Martinique), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/617/0/4936/2468/1342/671/60/0/fbc9f59_1654760444521-658140.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Am\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ameriques/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-16">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le pays est confronté à l’arrivée de plusieurs milliers de réfugiés qui fuient les attaques djihadistes au Burkina Faso.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             La Côte d’Ivoire va se doter d’une loi sur l’asile      Le pays est confronté à l’arrivée de plusieurs milliers de réfugiés qui fuient les attaques djihadistes au Burkina Faso.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 10h36    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Familles burkinabées réfugiées dans le village ivoirien de Tougbo après avoir fui les violences djihadistes dans leur pays, le 22 janvier 2022.  SIA KAMBOU / AFP                 Le gouvernement ivoirien a adopté, mercredi 8 juin, un projet de loi sur l’asile visant à encadrer le statut des réfugiés qui arrivent dans le pays, un texte qui vient combler un « vide » en la matière, selon le porte-parole du gouvernement Amadou Coulibaly.            Le texte, qui devra être voté au Parlement, favorisera « la mise en place d’un système d’asile efficace », a indiqué M. Coulibaly, à l’issue du conseil des ministres.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Burkina Faso, l’étau djihadiste se resserre autour de la junte                   Si la Constitution, dans son article 23, garantit déjà « le droit d’asile pour toute personne persécutée en raison de ses convictions politiques, religieuses, philosophiques ou de son appartenance ethnique », aucune loi n’existait jusqu’à présent.              « Notre pays ne disposait pas de texte pour encadrer le statut de réfugié. Il y avait un flou, ce texte vient combler ce vide », a confirmé le porte-parole du gouvernement, sans développer les détails du texte.            Dans les années 1990, la Côte d’Ivoire avait accueilli des dizaines de milliers de réfugiés fuyant la guerre civile au Liberia et en Sierra Leone. « Ils ont été accueillis dans des villages, chez l’habitant, ils n’ont pas eu de statut », a rappelé M. Coulibaly.            Protection internationale            La Côte d’Ivoire est aujourd’hui à nouveau confrontée à l’arrivée de réfugiés. Plusieurs milliers de personnes fuient les attaques djihadistes au Burkina Faso pour le nord de la Côte d’Ivoire et sont hebergées chez des villageois ou dans des campements de fortune.              Le Haut Commissaire des Nations unies aux réfugiés (HCR), Filippo Grandi, est attendu en Côte d’Ivoire du 17 au 20 juin, à l’occasion de la Journée mondiale des réfugiés.                           La RDC, le Burkina et le Cameroun en tête des « crises les plus négligées »       Les dix crises les plus négligées au monde se trouvent toutes en Afrique, selon le classement du Conseil norvégien pour les réfugiés (NRC).         En tête, comme l’an dernier, figure la République démocratique du Congo (RDC) : face à l’intensification des conflits armés et des tensions intercommunautaires, 5,5 millions de Congolais sont déplacés dans le pays et 1 million ont préféré fuir à l’étranger. L’ONG regrette le manque d’attention médiatique pour ce pays en guerre depuis plus de vingt ans et « l’absence d’engagement diplomatique fort ».         En deuxième position, le Burkina Faso enregistre l’une des crises de déplacement les plus rapides au monde, avec près d’un habitant sur dix contraint de quitter son foyer à cause des attaques des groupes djihadistes depuis 2015 dans le nord et l’est du pays. A l’approche de la période de soudure, de juin à août, les acteurs humanitaires s’inquiètent d’un risque de famine dans certaines zones enclavées par les violences, alors que 3 millions de Burkinabés devraient souffrir de la faim.         L’insécurité, les effets du changement climatique et l’impact de la pandémie de Covid-19 ont également aggravé la crise humanitaire au Cameroun, classé troisième, où les restrictions d’accès à l’information et les arrestations compliquent le travail des journalistes.         Le Soudan du Sud, qui a connu d’importantes inondations en 2021 et où plus de 60 % de la population devrait souffrir de la faim lors de la prochaine soudure, et le Tchad, où le taux de malnutrition sévère dépasse dans plusieurs régions le seuil d’urgence de 2 % fixé par l’Organisation mondiale de la santé (OMS), font leur entrée dans le classement. Celui-ci compte également le Mali, le Soudan, le Nigeria, le Burundi et l’Ethiopie.                         En septembre 2021, le HCR avait recommandé la fin du statut de réfugié accordé aux Ivoiriens qui avaient fui leur pays, notamment pendant la crise post-électorale de 2010-2011, estimant que la plupart d’entre eux n’ont plus besoin de protection internationale.            Si une immense majorité est déjà volontairement rentrée en Côte d’Ivoire ces dernières années, quelque 51 000 personnes sont encore réfugiées dans des pays de la sous-région.              Cette mesure doit entrer en vigueur le 30 juin et les personnes qui se considèrent en danger pourront toujours demander une exemption pour rester sous la protection du HCR.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/09/la-cote-d-ivoire-va-se-doter-d-une-loi-sur-l-asile_6129510_3212.html"},"headline":"La C\u00f4te d\u2019Ivoire va se doter d\u2019une loi sur l\u2019asile","dateCreated":"2022-06-09T10:21:28+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:21:28+02:00","dateModified":"2022-06-09T10:36:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["International","Diaspora","Burkina Faso","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Le pays est confront\u00e9 \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de plusieurs milliers de r\u00e9fugi\u00e9s qui fuient les attaques djihadistes au Burkina Faso.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/438/0/5259/2629/1342/671/60/0/83e3591_1654762711527-000-9x26uj.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-17">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Beaucoup de vidéos contiennent des menaces explicites de violence ethnique, ciblant des communautés basées notamment dans la région de la vallée du Rift.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Kenya             Elections au Kenya : TikTok accusé de propager désinformation et discours de haine      Beaucoup de vidéos contiennent des menaces explicites de violence ethnique, ciblant des communautés basées notamment dans la région de la vallée du Rift.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h14    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         DENIS CHARLET / AFP                 Des vidéos propageant discours de haine, désinformation et menaces de violence ethnique circulent sur TikTok avant les élections d’août au Kenya, affirme la fondation Mozilla dans un rapport mercredi 8 juin, pointant des « lacunes » de la plateforme pour supprimer ces contenus dangereux.            Les élections présidentielle, législatives et locales du 9 août sont scrutées de près dans ce pays d’Afrique de l’Est, où les scrutins ont à plusieurs reprises donné lieu à des violences. L’organisation à but non lucratif américaine Mozilla a ainsi analysé 130 vidéos cumulant plus de 4 millions de vues sur le réseau TikTok, application la plus téléchargée au Kenya.                             Lire aussi :  Au Kenya, des fabriques à désinformer avant l’élection présidentielle du 9 août                   « La démocratie kényane porte une histoire entachée de violences post-électorales. En ce moment, la désinformation politique sur TikTok – en violation des propres politiques de la plateforme – agite ce paysage politique très instable », écrit l’auteur du rapport, Odanga Madung.              Beaucoup de vidéos contiennent des menaces explicites de violence ethnique ciblant des communautés basées dans la région de la vallée du Rift, selon Mozilla. L’une de ces vidéos, visionnée plus de 400 000 fois, prétend ainsi que l’un des candidats à la présidentielle déteste une communauté particulière et qu’il la prendra pour cible s’il arrive au pouvoir.            Des lacunes en matière de modération            Cette vague de désinformation comprend également faux journaux télévisés, pages de journaux trafiquées et faux sondages. « Le contenu cible des communautés spécifiques avec des menaces et utilise la violence passée comme un outil de peur », affirme le rapport, rappelant que des récits similaires avaient été colportés lors de l’élection de 2007, dont le résultat contesté a déclenché des violences post-électorales faisant plus de 1 100 morts.            Mozilla indique que TikTok a supprimé plusieurs vidéos et suspendu de nombreux comptes après avoir pris connaissance du rapport. Dans une déclaration transmise à l’AFP, la plateforme, propriété du géant chinois ByteDance, assure « interdire et supprimer la désinformation électorale, la promotion de la violence et d’autres violations de nos politiques ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Kenya, les failles de la biométrie électorale                   La société a également indiqué qu’elle « déploierait des fonctionnalités (…) pour connecter les utilisateurs avec des informations faisant autorité sur les élections au Kenya ». Les deux dernières élections kényanes ont été entachées d’accusations d’interférences via les réseaux sociaux.              Des médias anglais ont révélé que la société britannique Cambridge Analytica a utilisé les données personnelles de millions d’utilisateurs de Facebook pour faire de la communication politique ciblée durant les campagnes de 2013 et 2017.                             Lire aussi :  « Pour la première fois, l’économie va beaucoup peser dans une élection au Kenya »                   Selon Mozilla, « les lacunes de TikTok en matière de modération (…) ne font que mettre de l’huile sur le feu ». Un ancien employé de TikTok interrogé par l’organisation a affirmé que les modérateurs étaient souvent amenés à examiner des contenus, parfois sans connaître le contexte ou la langue utilisée.            « Plutôt que d’apprendre des erreurs de plateformes plus établies comme Facebook et Twitter, TikTok suit leurs traces, hébergeant et diffusant de la désinformation politique avant une élection africaine délicate », estime le rapport. L’AFP est un partenaire de TikTok, fournissant des services de vérification des faits en Asie-Pacifique, en Europe, au Moyen-Orient, en Amérique latine et en Afrique.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/09/elections-au-kenya-tiktok-accuse-de-propager-desinformation-et-discours-de-haine_6129508_3212.html"},"headline":"Elections au Kenya\u00a0: TikTok accus\u00e9 de propager d\u00e9sinformation et discours de haine","dateCreated":"2022-06-09T10:14:41+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:14:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Kenya"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Kenya"],"description":"Beaucoup de vid\u00e9os contiennent des menaces explicites de violence ethnique, ciblant des communaut\u00e9s bas\u00e9es notamment dans la r\u00e9gion de la vall\u00e9e du Rift.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/145/0/975/487/1342/671/60/0/867f3b7_1654761938504-000-32aw8f8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kenya","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kenya/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-18">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les spécialistes estiment que le pays de Jair Bolsonaro a régressé de trente ans sur cette question. En 1998, comme aujourd’hui, près de 32 millions de Brésiliens souffraient de la faim.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Brésil             Le Brésil confronté au retour de la faim      Les spécialistes estiment que le pays de Jair Bolsonaro a régressé de trente ans sur cette question. En 1998, comme aujourd’hui, près de 32 millions de Brésiliens souffraient de la faim.          Par Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sur un marché de rue, à Rio de Janeiro (Brésil), le 11 mai 2022.  SILVIA IZQUIERDO / AP                 Le chiffre est sorti en « une » de toute la presse brésilienne, mercredi 8 juin : 33,1 millions de Brésiliens souffrent de la faim, un nombre qui a presque doublé en un an. Ils étaient 14 millions en décembre 2020, lors de la précédente étude sur le sujet, également menée par le Réseau brésilien de recherche sur la souveraineté et la sécurité alimentaires et nutritionnelles (Rede Penssan).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Brésil sombre dans l’extrême pauvreté                   « L’augmentation vertigineuse de ce chiffre nous a surpris. Aujourd’hui, 15 % des foyers connaissent la faim, et 30 % des familles sont en insécurité alimentaire. Cela représente 125 millions de Brésiliens qui connaissent un certain degré d’insécurité alimentaire, sur une population totale estimée à 213,3 millions d’habitants », explique Ana Maria Segall, professeure en nutrition de l’université de Campinas, membre du réseau Penssan.              La dégradation de la situation est d’autant plus regrettable, rappellent les spécialistes, que le Brésil avait fortement réduit cette extrême pauvreté ces dernières décennies, au point d’avoir été rayé de la « carte de la faim » par l’Organisation des Nations unies pour l’alimentation et l’agriculture (FAO), en 2014. A l’époque, seulement 4,2 % des familles en souffraient encore, grâce à une série de programmes lancés par les gouvernements du Parti des travailleurs (2003-2015).            « Gestion chaotique de la pandémie de Covid-19 »            L’administration Bolsonaro ne serait cependant pas la seule responsable de cette détérioration : sous le gouvernement de son prédécesseur, Michel Temer, le gel pendant vingt ans des dépenses de l’Etat, inscrit dans la Constitution, a eu un effet désastreux sur les plus précaires, selon cette étude. Un exemple parmi d’autres : le budget pour l’aide à l’alimentation était de près de 100 millions d’euros en 2012. En 2019, il est passé à 7,8 millions, soit une diminution de 93 %. Aujourd’hui, il a quasi disparu.            En outre, le Brésil est passé d’une situation de quasi-plein emploi en 2014, avec 4,8 % de chômage, contre 10 % en 2016 et près de 13 % actuellement. « La gestion chaotique de la pandémie [de Covid-19] a fortement augmenté l’endettement des ménages, qui doivent payer d’autres dépenses, comme le loyer, avant de s’alimenter », observe Ana Maria Segall.                             Lire aussi :  Au Brésil , 12 millions de familles mangent grâce à une bourse                   La mise en œuvre d’une nouvelle aide sociale – Auxilio Brasil (Aide Brésil), au lieu de Bolsa Familia (Bourse Famille) – par l’actuel gouvernement, en novembre 2021, n’a eu aucun effet sur l’extrême pauvreté, même si son montant a presque doublé. « Le cadastre n’intègre pas les nouvelles familles et l’inflation sur les aliments rend caduque l’augmentation de son montant », se désole encore la spécialiste.                             Crise alimentaire, retrouvez l’ensemble de nos articles       Les scénarios noirs de l’agriculture ukrainienneBriser militairement le blocus d’Odessa, une opération risquéeAu port d’Odessa, les bannis de la mer NoireL’Union européenne tente de mobiliser le rail pour écouler le blé ukrainienLa Turquie se pose en médiatrice des exportations de céréalesLes céréales, cette autre arme de la diplomatie du Kremlin« Eradiquer la faim, c’est une question de volonté politique »Les pistes pour atténuer la pénurie mondialeCours du blé : des variations amplifiées par les spéculations financières         Voir plus Voir moins                         Anne Vigna(Rio de Janeiro, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/09/le-bresil-confronte-au-retour-de-la-faim_6129499_3234.html"},"headline":"Le Br\u00e9sil confront\u00e9 au retour de la faim","dateCreated":"2022-06-09T10:00:31+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:00:31+02:00","dateModified":"2022-06-09T10:34:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Br\u00e9sil"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Agriculture & Alimentation","Br\u00e9sil","Am\u00e9riques","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","International"],"description":"Les sp\u00e9cialistes estiment que le pays de Jair Bolsonaro a r\u00e9gress\u00e9 de trente\u00a0ans sur cette question. En\u00a01998, comme aujourd\u2019hui, pr\u00e8s de 32\u00a0millions de Br\u00e9siliens souffraient de la faim.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Rio de Janeiro, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/0/0/3400/1700/1342/671/60/0/551b3a1_40f27060968b4c98bea7833e8383bc8b-40f27060968b4c98bea7833e8383bc8b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-19">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Plus de trois ans après avoir été accusé d’« intelligence » avec le régime de Pyongyang, un fonctionnaire de la direction des parcs et jardins du Sénat a bénéficié d’un non-lieu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Justice             La justice s’oppose au renseignement dans une affaire d’espionnage en France au profit de la Corée du Nord      Plus de trois ans après avoir été accusé d’« intelligence » avec le régime de Pyongyang, un fonctionnaire de la direction des parcs et jardins du Sénat a bénéficié d’un non-lieu.          Par Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 09h47    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Benoît Quennedey posant sur la place devant le Panthéon à Paris, le 16 novembre 2017.  AFP               Un haut fonctionnaire du Sénat soupçonné d’espionnage au profit de la Corée du Nord, de tentatives de recrutement de chercheurs et d’un ingénieur en armement, d’aide à la chasse aux dissidents nord-coréens : l’affiche était belle. La mise en examen, le 29 novembre 2018, de Benoît Quennedey pour « recueil, livraison d’informations à une puissance étrangère » et « intelligence » avec le régime de Pyongyang semblait même conforter le succès du renseignement français, à l’origine des accusations. Trois ans et demi plus tard, la justice vient pourtant de renvoyer sèchement la Direction générale de la sécurité intérieure (DGSI) dans les cordes.          Comme l’a indiqué Le Parisien, les juges d’instruction chargés de l’enquête ont rendu, le 29 avril, une ordonnance de non-lieu en faveur de M. Quennedey, suivant ainsi les réquisitions du parquet. Pour son avocat, Me Florian Lastelle, cette affaire rappelle à quel point la judiciarisation du renseignement pose des questions sur la loyauté de la preuve, l’absence de contradictoire et le droit des services de renseignement à ne jamais révéler l’origine de leurs informations.                           Lire aussi :  Affaire Quennedey : pour son avocat, « s’il existait vraiment des pièces accablantes, on les lui aurait présentées »                 Tout a débuté par la transmission, début 2018, au parquet de Paris d’un rapport rédigé par le service de contre-espionnage de la DGSI assurant, sans réserve, que M. Quennedey, un fonctionnaire d’une quarantaine d’années de la direction des parcs et jardins du Sénat, était « un agent d’influence » au profit de la Corée du Nord, une des dictatures les plus fermées au monde. Le renseignement le décrit alors comme « un traître », grief qui lui vaut, après une courte enquête préliminaire, d’être interpellé, mis en examen et placé sous contrôle judiciaire.          Activisme          L’enquête judiciaire s’est d’abord concentrée sur les accusations d’intervention auprès de chercheurs français pour le compte des Nord-Coréens. La DGSI estimait en effet que le fonctionnaire avait démarché des scientifiques afin d’obtenir des informations servant les intérêts de la Corée du Nord. En filigrane, le renseignement laisse même entendre que cela visait, à terme, à soutenir les efforts de Pyongyang en vue d’obtenir l’arme nucléaire.          « Mon client n’a jamais nié ses relations avec les représentants nord-coréens en France. Mais les juges n’ont trouvé nulle trace de ces accusations farfelues, rien sur la collecte d’information au profit d’une puissance étrangère, et encore moins sur le nucléaire », observe Me Lastelle. Au terme de leurs investigations, les magistrats ont, en effet, considéré que rien ne venait conforter les affirmations de la DGSI.        Il vous reste 49.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/09/la-justice-s-oppose-au-renseignement-dans-une-affaire-d-espionnage-en-france-au-profit-de-la-coree-du-nord_6129497_3210.html"},"headline":"La justice s\u2019oppose au renseignement dans une affaire d\u2019espionnage en France au profit de la Cor\u00e9e du Nord","dateCreated":"2022-06-09T09:47:23+02:00","datePublished":"2022-06-09T09:47:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"Plus de trois ans apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 accus\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0intelligence\u00a0\u00bb avec le r\u00e9gime de Pyongyang, un fonctionnaire de la direction des parcs et jardins du S\u00e9nat a b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 d\u2019un non-lieu.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/415/0/4980/2490/1342/671/60/0/d88c192_1654701447015-000-1b54j0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-20">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Huit hommes ont été pris au piège le 16 avril au fond d’une mine à l’ouest de Ouagadougou après des pluies diluviennes qui ont inondé les galeries souterraines.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Burkina Faso             Mineurs disparus sous terre au Burkina Faso : un septième corps retrouvé      Huit hommes ont été pris au piège le 16 avril au fond d’une mine à l’ouest de Ouagadougou après des pluies diluviennes qui ont inondé les galeries souterraines.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h40    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des sauveteurs à l’intérieur de la mine de Perkoa, au Burkina Faso, où huit mineurs ont été piégés dans les galeries après des pluies diluviennes, le 13 mai 2022.  ANNE MIMAULT / REUTERS                 Le corps sans vie d’un des huit mineurs coincés sous terre depuis le 16 avril dans une mine de zinc du Burkina Faso a été retrouvé mercredi 8 juin, portant à sept le nombre de morts découverts, a annoncé le gouvernement burkinabé.            « Il est confirmé par les services habilités qu’un septième corps a effectivement été retrouvé », indique un communiqué du gouvernement qui ajoute que les recherches « se poursuivent afin de retrouver le dernier corps ».              Plus tôt, le porte-parole du gouvernement Lionel Bilgo avait annoncé la découverte du huitième corps, avant de se raviser expliquant que les autorités de la mine de Perkoa qui avaient transmis l’information s’étaient « trompées ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Perkoa, la face sombre des mines du Burkina Faso                   Les huit mineurs – six Burkinabés, un Zambien et un Tanzanien – ont été pris au piège le 16 avril au fond de cette mine à l’ouest de Ouagadougou et exploitée par la compagnie canadienne Trevali Mining, après des pluies diluviennes qui ont inondé les galeries souterraines où ils travaillaient à 700 mètres sous terre.            Le 28 mai, les corps de deux mineurs avaient été retrouvés 43 jours après leur disparition à 580 mètres de profondeur. Quatre jours plus tôt, quatre autres mineurs avaient d’abord été retrouvés. La nationalité des mineurs décédés n’a jusque-là pas encore été établie, selon le gouvernement.              Depuis leur disparition, aucun contact n’avait pu être établi avec eux, mais les sauveteurs ont longtemps espéré qu’ils s’étaient abrités dans une « chambre de refuge » située à 580 mètres de profondeur, où des kits de survie comprenant de l’eau, de la nourriture et des médicaments sont habituellement stockés. Les sauveteurs avaient découvert cette chambre vide le 17 mai, rendant alors les espoirs de retrouver les mineurs vivants presque nuls.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Saint-Simon, philosophe de l’industrie  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/09/mineurs-disparus-sous-terre-au-burkina-faso-un-septieme-corps-retrouve_6129496_3212.html"},"headline":"Mineurs disparus sous terre au Burkina\u00a0Faso\u00a0: un septi\u00e8me corps retrouv\u00e9","dateCreated":"2022-06-09T09:40:04+02:00","datePublished":"2022-06-09T09:40:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Huit hommes ont \u00e9t\u00e9 pris au pi\u00e8ge le 16\u00a0avril au fond d\u2019une mine \u00e0 l\u2019ouest de Ouagadougou apr\u00e8s des pluies diluviennes qui ont inond\u00e9 les galeries souterraines.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/192/0/4176/2088/1342/671/60/0/83b485c_1654757733479-2022-05-13t220043z-264683-rc2e6u97y471-rtrmadp-3-burkina-mining.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

       
  
