<FILE-date="2022/06/09/19">

<article-nb="2022/06/09/19-1">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Le nouveau ministre des armées est qualifié de « baron local » par la députée sortante, Claire O’Petit, qui l’accuse de l’avoir évincée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu      Le nouveau ministre des armées est qualifié de « baron local » par la députée sortante, Claire O’Petit, qui l’accuse de l’avoir évincée.          Par Gilles Triolier(Rouen, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h31    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                En ses derniers jours de mandat, Claire O’Petit se prépare à quitter le Palais-Bourbon les valises pleines d’amertume et de rancœur. La septuagénaire, élue députée sous les couleurs de La République en marche (LRM) en 2017, se voyait déjà rempiler cinq ans de plus dans la cinquième circonscription de l’Eure, dans le nord-est de ce département rural. Elle qui, auparavant, s’était fait connaître en tant que chroniqueuse dans l’émission « Les Grandes Gueules » sur RMC en était convaincue au point de l’affirmer dans la presse régionale quelques semaines avant l’officialisation des investitures de la majorité présidentielle.          Mais, le 5 mai, Claire O’Petit est finalement désavouée. Le maire divers droite de Vernon, François Ouzilleau, qui briguait aussi l’investiture de la majorité présidentielle, lui a été préféré. Ce dernier a été poussé par le nouveau ministre des armées et toujours président du département de l’Eure, Sébastien Lecornu, dont il est très proche. Sur les cinq circonscriptions euroises, toutes conquises par LRM il y a cinq ans, l’ex- « Grande Gueule » est la seule des députés sortants à être mise sur la touche.                           Lire aussi :  Sébastien Lecornu, homme de confiance d’Emmanuel Macron, décroche le ministère des armées au sein du nouveau gouvernement                 Hésitant d’abord à se présenter en dissidence, Claire O’Petit s’est ravisée pour, dit-elle, éviter l’élection d’un député du Rassemblement national. Mais, quelques jours plus tard, elle a tout de même voulu régler ses comptes avec ceux qu’elle accuse de l’avoir écartée, Sébastien Lecornu en tête. « Je savais qu’en défendant la position de la population je me mettrais les petits barons locaux à dos. Je paie aujourd’hui le prix de mon engagement, de ma franchise et de ma liberté », a-t-elle rédigé dans un communiqué de presse au vitriol. A ses yeux, sa « non-allégeance » à Sébastien Lecornu, pour avoir refusé d’adhérer au mouvement du ministre, Ensemble pour l’Eure, tout comme à sa proposition de loi sur le non-cumul des mandats locaux, lui auraient été fatales. « Voilà ce qui a déplu à ces messieurs », assène-t-elle, estimant par ailleurs que son péché originel fut de battre un des proches du ministre, Alexandre Rassaërt (le maire de Gisors, dans la 5e circonscription de l’Eure), aux précédentes législatives, en 2017.          Incontournable patron          Au-delà, Claire O’Petit, « marcheuse » historique qui s’est souvent prévalue d’être en ligne directe avec Emmanuel Macron, se voit en victime des ambitions de ces anciens élus de droite normands passés dans les rangs de LRM, ciblant le ministre des armées et le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, ainsi que l’allié du parti présidentiel, Edouard Philippe, l’ancien premier ministre et maire du Havre.        Il vous reste 43.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/legislatives-2022-dans-l-eure-les-influences-de-sebastien-lecornu_6129586_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans l\u2019Eure, les influences de S\u00e9bastien Lecornu","dateCreated":"2022-06-09T18:31:21+02:00","datePublished":"2022-06-09T18:31:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le nouveau ministre des arm\u00e9es est qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0baron local\u00a0\u00bb par la d\u00e9put\u00e9e sortante, Claire O\u2019Petit, qui l\u2019accuse de l\u2019avoir \u00e9vinc\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Triolier","description":"Rouen, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/525/0/6299/3149/1342/671/60/0/6e97824_5390007-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-2">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Les membres de la promotion Germaine Tillion critiquent « la dégradation des conditions de travail » dans la fonction publique, « la succession de réformes » et les « dysfonctionnements » au sein du nouvel Institut national de service public.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Éducation             Les élèves de l’INSP, qui a remplacé l’ENA, en grève      Les membres de la promotion Germaine Tillion critiquent « la dégradation des conditions de travail » dans la fonction publique, « la succession de réformes » et les « dysfonctionnements » au sein du nouvel Institut national de service public.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                C’est le premier conflit social que Stanislas Guerini, ministre de la transformation et de la fonction publiques, doit affronter. Et il est d’une nature un peu particulière. Les élèves de l’Institut national du service public (INSP, établissement qui remplace l’Ecole nationale d’administration depuis le 1er janvier) ont observé une grève, jeudi 9 juin. Ils auraient été 85 % à les grévistes, 82 % selon le cabinet de M. Guerini. Les élèves affirment qu’une « négociation » a été engagée jeudi à l’invitation de la direction. Une nouvelle assemblée générale de la promotion doit se réunir jeudi soir, pour décider des « suites à donner au mouvement sur la base de l’avancée des négociations ».          C’est dans une tribune publiée le 8 juin par Le Monde que les futurs hauts fonctionnaires ont annoncé leur intention d’arrêter d’étudier « à partir du 9 juin ». Le texte, voté par 87 % de la promotion de 82 élèves, explique que l’objectif est d’« alerter sur nos conditions de formation et la fragilisation de la fonction publique de carrière ».          La promotion Germaine Tillion (2021-2022), qui achève sa scolarité, inscrit son action dans le droit fil de la grève déclenchée le 2 juin au ministère des affaires étrangères. « Nous rejoignons ainsi, écrivent les signataires de la tribune, d’autres mobilisations de fonctionnaires qui, les unes après les autres, soulignent la dégradation des conditions de travail et la succession de réformes dont la mise en œuvre précipitée et non concertée affaiblit notre fonction publique. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, la colère des diplomates en grève                 En ligne de mire de tous : la réforme de la haute fonction publique. Lancée en avril 2019 et conçue comme une réponse à la crise des « gilets jaunes », elle a entraîné de substantiels changements dans la carrière des hauts cadres de l’Etat. L’ENA, créée en 1945 par le général de Gaulle, a été remplacée par l’INSP, et la formation remaniée. L’entrée directe, dès la sortie de l’école, des meilleurs élèves au sein des grands corps (Conseil d’Etat, Inspection générale des finances, Cour des comptes) est supprimée à partir de 2023. Surtout, un nouveau « corps des administrateurs de l’Etat » rassemblera 16 corps. Il s’agit d’un nouveau statut, qui permettra de gérer la carrière d’une grande partie des plus hauts cadres publics. Mais cela se traduit par la disparition du corps spécifique des préfets, de celui des diplomates et des inspecteurs généraux.          « Incertitude et opacité »          La promotion Germaine Tillion a commencé sa scolarité à l’ENA ; elle la termine à l’INSP. Et les tout nouveaux « insparques » n’apprécient pas de jouer les cobayes. « Dans un moment où la demande d’Etat est forte, écrivent-ils dans la tribune publiée le 8 juin, et où l’administration peine aujourd’hui à attirer les talents dans tous les secteurs, c’est le modèle de l’INSP qui, après à peine six mois d’existence, est dangereusement remis en cause. »        Il vous reste 49.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/les-eleves-de-l-insp-qui-a-remplace-l-ena-en-greve_6129584_823448.html"},"headline":"Les \u00e9l\u00e8ves de l\u2019INSP, qui a remplac\u00e9 l\u2019ENA, en gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-06-09T18:03:32+02:00","datePublished":"2022-06-09T18:03:32+02:00","dateModified":"2022-06-09T18:38:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ducation"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation","Politique"],"description":"Les membres de la promotion Germaine Tillion critiquent \u00ab\u00a0la d\u00e9gradation des conditions de travail\u00a0\u00bb dans la fonction publique, \u00ab\u00a0la succession de r\u00e9formes\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0dysfonctionnements\u00a0\u00bb au sein du nouvel Institut national de service public.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/709/0/3642/1821/1342/671/60/0/093e158_1654790113456-660383.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-3">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ « Je veux alerter les Français sur l’importance du choix qu’ils auront à faire », a averti le président de la République, jeudi, à trois jours des élections législatives, lors d’un discours à Puycelsi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                     Politique       Elections législatives 2022             Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »      « Je veux alerter les Français sur l’importance du choix qu’ils auront à faire », a averti le président de la République, jeudi, à trois jours des élections législatives, lors d’un discours à Puycelsi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h03, mis à jour à 17h15    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Emmanuel Macron échange avec des gendarmes sur le thème de la sécurité du quotidien, à Gaillac, dans le Tarn, le 9 juin 2022.  ULRICH LEBEUF / MYOP POUR « LE MONDE »                 A trois jours du premier tour des élections législatives, Emmanuel Macron ne ménage pas ses efforts pour critiquer l’alliance de gauche formée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et emmenée par Jean-Luc Mélenchon. Au lendemain d’un déplacement en Seine-Saint-Denis, lors duquel il s’est adressé à la jeunesse et a renvoyé dos à dos le Rassemblement national (RN) et la Nupes, M. Macron a poursuivi dans cette voie jeudi 9 juin, lors de son déplacement dans le Tarn.            Le président de la République a fustigé les « extrêmes » qui « proposent d’ajouter de la crise à la crise en revenant sur les grands choix historiques de notre nation », demandant à l’électorat de lui accorder « une majorité forte et claire » aux législatives. « Je veux alerter les Français sur l’importance du choix qu’ils auront à faire (…). L’élection des députés est décisive. Des équilibres qui se dessineront à l’Assemblée dépendent aussi du destin de la France et de la vie quotidienne de chacun. » C’est pourquoi, selon M. Macron, les prochains jours « représentent un instant grave pour la France ».              En raison de la percée dans les sondages de la Nupes, au coude-à-coude dans les sondages avec la majorité présidentielle, M. Macron a attaqué sans les nommer cette coalition et le RN de Marine Le Pen, qui veulent, selon lui, « revenir sur les alliances qui, comme l’OTAN [Organisation du traité de l’Atlantique Nord], assurent la sécurité collective et protègent les peuples » au moment « où [il] parle avec la Russie qui massacre les civils en Ukraine ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : quelle que soit l’issue du scrutin, un duel attendu dans l’Hémicycle entre les macronistes et la Nupes                   « Fragiliser l’unité du pays »            « Le moment que nous vivons est un moment crucial, ces derniers mois ont accéléré les choses », a insisté M. Macron lors de son discours, évoquant notamment le « désordre géopolitique », le « désordre du vivant », le « désordre climatique » ou encore le « désordre social et des valeurs ».            « Tout se passe comme si l’ordre dans lequel nous vivons, tout cet ordre se délie, a continué le chef de l’Etat. Ce qui donne à nos compatriotes l’impression de perdre le contrôle et d’avoir ce sentiment de vulnérabilité, parfois de grande bascule. » Pour M. Macron, « face à ce contexte, les extrêmes proposent d’ajouter de la crise à la crise », a ajouté le président, visant notamment M. Mélenchon et Mme Le Pen, qu’il accuse de « fragiliser l’unité du pays ».                             Lire notre récit :  Article réservé à nos abonnés  Entre portes closes et débats anesthésiés, l’inexistante campagne des législatives                   « Nous pouvons mener des projets, innover tout en respectant les équilibres des paysages et de la nature, a-t-il estimé. Mais lutter contre tout, c’est décider d’affaiblir la République dans ses ambitions. »              Pour le chef de l’Etat, « il n’y a pas de progrès social » sans « richesse créée ». « Rien ne serait plus dangereux que d’ajouter au désordre mondial un désordre français que proposent les extrêmes », a-t-il insisté. « Dans cette période délicate, il faut à la France non pas des alliances de circonstance, des idées sacrifiées pour des postes, des postures, mais de la cohérence, de la compétence et de la confiance », a poursuivi M. Macron.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon cimente l’union en ciblant exclusivement Emmanuel Macron à l’approche des élections législatives                   « Soumission, désordre, division »            Appelant à ne jamais « transiger avec celles et ceux qui remettent en cause les valeurs fondamentales de la République », M. Macron a dit souhaiter « pour le pays des députés capables de faire bloc avec le président ». « Il faut préférer toujours l’indépendance, l’ordre, l’unité à la soumission, au désordre, à la division. Choisir un projet d’avenir aux solutions du passé », a-t-il lancé.            Au début de son discours, il avait rendu hommage à tous « les élus de la République » et avait évoqué les « forces de sécurité qui nous protègent ». « Nos gendarmes ne comptent ni leurs heures ni leur courage pour faire reculer la délinquance », a-t-il salué, estimant que « les résultats sont là avec la baisse des cambriolages ».              Evoquant la mort du lieutenant-colonel Arnaud Beltrame, en mars 2018 à Carcassonne, au cours d’une attaque terroriste, M. Macron a dit « n’avoir rien oublié de ces moments et de cet engagement ». « Nos gendarmes font preuve de professionnalisme de tout instant », a-t-il poursuivi, avant de s’en prendre sans le nommer à M. Mélenchon et à ses propos sur la « police qui tue », tenus après la mort d’une passagère lors d’un contrôle routier à Paris.            « J’entends que des paroles s’élèvent. C’est normal en période électorale, mais il y a des choses que je ne peux pas accepter, c’est qu’on insulte celles et ceux qui risquent leur vie pour protéger la nôtre, a lancé M. Macron. Pour qu’une nation soit unie, nous devons absolument défendre nos gendarmes et nos policiers. » Il a ainsi « assuré [sa] fidèle reconnaissance [aux] forces de l’ordre ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Macron et la police : quatre ans de tâtonnements pour un président sans réseaux                   Plusieurs chantiers prioritaires « dès cet été »            Il a aussi mis en avant ses propositions et abordé la question du pouvoir d’achat, alors que l’inflation a atteint plus de 5 % sur un an. Selon lui, son gouvernement a déjà apporté « une solution inédite », avec notamment « le bouclier [tarifaire] qui a permis d’éviter au prix du gaz de flamber ». M. Macron souhaite désormais « un accompagnement juste dès l’été ». Le chef de l’Etat a vanté sa proposition d’un dividende salarié pour « permettre aux entreprises qui font des bénéfices de pouvoir mieux le partager par une participation ou par la prime pouvoir d’achat ». « A travers ce mécanisme, on pourra davantage gagner du pouvoir d’achat par le travail », a-t-il expliqué, promettant également une hausse des pensions minimales de retraite à 1 100 euros.              M. Macron a réaffirmé son souhait de mettre en place « la planification écologique dès cet été pour aller beaucoup plus vite et beaucoup plus fort ». Une ambition qui passera par une « planification de transition énergétique avec les territoires dans une véritable révolution de notre vie quotidienne pour se déplacer, se loger ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron promet une « méthode nouvelle » de gouvernement pour élargir sa base                   Il a enfin exposé sa « méthode », disant vouloir « construire le cadre d’une méthode nationale mais pouvoir la décliner localement dans les 1 200 bassins de vie. (…) Vos problématiques dans le Tarn n’ont rien à voir avec celles de Cherbourg, où j’étais la semaine dernière ». « Pour réorganiser l’offre de santé d’un territoire, il faut que ce soit fait en concertation avec les médecins, infirmières, pharmaciens, kinés, élus. Comme pour l’école, il faut mettre autour d’une table les enseignants, les parents d’élèves, les élus et leur demander de bâtir des solutions très concrètes », a-t-il poursuivi.            Une réforme des retraites « dès l’été 2023 »            Le chef de l’Etat est revenu sur le « Conseil national de la refondation » qu’il souhaite mettre en place « dès les prochaines semaines ». « Nous réunirons toutes les forces sociales, associatives, politiques, pour pouvoir construire le cadre national pour partager le constat et puis localement bâtir des solutions sur le terrain », a-t-il avancé. Le président de la République souhaite « davantage associer, donner plus de libertés en assumant plus d’investissements ».              Pour pouvoir « financer ces projets », M. Macron estime que le seul moyen est « d’aller vers le plein-emploi et d’aider au retour au travail tous ceux qui n’y sont pas ». Le chef de l’Etat a également évoqué la réforme des retraites, qu’il souhaite appliquer « dès l’été 2023 ». Pour lui, « travailler plus longtemps » est le « seul moyen de financer la solidarité pour les plus jeunes et les plus âgés », a-t-il ajouté avant de clore son discours.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Création d’un Conseil national de la refondation : la société civile, prête à se mettre autour de la table, attend des actes                   « Affolement »            Quelques minutes après le discours de M. Macron, le leader de La France insoumise (LFI) a moqué en retour Ensemble !, la coalition de partis (La République en marche, le Mouvement démocrate ou encore Horizons) qui vise à regrouper la majorité présidentielle. Lors d’une conférence de presse, M. Mélenchon a « invité » le chef de l’Etat « à s’informer de l’alliance de circonstance qui s’est nouée autour de lui, malgré des divergences profondes sur l’âge [légal de départ à] de la retraite. Macron veut 65 ans, alors qu’Edouard Philippe est pour 67 ans », a-t-il attaqué. Pour M. Mélenchon, « ce n’est pas au président de la République de mener la campagne législative que ses amis ne sont pas capables de mener. C’est au chef de gouvernement de le faire ».            Durant sa prise de parole, le député (LFI) des Bouches-du-Rhône, qui ne se représente pas, a dénoncé « la fébrilité » du président de la République et son « ton pénible à supporter ». Alors que M. Macron a critiqué les propos de M. Mélenchon sur « la police qui tue », ce dernier regrette que son concurrent « n’[ait] pas eu un mot pour les hospitaliers, pas eu un mot pour les diplomates qui ont pratiqué une grève massive pour dénoncer la destruction de leur métier et du réseau diplomatique français, pas eu un moment pour les élèves de la nouvelle ENA ». « Personne n’a insulté la police, mais j’ai pris la responsabilité de dénoncer une doctrine d’emploi du maintien de l’ordre qui a abouti aux violences au Stade de France, à la brutalisation à gare de l’Est et qui, en quatre mois, a provoqué quatre morts pour refus d’obtempérer », a poursuivi M. Mélenchon.              A trois jours des élections législatives, il a moqué « l’effet d’affolement » du chef de l’Etat qu’il a comparé à celui « de Valéry Giscard d’Estaing il y a quarante ans », avant l’élection de François Mitterrand en 1981.                             Lire aussi :  Selon Jean-Luc Mélenchon, Emmanuel Macron « est tétanisé et ne sait plus quoi faire »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-d-ajouter-de-la-crise-a-la-crise_6129571_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron souhaite \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 forte et claire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0extr\u00eames qui proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la crise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-09T17:03:01+02:00","datePublished":"2022-06-09T17:03:01+02:00","dateModified":"2022-06-09T17:15:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Je veux alerter les Fran\u00e7ais sur l\u2019importance du choix qu\u2019ils auront \u00e0 faire\u00a0\u00bb, a averti le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, jeudi, \u00e0 trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, lors d\u2019un discours \u00e0 Puycelsi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/80/0/2976/1488/1342/671/60/0/f965020_1654771316547-l1004880.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-4">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le leadeur de La France insoumise assure que « le chômage a baissé parce qu’on inscrit 900 000 postes nouveaux qui sont en fait les contrats des jeunes apprentis ». C’est largement exagéré.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                         Les Décodeurs        Vérification             L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?      Le leadeur de La France insoumise assure que « le chômage a baissé parce qu’on inscrit 900 000 postes nouveaux qui sont en fait les contrats des jeunes apprentis ». C’est largement exagéré.          Par Romain Geoffroy         Publié aujourd’hui à 14h17    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A quelques jours du premier tour des élections législatives, le leader de La France insoumise (LFI), Jean-Luc Mélenchon, continue de s’attaquer au bilan d’Emmanuel Macron dans l’espoir de rassembler des électeurs derrière son alliance, la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Invité dans la matinale de France Inter, mardi 7 juin, le candidat malheureux à l’élection présidentielle a estimé que « le chômage est masqué par le recours à l’apprentissage ».            Alors que la journaliste Léa Salamé, qui l’interrogeait, lui rétorquait que « le chômage n’a jamais été aussi bas depuis quinze ans », M. Mélenchon s’est emporté :            « Madame Salamé, dites à vos auditeurs que le chômage a baissé parce qu’on inscrit 900 000 postes nouveaux qui sont en fait les contrats des jeunes apprentis, qui sont des apprentis, pas des embauchés ! (…) Le chômage est à son plus haut niveau, le chômage réel. »            "Madame Salamé, dites à vos auditeurs que le chômage a baissé parce qu'on inscrit 900.000 postes nouveaux qui sont… https://t.co/397JphpBEe— franceinter (@France Inter)                Pourquoi c’est exagéré            Comme le souligne Mme Salamé, le taux de chômage n’a jamais été aussi bas en quinze ans, si on prend les chiffres au sens du Bureau international du travail (BIT), qui reste l’« indicateur de référence pour l’analyse des évolutions du marché du travail », comme le note le ministère du travail.              Au premier trimestre, le taux de chômage est resté quasiment stable (– 0,1 point) à 7,3 % de la population active en France, après avoir diminué de 0,6 point le trimestre précédent, selon les données de l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee). Depuis l’arrivée d’Emmanuel Macron à l’Elysée, au deuxième trimestre 2017, le taux de chômage a baissé de 2,2 points. « Il s’agit de son plus bas niveau depuis début 2008, si l’on excepte la baisse ponctuelle en trompe-l’œil du printemps 2020, pendant le premier confinement », précise l’Insee.             


#d_graph_16476013437{
	height:450px;
}
 




Début 2022, le taux de chômage au plus bas depuis 2008
Taux de chômage au sens du BIT pour toute la France (hors Mayotte), en % de la population active

Source : Insee




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "spline",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16476013437"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "spline": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 5.0,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "T1 2003",
      "T2 2003",
      "T3 2003",
      "T4 2003",
      "T1 2004",
      "T2 2004",
      "T3 2004",
      "T4 2004",
      "T1 2005",
      "T2 2005",
      "T3 2005",
      "T4 2005",
      "T1 2006",
      "T2 2006",
      "T3 2006",
      "T4 2006",
      "T1 2007",
      "T2 2007",
      "T3 2007",
      "T4 2007",
      "T1 2008",
      "T2 2008",
      "T3 2008",
      "T4 2008",
      "T1 2009",
      "T2 2009",
      "T3 2009",
      "T4 2009",
      "T1 2010",
      "T2 2010",
      "T3 2010",
      "T4 2010",
      "T1 2011",
      "T2 2011",
      "T3 2011",
      "T4 2011",
      "T1 2012",
      "T2 2012",
      "T3 2012",
      "T4 2012",
      "T1 2013",
      "T2 2013",
      "T3 2013",
      "T4 2013",
      "T1 2014",
      "T2 2014",
      "T3 2014",
      "T4 2014",
      "T1 2015",
      "T2 2015",
      "T3 2015",
      "T4 2015",
      "T1 2016",
      "T2 2016",
      "T3 2016",
      "T4 2016",
      "T1 2017",
      "T2 2017",
      "T3 2017",
      "T4 2017",
      "T1 2018",
      "T2 2018",
      "T3 2018",
      "T4 2018",
      "T1 2019",
      "T2 2019",
      "T3 2019",
      "T4 2019",
      "T1 2020",
      "T2 2020",
      "T3 2020",
      "T4 2020",
      "T1 2021",
      "T2 2021",
      "T3 2021",
      "T4 2021",
      "T1 2022"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Taux de ch\u00f4mage",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#0b6c89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          8.4,
          "#0b6c89",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          8.5,
          "#0b6c89",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          8.4,
          "#0b6c89",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          8.8,
          "#0b6c89",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#0b6c89",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          8.8,
          "#0b6c89",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          8.9,
          "#0b6c89",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          8.9,
          "#0b6c89",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          8.6,
          "#0b6c89",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          8.8,
          "#0b6c89",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#0b6c89",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#0b6c89",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#0b6c89",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          8.9,
          "#0b6c89",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          8.4,
          "#0b6c89",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          8.5,
          "#0b6c89",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          8.1,
          "#0b6c89",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#0b6c89",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          7.5,
          "#0b6c89",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#0b6c89",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          7.3,
          "#0b6c89",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          7.4,
          "#0b6c89",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          7.8,
          "#0b6c89",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          8.6,
          "#0b6c89",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#0b6c89",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          9.4,
          "#0b6c89",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          9.3,
          "#0b6c89",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#0b6c89",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          9.2,
          "#0b6c89",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          9.3,
          "#0b6c89",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#0b6c89",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          9.7,
          "#0b6c89",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          9.8,
          "#0b6c89",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          10.1,
          "#0b6c89",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#0b6c89",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          10.5,
          "#0b6c89",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#0b6c89",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          10.1,
          "#0b6c89",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          10.1,
          "#0b6c89",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#0b6c89",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#0b6c89",
          "pt46",
          false,
          false
        ],
        [
          10.5,
          "#0b6c89",
          "pt47",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#0b6c89",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          10.5,
          "#0b6c89",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          10.3,
          "#0b6c89",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#0b6c89",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          10.2,
          "#0b6c89",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#0b6c89",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          9.9,
          "#0b6c89",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          10.0,
          "#0b6c89",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          9.6,
          "#0b6c89",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#0b6c89",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#0b6c89",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#0b6c89",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          9.3,
          "#0b6c89",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#0b6c89",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#0b6c89",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          8.7,
          "#0b6c89",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          8.7,
          "#0b6c89",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          8.4,
          "#0b6c89",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          8.4,
          "#0b6c89",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          8.2,
          "#0b6c89",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          7.8,
          "#0b6c89",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#0b6c89",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#0b6c89",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          8.1,
          "#0b6c89",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          8.1,
          "#0b6c89",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#0b6c89",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#0b6c89",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          7.4,
          "#0b6c89",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          7.3,
          "#0b6c89",
          "pt76",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



            Mais pour Jean-Luc Mélenchon, cette baisse du taux de chômage est uniquement due à l’augmentation des contrats d’apprentissages, fortement poussée par des aides exceptionnelles mises en place depuis la crise sanitaire.            Le nombre des contrats d’apprentissage a en effet explosé durant le premier quinquennat d’Emmanuel Macron. Selon la Direction de l’animation, de la recherche, des études et des statistiques (Dares) du ministère du travail, 731 000 nouveaux contrats d’apprentissage dans le secteur privé et public ont été signés en 2021, contre 289 000 en 2016.              Cette forte hausse s’explique par différentes réformes : aides financières aux apprentis, soutien renforcé à l’embauche et mesures visant à simplifier le recours à l’apprentissage pour les employeurs. Le très coûteux plan « 1 jeune, 1 solution », mis en place en pleine crise sanitaire, en juillet 2020, prévoit notamment de verser une aide exceptionnelle (entre 5 000 et 8 000 euros) aux employeurs qui recrutent un apprenti.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour la Cour des comptes, le très coûteux plan 1 jeune, 1 solution n’a eu qu’un résultat « inégal »                   « Jamais, en France, on n’a aidé à un tel niveau un emploi, analyse Bruno Coquet, chercheur associé à l’Observatoire français des conjonctures économiques (OFCE) et auteur d’une note sur le sujet. Les aides exceptionnelles permettent de couvrir 100 % du salaire d’un apprenti de moins de 25 ans la première année. » Ces aides, prévues jusqu’en juin, vont être prolongées « au moins jusqu’à la fin de l’année », a annoncé, fin mai, le ministre du travail, Olivier Dussopt.            Un lien difficile à estimer            Cette augmentation indéniable du nombre d’apprentis suffit-elle à expliquer la totalité de la baisse du chômage ? « Il est très compliqué d’établir ce lien. Il existe, mais on ne sait pas le quantifier à ce stade », commente Bruno Coquet, tout en assurant sans hésitation que « dire comme Jean-Luc Mélenchon que tous les apprentis d’aujourd’hui étaient au chômage hier est faux ».              Dans une note de conjoncture publiée en mars, l’Insee explique d’ailleurs qu’une majorité des entrants en apprentissage n’étaient pas chômeurs, mais étudiants avant le début de leur contrat :            « D’après les données de la Dares, en 2020, 53,9 % des entrants en apprentissage étaient en études avant le début du contrat et seulement 28,1 % étaient déjà en apprentissage ou demandeurs d’emploi. On peut donc estimer qu’une grande partie des bénéficiaires de ces contrats passent de l’inactivité à l’emploi. »            Cela signifie que la forte hausse du nombre de contrats en alternance a un effet important sur la progression du taux d’activité et d’emploi des jeunes, davantage que sur le chômage. Entre fin 2015 et fin 2021, le taux d’emploi des jeunes a ainsi augmenté de 5,3 points, dont 2,9 points sont attribués aux contrats en alternance.                             Lire aussi :  Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Pour comptabiliser tous les contrats d’alternance, il faut inclure aussi les contrats de professionnalisation. Depuis la réforme de l’apprentissage de 2018, qui a étendu de 25 à 29 ans révolus l’âge maximal d’entrée, les contrats de professionnalisation ont enregistré une baisse importante entre 2019 et 2020, avant de repartir à la hausse en 2021. Cumulés, les deux types de contrats ont quasiment doublé en cinq ans, passant de 484 700 en 2016 à 852 300 en 2021. L’ordre de grandeur avancé par M. Mélenchon correspond bien aux chiffres de l’Insee, qui évalue le « stock » d’alternants aux alentours de 900 000 à la fin 2021.             


#d_graph_1654691616{
	height:450px;
}
 




Les contrats d'apprentissage en nette hausse depuis les aides exceptionnelles de 2020


Source : Dares (apprentissage et professionnalisation)




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "column",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1654691616"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Total des nouveaux contrats d'apprentissage",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          279930.0,
          "",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          283713.0,
          "",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          304691.0,
          "",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          295716.0,
          "",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          296107.0,
          "",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          304264.0,
          "",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          308288.0,
          "",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          285342.0,
          "",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          277293.0,
          "",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          283182.0,
          "",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          289478.0,
          "",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          305271.0,
          "",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          321038.0,
          "",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          368968.0,
          "",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          526418.0,
          "",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          731785.0,
          "",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Total des nouveaux contrats de professionnalisation",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          144430.0,
          "",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          170445.0,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          178955.0,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          138709.0,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          152920.0,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          172356.0,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          178825.0,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          172822.0,
          "",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          176308.0,
          "",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          185879.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          195305.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          209277.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          235401.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          218697.0,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          112742.0,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          120562.0,
          "",
          "pt31",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



            Enfin, on peut noter que le chômage des 15-24 ans avait commencé à baisser dès 2016, avant même la réforme de l’apprentissage, les aides exceptionnelles et l’explosion du nombre d’alternants.             


#d_graph_16476144469{
	height:450px;
}
 
.d_container_grumpy .tooltipdiv {
  width: 15rem;
  white-space:normal;
} 




Le chômage des jeunes au plus bas depuis vingt ans
Taux de chômage au sens du BIT pour toute la France (hors Mayotte) selon l'âge, en % de la population active, en moyenne annuelle







require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16476144469"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "1975",
      "1976",
      "1977",
      "1978",
      "1979",
      "1980",
      "1981",
      "1982",
      "1983",
      "1984",
      "1985",
      "1986",
      "1987",
      "1988",
      "1989",
      "1990",
      "1991",
      "1992",
      "1993",
      "1994",
      "1995",
      "1996",
      "1997",
      "1998",
      "1999",
      "2000",
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020",
      "2021"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " %",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "15-24 ans",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#ff6951",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          7.9,
          "#ff6951",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#ff6951",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          10.5,
          "#ff6951",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          10.9,
          "#ff6951",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          12.4,
          "#ff6951",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          13.8,
          "#ff6951",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          16.3,
          "#ff6951",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          17.5,
          "#ff6951",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          18.5,
          "#ff6951",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          22.2,
          "#ff6951",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          22.2,
          "#ff6951",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          20.9,
          "#ff6951",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          19.9,
          "#ff6951",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          18.7,
          "#ff6951",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          16.7,
          "#ff6951",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          16.8,
          "#ff6951",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          17.5,
          "#ff6951",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          19.0,
          "#ff6951",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#ff6951",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          23.6,
          "#ff6951",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          21.7,
          "#ff6951",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          23.0,
          "#ff6951",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          23.5,
          "#ff6951",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          22.2,
          "#ff6951",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#ff6951",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          17.8,
          "#ff6951",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#ff6951",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          17.8,
          "#ff6951",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          20.1,
          "#ff6951",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          21.7,
          "#ff6951",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          22.3,
          "#ff6951",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          23.5,
          "#ff6951",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          20.9,
          "#ff6951",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          20.2,
          "#ff6951",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          25.0,
          "#ff6951",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          24.7,
          "#ff6951",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          24.1,
          "#ff6951",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          25.8,
          "#ff6951",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          26.4,
          "#ff6951",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          25.7,
          "#ff6951",
          "pt39",
          false,
          false
        ],
        [
          26.1,
          "#ff6951",
          "pt40",
          false,
          false
        ],
        [
          26.0,
          "#ff6951",
          "pt41",
          false,
          false
        ],
        [
          23.5,
          "#ff6951",
          "pt42",
          false,
          false
        ],
        [
          22.0,
          "#ff6951",
          "pt43",
          false,
          false
        ],
        [
          20.7,
          "#ff6951",
          "pt44",
          false,
          false
        ],
        [
          21.5,
          "#ff6951",
          "pt45",
          false,
          false
        ],
        [
          18.9,
          "#ff6951",
          "pt46",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "25-49 ans",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#f7bf48",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.6,
          "#f7bf48",
          "pt47",
          true,
          false
        ],
        [
          2.8,
          "#f7bf48",
          "pt48",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#f7bf48",
          "pt49",
          false,
          false
        ],
        [
          3.2,
          "#f7bf48",
          "pt50",
          false,
          false
        ],
        [
          3.5,
          "#f7bf48",
          "pt51",
          false,
          false
        ],
        [
          3.6,
          "#f7bf48",
          "pt52",
          false,
          false
        ],
        [
          4.4,
          "#f7bf48",
          "pt53",
          false,
          false
        ],
        [
          4.8,
          "#f7bf48",
          "pt54",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#f7bf48",
          "pt55",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#f7bf48",
          "pt56",
          false,
          false
        ],
        [
          6.5,
          "#f7bf48",
          "pt57",
          false,
          false
        ],
        [
          6.9,
          "#f7bf48",
          "pt58",
          false,
          false
        ],
        [
          7.3,
          "#f7bf48",
          "pt59",
          false,
          false
        ],
        [
          7.3,
          "#f7bf48",
          "pt60",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#f7bf48",
          "pt61",
          false,
          false
        ],
        [
          6.8,
          "#f7bf48",
          "pt62",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#f7bf48",
          "pt63",
          false,
          false
        ],
        [
          7.9,
          "#f7bf48",
          "pt64",
          false,
          false
        ],
        [
          8.9,
          "#f7bf48",
          "pt65",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#f7bf48",
          "pt66",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#f7bf48",
          "pt67",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#f7bf48",
          "pt68",
          false,
          false
        ],
        [
          9.7,
          "#f7bf48",
          "pt69",
          false,
          false
        ],
        [
          9.3,
          "#f7bf48",
          "pt70",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#f7bf48",
          "pt71",
          false,
          false
        ],
        [
          7.9,
          "#f7bf48",
          "pt72",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#f7bf48",
          "pt73",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#f7bf48",
          "pt74",
          false,
          false
        ],
        [
          7.8,
          "#f7bf48",
          "pt75",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#f7bf48",
          "pt76",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#f7bf48",
          "pt77",
          false,
          false
        ],
        [
          7.8,
          "#f7bf48",
          "pt78",
          false,
          false
        ],
        [
          7.2,
          "#f7bf48",
          "pt79",
          false,
          false
        ],
        [
          6.5,
          "#f7bf48",
          "pt80",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#f7bf48",
          "pt81",
          false,
          false
        ],
        [
          8.2,
          "#f7bf48",
          "pt82",
          false,
          false
        ],
        [
          8.3,
          "#f7bf48",
          "pt83",
          false,
          false
        ],
        [
          8.9,
          "#f7bf48",
          "pt84",
          false,
          false
        ],
        [
          9.4,
          "#f7bf48",
          "pt85",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#f7bf48",
          "pt86",
          false,
          false
        ],
        [
          9.5,
          "#f7bf48",
          "pt87",
          false,
          false
        ],
        [
          9.1,
          "#f7bf48",
          "pt88",
          false,
          false
        ],
        [
          8.6,
          "#f7bf48",
          "pt89",
          false,
          false
        ],
        [
          8.3,
          "#f7bf48",
          "pt90",
          false,
          false
        ],
        [
          7.6,
          "#f7bf48",
          "pt91",
          false,
          false
        ],
        [
          7.3,
          "#f7bf48",
          "pt92",
          false,
          false
        ],
        [
          7.1,
          "#f7bf48",
          "pt93",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "50 ans et plus",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#d28c09",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.1,
          "#d28c09",
          "pt94",
          true,
          false
        ],
        [
          2.4,
          "#d28c09",
          "pt95",
          false,
          false
        ],
        [
          2.8,
          "#d28c09",
          "pt96",
          false,
          false
        ],
        [
          2.9,
          "#d28c09",
          "pt97",
          false,
          false
        ],
        [
          3.3,
          "#d28c09",
          "pt98",
          false,
          false
        ],
        [
          3.7,
          "#d28c09",
          "pt99",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#d28c09",
          "pt100",
          false,
          false
        ],
        [
          4.3,
          "#d28c09",
          "pt101",
          false,
          false
        ],
        [
          4.4,
          "#d28c09",
          "pt102",
          false,
          false
        ],
        [
          4.8,
          "#d28c09",
          "pt103",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#d28c09",
          "pt104",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#d28c09",
          "pt105",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#d28c09",
          "pt106",
          false,
          false
        ],
        [
          5.7,
          "#d28c09",
          "pt107",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#d28c09",
          "pt108",
          false,
          false
        ],
        [
          5.1,
          "#d28c09",
          "pt109",
          false,
          false
        ],
        [
          5.5,
          "#d28c09",
          "pt110",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#d28c09",
          "pt111",
          false,
          false
        ],
        [
          5.8,
          "#d28c09",
          "pt112",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#d28c09",
          "pt113",
          false,
          false
        ],
        [
          5.9,
          "#d28c09",
          "pt114",
          false,
          false
        ],
        [
          6.4,
          "#d28c09",
          "pt115",
          false,
          false
        ],
        [
          6.6,
          "#d28c09",
          "pt116",
          false,
          false
        ],
        [
          6.8,
          "#d28c09",
          "pt117",
          false,
          false
        ],
        [
          6.6,
          "#d28c09",
          "pt118",
          false,
          false
        ],
        [
          5.6,
          "#d28c09",
          "pt119",
          false,
          false
        ],
        [
          4.9,
          "#d28c09",
          "pt120",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#d28c09",
          "pt121",
          false,
          false
        ],
        [
          5.2,
          "#d28c09",
          "pt122",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#d28c09",
          "pt123",
          false,
          false
        ],
        [
          5.1,
          "#d28c09",
          "pt124",
          false,
          false
        ],
        [
          5.2,
          "#d28c09",
          "pt125",
          false,
          false
        ],
        [
          4.7,
          "#d28c09",
          "pt126",
          false,
          false
        ],
        [
          4.4,
          "#d28c09",
          "pt127",
          false,
          false
        ],
        [
          5.3,
          "#d28c09",
          "pt128",
          false,
          false
        ],
        [
          5.6,
          "#d28c09",
          "pt129",
          false,
          false
        ],
        [
          5.6,
          "#d28c09",
          "pt130",
          false,
          false
        ],
        [
          6.1,
          "#d28c09",
          "pt131",
          false,
          false
        ],
        [
          6.7,
          "#d28c09",
          "pt132",
          false,
          false
        ],
        [
          6.9,
          "#d28c09",
          "pt133",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#d28c09",
          "pt134",
          false,
          false
        ],
        [
          6.9,
          "#d28c09",
          "pt135",
          false,
          false
        ],
        [
          6.6,
          "#d28c09",
          "pt136",
          false,
          false
        ],
        [
          6.3,
          "#d28c09",
          "pt137",
          false,
          false
        ],
        [
          6.2,
          "#d28c09",
          "pt138",
          false,
          false
        ],
        [
          5.4,
          "#d28c09",
          "pt139",
          false,
          false
        ],
        [
          5.7,
          "#d28c09",
          "pt140",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});

            Si les chiffres impressionnants de l’apprentissage ne peuvent pas expliquer totalement la baisse du chômage, comme le laisse entendre M. Mélenchon, l’arrêt programmé à la fin 2022 des aides exceptionnelles risquent de réduire drastiquement le nombre de contrats d’apprentissage, donc le taux d’emploi des jeunes.              Pour Bruno Coquet, ces aides, qui étaient légitimes durant le plus fort de la crise, sont devenues aujourd’hui « inutiles et trop coûteuses » et ont été « massivement utilisées pour insérer dans l’emploi des jeunes qui ne rencontrent pas ou peu de problèmes », c’est-à-dire des diplômés de niveau bac + 2 ou supérieur. Au contraire, elles ont été « sans effet sur les jeunes les plus en difficulté à l’entrée sur le marché du travail ».             




notre rubrique.




Installez notre extension gratuite pour les navigateurs (Chrome/Firefox) pour savoir en un clin d’œil si les sites que vous consultez sont fiables
Testez les sites sur notre moteur de recherche
Retrouvez nos conseils pour éviter les fausses informations




<article-nb="2022/06/09/19-5">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Dans la 15e circonscription, populaire et bobo, le premier tour constituera une sorte de primaire de la gauche, entre la candidate de la Nupes et sa rivale soutenue par le PS.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             Législatives 2022 : deux gauches, deux ambiances dans le 20e arrondissement de Paris      Dans la 15e circonscription, populaire et bobo, le premier tour constituera une sorte de primaire de la gauche, entre la candidate de la Nupes et sa rivale soutenue par le PS.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une affiche pour Danielle Simonnet, candidate Nupes dans la 15e circonscription de Paris, le 4 juin 2022.  CAMILLE MILLERAND / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Deux petits kilomètres. Ce mercredi 8 juin, c’est ce qui séparait les deux meetings organisés au même moment par les grandes rivales des législatives dans le 20e arrondissement de Paris. Place de la Réunion, Danielle Simonnet, repérable de loin à sa veste rouge, tenait une « fête populaire » entourée de figures de son parti, La France insoumise (LFI), d’écologistes comme Sandrine Rousseau, de communistes et de trotskistes. A quinze minutes de là, sa concurrente Lamia El Aaraje réunissait ses amis socialistes dans le studio d’enregistrement Ferber, un lieu tenu confidentiel jusqu’au dernier moment par peur d’éventuels perturbateurs. Au premier rang : la maire de Paris, Anne Hidalgo.          Deux gauches, deux ambiances. Dans la 15e circonscription de Paris, qui couvre une grande partie du 20e arrondissement, l’union a connu un sérieux raté. Si bien que les habitants auront le choix, le 12 juin, entre deux candidates qui s’affirment l’une comme l’autre « farouchement favorables » au rassemblement de la gauche… mais s’opposent frontalement. Seule élue LFI du Conseil de Paris, Danielle Simonnet a été investie par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). Députée de la circonscription pendant huit mois, avant que son élection ne soit annulée, la socialiste Lamia El Aaraje estime que l’investiture aurait dû lui revenir et a décidé de se présenter, malgré tout. Cas unique en France, elle a obtenu le soutien officiel du Parti socialiste (PS), pourtant partie prenante de la Nupes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Bataille à gauche pour la législative partielle dans le 20e arrondissement de Paris                 Dans cet arrondissement de l’Est parisien, le premier tour constituera donc une sorte de primaire de la gauche, avec en lice une représentante de la Nupes et une socialiste pur sucre, sans compter dix autres candidats. Au premier tour de l’élection présidentielle, la gauche a réuni 61,6 % des voix dans cette circonscription populaire et bobo. Peu de chances, donc, que ce petit bout de la capitale échappe à la gauche. Mais quelle gauche ? Tout l’enjeu est là.          La polémique Corbyn          Danielle Simonnet part favorite. Fidèle de Mélenchon, elle dispose avec la Nupes de l’étiquette la plus porteuse dans ce quartier qui, le 10 avril, a voté à 47,2 % pour le leader de LFI. Qui plus est, elle connaît parfaitement l’arrondissement, où elle accompagne, depuis des années, toutes les luttes sociales et transforme en sujets politiques des problèmes quotidiens, comme les cafards qui pullulent dans certaines HLM.                           Lire aussi :  Législatives 2022 : découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription                 A force de campagnes et de shows politiques, elle sait aussi parler haut. Il n’est qu’à la voir dans le redoutable exercice du porte-à-porte. Ce vendredi-là, elle entre dans un fast-food de la rue d’Avron et lance à la cantonade : « Surtout, n’oubliez pas les législatives ! Les 12 et 19 juin, on enferme Macron à l’Elysée et on porte Mélenchon à Matignon. Et ça, ça change tout… » Un client l’interroge : « Vous croyez vraiment que Macron va le nommer ? » Et la voici qui résume la Constitution et métamorphose pour deux minutes le restaurant en assemblée générale, comme lorsqu’elle était à la fac.        Il vous reste 53.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/elections-legislatives-deux-gauches-deux-ambiances-dans-le-20e-arrondissement-de-paris_6129530_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022 : deux gauches, deux ambiances dans le 20e\u00a0arrondissement de Paris","dateCreated":"2022-06-09T11:30:09+02:00","datePublished":"2022-06-09T11:30:09+02:00","dateModified":"2022-06-09T18:11:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Parti socialiste","Nupes","Paris","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Dans la 15e circonscription, populaire et bobo, le premier tour constituera une sorte de primaire de la gauche, entre la candidate de la Nupes et sa rivale soutenue par le PS.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/1155/0/4051/2025/1342/671/60/0/0019808_1654759897876-1-millerand-dscf5863.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-6">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Depuis la crise des « gilets jaunes », ses méthodes de maintien de l’ordre sont contestées et les critiques à l’encontre du haut fonctionnaire, soutenu par l’exécutif, s’enchaînent. Il faut remonter en 1991 pour voir son nom apparaître dans « Le Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     M le mag        La première fois que « Le Monde » a écrit...         Didier Lallement dans « Le Monde », de directeur de cabinet à préfet de police   Chronique        Yann Bouchez        Depuis la crise des « gilets jaunes », ses méthodes de maintien de l’ordre sont contestées et les critiques à l’encontre du haut fonctionnaire, soutenu par l’exécutif, s’enchaînent. Il faut remonter en 1991 pour voir son nom apparaître dans « Le Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h29    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   La polémique a enflé pendant plusieurs jours, mais il en a vu d’autres. La dernière en date, concernant les incidents aux abords du Stade de France, semble glisser sur le costume du préfet de police de Paris, Didier Lallement. Les images de supporteurs aspergés de gaz lacrymogène, sans distinction, le 28 mai, en marge de la finale de la Ligue des champions, entre Liverpool et le Real Madrid, ont tourné en boucle, relançant le débat sur les méthodes policières.          Injuste, selon Gérald Darmanin, qui a assuré, lors d’une conférence de presse, lundi 30 mai, que « la doctrine de maintien de l’ordre français a permis d’éviter des morts et des blessés ». Le ministre de l’intérieur en a profité pour apporter « tout son soutien » à Didier Lallement, « présent à ses côtés », note Olivier Faye dans Le Monde du 1er juin. « Est-ce qu’on peut poser une question à M. Lallement ou il va rester muet ? », a tenté un journaliste à la fin de la rencontre avec la presse. Le préfet n’a pas cillé. Imperturbable, en habitué des agitations médiatiques. Auditionné jeudi 9 juin par le Sénat, Didier Lallement a tout de même finalement reconnu « un échec », et regretté « l’image ébranlée » de la France, « une blessure pour moi ».          Au rayon des brèves          Loin des gros titres et des polémiques, le nom de Didier Lallement apparaît pour la première fois dans Le Monde au rayon des brèves, sous l’intitulé « nominations ». Dans l’édition du 8 décembre 1991, les lecteurs apprennent que « M. Didier Lallement, chargé de mission auprès du secrétaire d’Etat chargé des collectivités locales, depuis le mois de mai 1991, devient directeur de cabinet de M. Jean-Pierre Sueur ».          Son CV est résumé, avec une erreur sur sa date de naissance : « né le 22 août [en fait le 27] 1956 à Lyon, diplômé d’une école supérieure de commerce et titulaire du DESS d’administration et gestion des collectivités locales de Paris-XII », il a « travaillé dans l’­administration territoriale avant d’être nommé sous-préfet (mars 1990) ». Les années suivantes, son nom est très rarement mentionné, toujours cantonné aux brèves. Le 18 décembre 1997, est ainsi fait état de sa nomination comme directeur général des ­collectivités locales ; le 3 août 2000, comme préfet de l’Aisne. Le 31 août 2001, Le Monde relève sa désignation à la tête de l’administration pénitentiaire.           « Le haut fonctionnaire, décrit par plusieurs sources policières comme “dur” et “intraitable”, a pour première mission de rétablir la situation sur le plan du maintien de l’ordre. » Nicolas Chapuis, journaliste, en 2019        Il vous reste 68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Enfants intersexes : une loi pionnière à Malte  En 2015, l’île a été la première à interdire tout traitement ou chirurgie sur un mineur intersexe sans son consentement. D’autres pays ont depuis légiféré.                              Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                              Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                     Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/09/didier-lallement-dans-le-monde-de-directeur-de-cabinet-a-prefet-de-police_6129528_4500055.html"},"headline":"Didier Lallement dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, de directeur de cabinet \u00e0 pr\u00e9fet de police","dateCreated":"2022-06-09T11:29:11+02:00","datePublished":"2022-06-09T11:29:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Politique","M le mag","Actu","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"description":"Depuis la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, ses m\u00e9thodes de maintien de l\u2019ordre sont contest\u00e9es et les critiques \u00e0 l\u2019encontre du haut fonctionnaire, soutenu par l\u2019ex\u00e9cutif, s\u2019encha\u00eenent. Il faut remonter en\u00a01991 pour voir son nom appara\u00eetre dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Bouchez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/752f43a_1654695126424-000-9zm9la.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-premiere-fois-que-le-monde-a-ecrit/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-7">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Visant le chef de file des « insoumis » et Marine Le Pen, le président de la République avait dénoncé, plus tôt dans l’après-midi, des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise ». Une déclaration qui intervient à trois jours des élections législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Peut-on penser qu'une des pistes d'apaisement des relations entre citoyens et police serait une recomposition des missions de police, avec une police municipale qui assurerait une police de proximité, et une police nationale qui assumerait les autres missions de police administrative et judiciaire ?    Rémi         Bonjour,          Dans un pays où une très grande majorité des effectifs sont nationaux (250 000 effectifs en police nationale et gendarmerie, contre 25 000 en police municipale), il est essentiel que les policiers nationaux ne se réfugient pas dans le judicaire, en laissant le boulot dont ils ne veulent plus aux polices municipales. D’abord parce que ce serait bien évidemment très coûteux.          Ensuite parce que ce serait une position de confort qui se retournerait vers les policiers (qui se couperaient du registre relationnel). Je pense au contraire qu’il faut valoriser les missions de sécurité et tranquillité (qui le sont trop peu en police nationale) et s’assurer d’une bonne coordination entre gendarmerie, police nationale et polices municipales.        Jacques de Maillard (Professeur de sciences politiques à l’université de Versailles-Saint-Quentin-en-Yvelines)                                 Le contexte       Live  animé par Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen      Image de couverture :   Le Monde d’après AFP          Un direct quotidien. A l’occasion du nouveau quinquennat d’Emmanuel Macron et des élections législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de la campagne et de ses nombreux rebondissements, avec l’annonce des alliances entre les partis et des investitures, le suivi des candidats sur le terrain, des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Nos articles pour approfondir         Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes         Depuis Clichy-sous-Bois, Emmanuel Macron poursuit son offensive contre Jean-Luc Mélenchon         Le Rassemblement national penche toujours au Nord         Carole Delga, la frondeuse socialiste face à la Nupes         Dans le Finistère, les douze rivaux de Richard Ferrand         Les essentiels         Découvrez la liste officielle des candidats dans votre circonscription         Nouveaux entrants, ministres reconduits : qui sont les membres du gouvernement d’Elisabeth Borne ?         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?         Quelles sont les dates-clés des élections législatives ?                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-09T16:00:37+00:00","coverageEndTime":"2022-06-10T04:00:37+00:00","headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","description":"Visant le chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et Marine Le Pen, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait d\u00e9nonc\u00e9, plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, des \u00ab\u00a0extr\u00eames qui proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la crise\u00a0\u00bb. Une d\u00e9claration qui intervient \u00e0 trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Législatives 2022 : Jean-Luc Mélenchon dénonce « la fébrilité » d’Emmanuel Macron après son discours dans le Tarn","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Visant le chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et Marine Le Pen, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait d\u00e9nonc\u00e9, plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, des \u00ab\u00a0extr\u00eames qui proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la crise\u00a0\u00bb. Une d\u00e9claration qui intervient \u00e0 trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret, Brice Laemle et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-06-09T16:00:37+00:00"
,"endDate":"2022-06-10T04:00:37+00:00"
  Dans une tribune publi\u00e9e par Le Journal du dimanche, des dizaines d\u2019\u00e9conomistes soutiennent le programme de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). Dominique M\u00e9da, Thomas Piketty, Julia Cag\u00e9 ou encore Michael Zemmour figurent parmi les signataires.           Il y a certes un regain d\u2019interventionnisme, (\u2026) mais la doctrine reste la politique de l\u2019offre\u00a0: le march\u00e9 est le seul op\u00e9rateur pour organiser les \u00e9changes, ce qui donne aux entreprises et aux d\u00e9tenteurs de capitaux le plein pouvoir de d\u00e9finir notre mode de d\u00e9veloppement. Le r\u00e9sultat est une catastrophe \u00e9cologique, un envol des revenus des plus riches du fait de baisses d\u2019imp\u00f4ts massives en leur faveur.           Parmi les cons\u00e9quences, les signataires d\u00e9plorent \u00ab\u00a0les contre-performances de notre pays en mati\u00e8re de mortalit\u00e9 infantile, de niveau de math\u00e9matiques des \u00e9l\u00e8ves, d\u2019inaction climatique ou de d\u00e9ficit ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb, et \u00e9voquent une \u00ab\u00a0crise g\u00e9n\u00e9rale du gouvernement qui exige une bifurcation\u00a0\u00bb.          En revanche, la Nupes a selon eux pour \u00ab\u00a0principe fondamental\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0relier l\u2019imm\u00e9diatet\u00e9 de l\u2019urgence sociale au temps long d\u2019un mode de d\u00e9veloppement d\u00e9sirable et respectueux des imp\u00e9ratifs \u00e9cologiques\u00a0\u00bb. Ils applaudissent notamment le blocage des prix des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, la hausse du smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros nets, la n\u00e9gociation des salaires au niveau des branches, ainsi que la revalorisation des retraites et des minimas sociaux.          Appelant \u00e0 une \u00ab\u00a0remobilisation de la puissance publique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0construction d\u2019un projet productif \u00e0 long terme, compatible avec le respect de la biosph\u00e8re\u00a0\u00bb, cette tribune souligne que \u00ab\u00a0cette \u00e9lection est le moment de red\u00e9couvrir les vertus \u00e9conomiques de l\u2019ambition collective et de la solidarit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dizaines d\u2019\u00e9conomistes favorables au programme de la Nupes","dateModified":"2022-06-09T16:58:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T16:25:51+00:00","articleBody":"                                     Emmanuel Macron \u00e0 Puycelsi (Tarn), lors d\u2019un \u00e9change avec les habitants.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/b500224_1654791839140-l1005213.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T16:27:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T16:06:01+00:00","articleBody":"     A trois jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron ne m\u00e9nage pas ses efforts pour critiquer l\u2019alliance de gauche form\u00e9e par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) et emmen\u00e9e par Jean-Luc M\u00e9lenchon. Au lendemain d\u2019un d\u00e9placement en Seine-Saint-Denis, lors duquel il s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 la jeunesse et a renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos le Rassemblement national (RN) et la Nupes, M.\u00a0Macron a poursuivi dans cette voie jeudi 9\u00a0juin, lors de son d\u00e9placement dans le Tarn.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron souhaite \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 forte et claire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0extr\u00eames qui proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la crise\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron continue ses attaques contre Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-06-09T16:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T15:37:31+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte, jeudi, pour \u00ab\u00a0violences en r\u00e9union\u00a0\u00bb apr\u00e8s la plainte du d\u00e9put\u00e9 (ex-La R\u00e9publique en marche) de Gironde Beno\u00eet Simian\u00a0; affirmant avoir \u00e9t\u00e9 l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0tr\u00e8s violente tentative d\u2019intimidation\u00a0\u00bb et d\u2019une \u00ab\u00a0course-poursuite\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet de Bordeaux. Une enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 ouverte et les investigations, confi\u00e9es \u00e0 la gendarmerie, sont en cours, a ajout\u00e9 le parquet.          Sur Twitter, le d\u00e9put\u00e9 sortant, candidat sans \u00e9tiquette \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection dans la 5e circonscription, a affirm\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait en tourn\u00e9e dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi pour v\u00e9rifier l\u2019affichage officiel, en compagnie du mari de sa suppl\u00e9ante. \u00ab\u00a0Nous avons \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019une tr\u00e8s violente tentative d\u2019intimidation avec encerclement et d\u00e9gradation de notre v\u00e9hicule\u00a0\u00bb, \u00e9crit M. Simian, entre les communes de Parempuyre et Macau, dans le M\u00e9doc, au nord-ouest de Bordeaux. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s une intense course-poursuite avec trois v\u00e9hicules, apr\u00e8s avoir craint le pire, nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s bien pris en charge\u00a0\u00bb par la brigade de gendarmerie de Macau, ajoute-t-il.          Le d\u00e9put\u00e9 (Libert\u00e9s et territoires), 38\u00a0ans, a comparu fin mars pour harc\u00e8lement envers son \u00e9pouse dans un divorce houleux. Lors de son proc\u00e8s, le 24\u00a0mars \u00e0 Bordeaux, dix-huit mois d\u2019emprisonnement et trois ans d\u2019in\u00e9ligibilit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 requis contre lui. Le jugement est attendu le 23\u00a0juin. Selon Mediapart, Beno\u00eet Simian est, par ailleurs, accus\u00e9 par une collaboratrice de l\u2019avoir contrainte \u00e0 dormir dans la m\u00eame chambre que lui et d\u2019avoir multipli\u00e9 les messages intimes fin 2020-d\u00e9but 2021. Le parquet de Bordeaux a ouvert une enqu\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enqu\u00eate apr\u00e8s la plainte d\u2019un d\u00e9put\u00e9 de Gironde pour \u00ab\u00a0violente tentative d\u2019intimidation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T16:12:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T15:23:16+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 vivement interpell\u00e9, lors d\u2019un d\u00e9placement \u00e0 Gaillac (Tarn), jeudi, sur le th\u00e8me de la s\u00e9curit\u00e9 en zone rurale, par une jeune femme au sujet de deux ministres accus\u00e9s de viols. \u00ab\u00a0Vous mettez \u00e0 la t\u00eate de l\u2019Etat des hommes qui sont accus\u00e9s de viol et de violences pour les femmes, pourquoi\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9, lors d\u2019un bain de foule du pr\u00e9sident.          La lib\u00e9ration de la parole, \u00ab\u00a0je l\u2019ai accompagn\u00e9e et je continuerai de l\u2019accompagner, de la prot\u00e9ger. En m\u00eame temps, pour fonctionner en soci\u00e9t\u00e9 vous devez avoir de la pr\u00e9somption d\u2019innocence\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9pondu. Les cris de \u00ab\u00a0menteur\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0vous \u00eates abominable\u00a0\u00bb ont alors retenti.          G\u00e9rald Darmanin, ministre de l\u2019int\u00e9rieur, avait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par plusieurs plaintes pour viol, d\u2019abord class\u00e9es sans suite.          Fra\u00eechement nomm\u00e9 ministre des solidarit\u00e9s, Damien Abad est quant \u00e0 lui accus\u00e9 de violences sexuelles, \u00e0 la suite d\u2019un courrier \u00e9manant de l\u2019Observatoire des violences sexistes et sexuelles, une association cr\u00e9\u00e9e en f\u00e9vrier, dans le sillage du mouvement #metoo. Dans ce dossier, le parquet de Paris n\u2019a pas ouvert d\u2019enqu\u00eate pr\u00e9liminaire \u00ab\u00a0en l\u2019\u00e9tat\u00a0\u00bb, faute \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9l\u00e9ments permettant d\u2019identifier la victime des faits d\u00e9nonc\u00e9s\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Gaillac, vif \u00e9change entre Emmanuel Macron et des habitants au sujet des ministres accus\u00e9s de violence...","dateModified":"2022-06-09T16:30:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T15:10:33+00:00","articleBody":"     A ce stade, Ensemble\u00a0!, le mouvement politique \u00e9cologiste, a perdu son combat contre Ensemble\u00a0!, la coalition des partis qui soutiennent Emmanuel Macron. Le premier avait assign\u00e9 le second en justice, estimant que l\u2019emploi du m\u00eame nom par le camp pr\u00e9sidentiel lui portait pr\u00e9judice, et demandait la destruction du mat\u00e9riel \u00e9lectoral qui mentionnait cette appellation, ainsi que l\u2019interdiction, pour le camp d\u2019Emmanuel Macron, de l\u2019employer. Mercredi 8\u00a0juin, le tribunal judiciaire de Paris s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 incomp\u00e9tent pour statuer sur ces deux demandes. Il a en revanche condamn\u00e9 le mouvement \u00e9cologiste \u00e0 verser 8\u00a0000\u00a0euros au mouvement pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0Il existe 46\u00a0partis dont la d\u00e9nomination contient le terme \u201cEnsemble\u201d, plac\u00e9 en tout d\u00e9but de d\u00e9nomination pour 23 d\u2019entre eux\u00a0\u00bb, constate le juge, pour qui le fait que les deux \u00ab\u00a0Ensemble\u00a0!\u00a0\u00bb soient chacun suivis d\u2019un point d\u2019exclamation n\u2019est pas suffisant pour \u00e9tablir un risque de confusion entre eux, d\u2019autant plus que les deux logos n\u2019emploient pas les m\u00eames couleurs et dessins.          Le parti \u00e9cologiste, longtemps incarn\u00e9 par Cl\u00e9mentine Autain, avait fond\u00e9 sa demande sur le fait qu\u2019il pr\u00e9sente des candidats aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, sous l\u2019\u00e9tiquette de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale. Il avait assur\u00e9 aussi avoir d\u00e9pos\u00e9 deux marques d\u00e9pos\u00e9es. Dans l\u2019appellation choisie pour la coalition macroniste, il avait dit voir du \u00ab\u00a0parasitisme\u00a0\u00bb et de la \u00ab\u00a0concurrence d\u00e9loyale\u00a0\u00bb.          Les avocats du camp pr\u00e9sidentiel avaient fait valoir, eux, que c\u2019\u00e9tait au Conseil constitutionnel de se prononcer sur le litige. Un rien taquins, ils avaient aussi soulign\u00e9 que \u00ab\u00a0la notori\u00e9t\u00e9 du parti Ensemble pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est tr\u00e8s sup\u00e9rieure\u00a0\u00bb \u00e0 celle de leur adversaire, raison \u00e0 leurs yeux de juger nul le risque de confusion dans l\u2019esprit des \u00e9lecteurs.          Outre les partis de la majorit\u00e9, \u00e9taient mis en cause dans ce litige Kolia B\u00e9ni\u00e9 et Julien Bargeton, candidats de La R\u00e9publique en marche aux l\u00e9gislatives \u00e0 Paris, qui sont chacun en concurrence avec des candidats de la Nupes. Mme\u00a0B\u00e9ni\u00e9 a r\u00e9agi dans un communiqu\u00e9\u00a0:           Je ne peux que saluer l\u2019\u00e9chec de cette tentative de d\u00e9stabilisation abusive (\u2026) dont j\u2019ai \u00e9t\u00e9 la cible directe dans une volont\u00e9 d\u2019atteindre la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle (\u2026). Je regrette que certains pr\u00e9f\u00e8rent recourir \u00e0 des tentatives de pol\u00e9miques vaines visant \u00e0 d\u00e9truire l\u2019ensemble de mon mat\u00e9riel de campagne \u00e0 cinq jours seulement du premier tour, plut\u00f4t que de s\u2019inscrire dans un d\u00e9bat d\u00e9mocratique sain.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9cologistes du parti Ensemble\u00a0! n\u2019obtiennent pas de gain de cause quant \u00e0 l\u2019emploi du m\u00eame nom...","dateModified":"2022-06-09T15:56:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499629","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T14:30:04+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron attaque, Jean-Luc M\u00e9lenchon r\u00e9plique. Alors que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle et la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale sont au coude-\u00e0-coude dans les sondages \u00e0 trois jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le chef de l\u2019Etat a particuli\u00e8rement vis\u00e9 l\u2019alliance de la gauche dans un discours tenu en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi jeudi dans le Tarn. \u00ab\u00a0Dans cette p\u00e9riode d\u00e9licate, il faut \u00e0 la France non pas des alliances de circonstances, des id\u00e9es sacrifi\u00e9es pour des postes, des postures, mais de la coh\u00e9rence, de la comp\u00e9tence et de la confiance\u00a0\u00bb, a-t-il notamment lanc\u00e9.          Quelques minutes apr\u00e8s, au cours d\u2019une prise de parole, le leader de La France insoumise a retourn\u00e9 la critique en \u00e9voquant Ensemble\u00a0!, la coalition des partis soutenant Emmanuel Macron \u2013 La R\u00e9publique en marche, le MoDem ou encore Horizons. M.\u00a0M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0invite\u00a0\u00bb ainsi le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0\u00e0 s\u2019informer de l\u2019alliance de circonstances qui s\u2019est nou\u00e9e autour de lui, malgr\u00e9 des divergences profondes sur l\u2019\u00e2ge de la retraite. Macron veut 65\u00a0ans, alors qu\u2019Edouard Philippe est pour 67\u00a0ans\u00a0\u00bb, a-t-il attaqu\u00e9. Pour M.\u00a0M\u00e9lenchon, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de mener la campagne l\u00e9gislative que ses amis ne sont pas capables de mener. C\u2019est au chef de gouvernement de le faire.\u00a0\u00bb          Durant sa prise de parole, le d\u00e9put\u00e9 LFI des Bouches-du-Rh\u00f4ne, qui ne se repr\u00e9sente pas, a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et son \u00ab\u00a0ton p\u00e9nible \u00e0 supporter\u00a0\u00bb. Alors que M.\u00a0Macron a critiqu\u00e9 les propos de M.\u00a0M\u00e9lenchon sur \u00ab\u00a0la police qui tue\u00a0\u00bb, ce dernier regrette que son concurrent \u00ab\u00a0n\u2019[ait] pas eu un mot pour les hospitaliers, pas eu un mot pour les diplomates qui ont pratiqu\u00e9 une gr\u00e8ve massive pour d\u00e9noncer la destruction de leur m\u00e9tier et du r\u00e9seau diplomatique fran\u00e7ais, pas eu un moment pour les \u00e9l\u00e8ves de la nouvelle ENA\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne n\u2019a insult\u00e9 la police, mais j\u2019ai pris la responsabilit\u00e9 de d\u00e9noncer une doctrine d\u2019emploi du maintien de l\u2019ordre qui a abouti aux violences au Stade de France, \u00e0 la brutalisation \u00e0 gare de l\u2019Est et qui, en quatre mois, a provoqu\u00e9 quatre morts pour refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0M\u00e9lenchon.          A trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, M.\u00a0M\u00e9lenchon a moqu\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019effet d\u2019affolement\u00a0\u00bb du chef de l\u2019Etat qu\u2019il a compar\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 celle de Val\u00e9rie Giscard d\u2019Estaing il y a quarante ans\u00a0\u00bb, avant l\u2019\u00e9lection de Fran\u00e7ois Mitterrand en\u00a01981.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son discours dans le Tarn","dateModified":"2022-06-09T14:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T13:33:15+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Cr\u00e9ation d\u2019un Conseil national de la refondation\u00a0: la soci\u00e9t\u00e9 civile, pr\u00eate \u00e0 se mettre autour de la table, attend des actes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Apr\u00e8s avoir, durant le premier quinquennat, enjamb\u00e9 les corps interm\u00e9diaires, il fallait que le pr\u00e9s...","dateModified":"2022-06-09T14:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T13:19:27+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir list\u00e9 tous les projets qu\u2019il souhaite lancer dans les prochaines semaines, s\u2019il obtient une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Emmanuel Macron a expos\u00e9 sa \u00ab\u00a0m\u00e9thode\u00a0\u00bb. Il souhaite \u00ab\u00a0construire le cadre d\u2019une m\u00e9thode nationale mais pouvoir la d\u00e9cliner localement dans les 1\u00a0200\u00a0bassins de vie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vos probl\u00e9matiques dans le Tarn n\u2019ont rien \u00e0 voir avec celles de Cherbourg o\u00f9 j\u2019\u00e9tais la semaine derni\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Evoquant deux \u00ab\u00a0projets majeurs, la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb, M.\u00a0Macron souhaite ainsi que \u00ab\u00a0pour r\u00e9organiser l\u2019offre de sant\u00e9 d\u2019un territoire, il faut que ce soit fait en concertation avec les m\u00e9decins, infirmi\u00e8res, pharmaciens, kin\u00e9s, \u00e9lus. Comme pour l\u2019\u00e9cole, il faut mettre\u00a0autour d\u2019une table les enseignants, les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, les \u00e9lus et leur demander de b\u00e2tir des solutions tr\u00e8s concr\u00e8tes\u00a0\u00bb.          Le chef de l\u2019Etat \u00e9voque ensuite le \u00ab\u00a0Conseil national de la refondation\u00a0\u00bb qu\u2019il souhaite mettre en place \u00ab\u00a0d\u00e8s les prochaines semaines\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous r\u00e9unirons toutes les forces sociales, associatives, politiques, pour pouvoir construire le cadre national pour partager le constat et puis localement b\u00e2tir des solutions sur le terrain\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaite \u00ab\u00a0davantage associer, donner plus de libert\u00e9s en assumant plus d\u2019investissements\u00a0\u00bb. Pour pouvoir \u00ab\u00a0financer ces projets\u00a0\u00bb, M.\u00a0Macron pense que le seul moyen est \u00ab\u00a0d\u2019aller vers le plein-emploi et d\u2019aider au retour au travail tous ceux qui n\u2019y sont pas\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat \u00e9voque \u00e9galement la r\u00e9forme des retraites qu\u2019il souhaite appliquer \u00ab\u00a0d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2023\u00a0\u00bb. Pour lui, \u00ab\u00a0travailler plus longtemps\u00a0\u00bb est le \u00ab\u00a0seul moyen de financer la solidarit\u00e9 pour les plus jeunes et les plus \u00e2g\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 avant de cl\u00f4turer son discours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron expose sa m\u00e9thode et revient sur le Conseil national de la refondation","dateModified":"2022-06-09T13:26:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T13:03:33+00:00","articleBody":"     Dans le Tarn, Emmanuel Macron \u00e9voque ensuite la question du pouvoir d\u2019achat, alors que l\u2019inflation a atteint plus de 5\u00a0% sur un an. Selon lui, son gouvernement a d\u00e9j\u00e0 apport\u00e9 \u00ab\u00a0une solution in\u00e9dite\u00a0\u00bb avec notamment \u00ab\u00a0le bouclier qui a permis d\u2019\u00e9viter au prix du gaz de flamber\u00a0\u00bb. M.\u00a0Macron souhaite d\u00e9sormais \u00ab\u00a0un accompagnement juste d\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb. Le chef de l\u2019Etat revient notamment sur une proposition d\u2019un dividende salari\u00e9 pour \u00ab\u00a0permettre aux entreprises qui font des b\u00e9n\u00e9fices de pouvoir mieux le partager par une participation ou par la prime pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0A travers ce m\u00e9canisme on pourra davantage gagner du pouvoir d\u2019achat par le travail\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Saluant le \u00ab\u00a0formidable succ\u00e8s de l\u2019apprentissage\u00a0\u00bb, il souhaite d\u00e9sormais \u00ab\u00a0r\u00e9former les lyc\u00e9es professionnels\u00a0\u00bb ainsi qu\u2019am\u00e9liorer \u00ab\u00a0la formation des jeunes et des moins jeunes dans les qualifications o\u00f9 il y a des d\u00e9bouch\u00e9s\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce chantier-l\u00e0, il faudra le lancer d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir. Autre chantier \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0: la r\u00e9forme des retraites avec notamment la hausse des pensions minimales \u00e0 1\u00a0100\u00a0euros. M.\u00a0Macron compte \u00e9galement lancer \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 la planification \u00e9cologique pour aller beaucoup plus vite et beaucoup plus fort\u00a0\u00bb. Une ambition qui passera par une \u00ab\u00a0planification de transition \u00e9nerg\u00e9tique avec les territoires dans une v\u00e9ritable r\u00e9volution de notre vie quotidienne pour se d\u00e9placer, se loger\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident souhaite aussi lancer \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 deux projets majeurs\u00a0d\u2019investissement\u00a0: celui pour la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9ducation\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019un investissement et d\u2019un engagement de notre nation pour notre \u00e9cole et notre sant\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat, retraites, transition \u00e9nerg\u00e9tique\u2026 Le chef de l\u2019Etat liste les projets qu\u2019il so...","dateModified":"2022-06-09T13:20:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T12:56:33+00:00","articleBody":"     Dans son discours \u00e0 Puycelsi, Emmanuel Macron poursuit ses attaques contre le Rassemblement national et la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes). \u00ab\u00a0Nous pouvons mener des projets, innover tout en respectant les \u00e9quilibres des paysages et de la nature, a-t-il estim\u00e9. Mais lutter contre tout, c\u2019est d\u00e9cider d\u2019affaiblir la R\u00e9publique dans ses ambitions.\u00a0\u00bb          Pour le chef de l\u2019Etat, \u00ab\u00a0il n\u2019y a pas de progr\u00e8s social\u00a0\u00bb sans \u00ab\u00a0richesse cr\u00e9\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Rien ne serait plus dangereux que d\u2019ajouter au d\u00e9sordre mondial un d\u00e9sordre fran\u00e7ais que proposent les extr\u00eames\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. \u00ab\u00a0Dans cette p\u00e9riode d\u00e9licate, il faut \u00e0 la France non pas des alliances de circonstance, des id\u00e9es sacrifi\u00e9es pour des postes, des postures, mais de la coh\u00e9rence, de la comp\u00e9tence et de la confiance\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Macron en s\u2019attaquant notamment \u00e0 la Nupes.          Appelant \u00e0 ne jamais \u00ab\u00a0transiger avec celles et ceux qui remettent en cause les valeurs fondamentales de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, M.\u00a0Macron souhaite \u00ab\u00a0pour le pays des d\u00e9put\u00e9s capables de faire bloc avec le pr\u00e9sident\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut pr\u00e9f\u00e9rer toujours l\u2019ind\u00e9pendance, l\u2019ordre, l\u2019unit\u00e9 \u00e0 la soumission, au d\u00e9sordre, \u00e0 la division. Choisir un projet d\u2019avenir aux solutions du pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0Rien ne serait plus dangereux que d\u2019ajouter au d\u00e9sordre mondial un d\u00e9sordre fra...","dateModified":"2022-06-09T13:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T12:49:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le moment que nous vivons est un moment crucial, ces derniers mois ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les choses\u00a0\u00bb, a poursuivi Emmanuel Macron au cours de son discours \u00e0 Puycelsi (Tarn) \u00e0 trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e9voquant notamment le \u00ab\u00a0d\u00e9sordre g\u00e9opolitique\u00a0\u00bb, le \u00ab\u00a0d\u00e9sordre du vivant\u00a0\u00bb, le \u00ab\u00a0d\u00e9sordre climatique\u00a0\u00bb ou encore le \u00ab\u00a0d\u00e9sordre social et des valeurs\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Tout se passe comme si l\u2019ordre dans lequel nous vivons, tout cet ordre se d\u00e9lie, a continu\u00e9 le chef de l\u2019Etat. Ce qui donne \u00e0 nos compatriotes l\u2019impression de perdre le contr\u00f4le et d\u2019avoir ce sentiment de vuln\u00e9rabilit\u00e9, parfois de grande bascule.\u00a0\u00bb Pour M.\u00a0Macron \u00ab\u00a0face \u00e0 ce contexte les extr\u00eames proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la crise, de revenir sur les alliances\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident visant notamment Jean-Luc M\u00e9lenchon et Marine Le Pen, qui les accuse de \u00ab\u00a0fragiliser l\u2019unit\u00e9 du pays\u00a0\u00bb.           Il faudrait pr\u00e9f\u00e9rer l\u2019affrontement classe contre classe, religion contre religion ou origine contre origine alors que la force de notre pays c\u2019est celle de la R\u00e9publique avec des diff\u00e9rences d\u2019origine de classe, de philosophie avec des droits et des devoirs \u00e0 tenir. Les m\u00eames, dans une confusion in\u00e9dite dans notre pays, remettent en cause la libert\u00e9 d\u2019entreprise, la comp\u00e9titivit\u00e9, le soutien \u00e0 l\u2019investissement. Au fond, le choix m\u00eame de notre ind\u00e9pendance agricole, industrielle, \u00e9nerg\u00e9tique.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0extr\u00eames qui proposent d\u2019ajouter de la crise \u00e0 la cri...","dateModified":"2022-06-09T13:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T12:44:21+00:00","articleBody":"     Au cours de son discours, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a annonc\u00e9 que deux cents brigades mobiles de gendarmerie seraient d\u00e9ploy\u00e9es dans les prochains mois. Il a aussi rappel\u00e9 son objectif de \u00ab\u00a0doubler d\u2019ici \u00e0 la fin de la d\u00e9cennie la pr\u00e9sence des forces de l\u2019ordre sur la voie publique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut amener la s\u00e9curit\u00e9 au plus pr\u00e8s de nos concitoyens sur le terrain avec plus de gendarmes et avec des moyens technologiques qui permettront d\u2019identifier l\u00e0 o\u00f9 la d\u00e9linquance se situe\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. Le chef de l\u2019Etat souhaite qu\u2019il \u00ab\u00a0y ait moins de paperasses\u00a0\u00bb gr\u00e2ce \u00e0 la simplification des proc\u00e9dures \u00ab\u00a0pour que nos policiers et nos gendarmes soient davantage sur le terrain pour pr\u00e9venir et agir\u00a0\u00bb. M.\u00a0Macron a annonc\u00e9 aussi qu\u2019il voulait \u00ab\u00a0cr\u00e9er 8\u00a0500 postes de greffiers et d\u2019auxiliaires de justice\u00a0\u00bb.          Mais, pour mettre en place cela, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique explique qu\u2019il lui faut \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 forte et claire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 trois jours des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Je veux alerter les Fran\u00e7ais sur l\u2019importance du choix qu\u2019ils auront \u00e0 faire, a-t-il poursuivi. L\u2019\u00e9lection des d\u00e9put\u00e9s est d\u00e9cisive. Des \u00e9quilibres qui se dessineront \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e9pendent aussi du destin de la France et de la vie quotidienne de chacun.\u00a0\u00bb C\u2019est pourquoi, selon M. Macron, les prochains jours \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent un instant grave pour la France\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron souhaite \u00ab\u00a0une majorit\u00e9 forte et claire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-09T14:28:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T12:33:22+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir rendu hommage \u00e0 tous \u00ab\u00a0les \u00e9lus de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron a \u00e9voqu\u00e9 \u00e0 Puycelsi nos \u00ab\u00a0forces de s\u00e9curit\u00e9 qui nous prot\u00e8gent\u00a0\u00bb au cours d\u2019un discours consacr\u00e9 \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Nos gendarmes ne comptent ni leurs heures, ni leur courage pour faire reculer la d\u00e9linquance\u00a0\u00bb, a-t-il salu\u00e9, estimant que \u00ab\u00a0les r\u00e9sultats sont l\u00e0 avec la baisse des cambriolages\u00a0\u00bb.          Evoquant la mort du colonel Beltrame en mars\u00a02018 \u00e0 Carcassonne au cours d\u2019une attaque terroriste, Emmanuel Macron dit \u00ab\u00a0n\u2019avoir rien oubli\u00e9 de ces moments et de cet engagement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos gendarmes font preuve de professionnalisme de tout instant\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi avant de s\u2019en prendre sans le nommer \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon et \u00e0 ses propos sur la \u00ab\u00a0police qui tue\u00a0\u00bb apr\u00e8s la mort d\u2019une passag\u00e8re lors d\u2019un contr\u00f4le routier \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0J\u2019entends que des paroles s\u2019\u00e9l\u00e8vent. C\u2019est normal en p\u00e9riode \u00e9lectorale, mais il y a des choses que je ne peux pas accepter, c\u2019est qu\u2019on insulte celles et ceux qui risquent leur vie pour prot\u00e9ger la n\u00f4tre, a-t-il lanc\u00e9. Pour qu\u2019une nation soit unie, nous devons absolument d\u00e9fendre nos gendarmes et nos policiers.\u00a0\u00bb Lors de son discours, M.\u00a0Macron a ainsi \u00ab\u00a0assur\u00e9 [sa] fid\u00e8le reconnaissance [aux] forces de l\u2019ordre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 Puycelsi\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons absolument d\u00e9fendre nos gendarmes et nos policiers\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T12:45:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:56:54+00:00","articleBody":"           Marine Le Pen est en d\u00e9placement \u00e0 Agde, dans l\u2019H\u00e9rault, jeudi. PASCAL GUYOT \/ AFP           En d\u00e9placement \u00e0 Agde dans l\u2019H\u00e9rault, \u00e0 trois jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, la d\u00e9put\u00e9e du Rassemblement national a fait savoir qu\u2019elle ne comptait pas participer au Conseil national de la refondation d\u2019Emmanuel Macron, qui doit r\u00e9unir les forces vives du pays sur les r\u00e9formes \u00e0 venir. \u00ab\u00a0Tout cela est une vaste escroquerie\u00a0\u00bb, a-t-elle fait savoir jeudi.          L\u2019ancienne candidate du RN \u00e0 la pr\u00e9sidentielle refuse de participer \u00ab\u00a0\u00e0 quelque structure que ce soit qui vise \u00e0 retirer du pouvoir \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui est la repr\u00e9sentation du peuple fran\u00e7ais, alors m\u00eame que les pouvoirs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale n\u2019ont eu de cesse d\u2019\u00eatre limit\u00e9s dans les cinq derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je ne participerai pas \u00e0 l\u2019aggravation de cette situation par des comit\u00e9s Th\u00e9odule fabriqu\u00e9s pour les gogos\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu ce qu\u2019il s\u2019\u00e9tait pass\u00e9 sur le plan de l\u2019\u00e9cologie\u00a0\u00bb avec la convention citoyenne pour le climat, dont le gouvernement n\u2019avait repris qu\u2019une partie des propositions, malgr\u00e9 les promesses initiales de M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0On a agit\u00e9 les gens, on les a fait travailler et on les a r\u00e9unis, on a tir\u00e9 des gens au sort, et puis tout \u00e7a est parti \u00e0 la poubelle\u00a0\u00bb, tout comme les \u00ab\u00a0dol\u00e9ances\u00a0\u00bb du grand d\u00e9bat organis\u00e9 apr\u00e8s la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 la responsable d\u2019extr\u00eame droite. \u00ab\u00a0Une fois, deux fois. Peut-\u00eatre pas trois fois. On n\u2019est pas oblig\u00e9 de participer \u00e0 cette mascarade\u00a0\u00bb, a-t-elle conclu.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/e4d35a3_5412941-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Une mascarade\u00a0\u00bb\u00a0: Marine Le Pen n\u2019entend pas participer au Conseil national de la refondation pro...","dateModified":"2022-06-09T12:47:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:30:03+00:00","articleBody":"     Un coup de fil, puis deux, des dizaines depuis mercredi. Alert\u00e9e par des amis, Cyrielle Chatelain, 34 ans, a d\u00fb se rendre \u00e0 l\u2019\u00e9vidence\u00a0: sa profession de foi n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9e dans une partie des courriers officiels de la pr\u00e9fecture, adress\u00e9s aux \u00e9lecteurs de la 2e\u00a0circonscription de l\u2019Is\u00e8re, situ\u00e9e au sud de Grenoble. Ce courrier fait partie de l\u2019organisation l\u00e9gale des \u00e9lections. Il comprend les bulletins de vote et la pr\u00e9sentation de chaque candidat aux l\u00e9gislatives, et doit parvenir dans la semaine qui pr\u00e9c\u00e8de le scrutin.          La candidate investie par la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) est donc priv\u00e9e du dispositif r\u00e9publicain, dans une bonne partie de sa circonscription. \u00ab\u00a0Nous avons la confirmation qu\u2019au moins cinq communes sont concern\u00e9es, dont Vizille. C\u2019est un coup dur pour nous. La participation est une cl\u00e9 du scrutin. L\u2019information des \u00e9lecteurs est particuli\u00e8rement importante dans notre secteur\u00a0\u00bb, confie Cyrielle Chatelain. Militante \u00e9cologiste depuis l\u2019\u00e2ge de 18 ans, la jeune femme se pr\u00e9sente pour la premi\u00e8re fois \u00e0 une \u00e9lection en position \u00e9ligible, voire favorable.          En 2017, Jean-Charles Colas-Roy (La R\u00e9publique en marche) avait largement remport\u00e9 l\u2019\u00e9lection contre Alexis Joly, \u00e0 l\u2019\u00e9poque leader d\u00e9partemental du Front national. La gauche avait \u00e9t\u00e9 exclue du second tour, divis\u00e9e en multiples candidatures, dont celle de Taha Bouhaf, obtenant 11,2 % au premier tour. Le militant La France insoumise d\u2019Echirolles, fortement soutenu par Jean-Luc M\u00e9lenchon, a \u00e9t\u00e9 pressenti pour se pr\u00e9senter cette ann\u00e9e \u00e0 V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne), avant de dispara\u00eetre du paysage politique, \u00e0 cause d\u2019accusations d\u2019agression sexuelle.          L\u2019union est donc d\u00e9terminante pour la gauche dans ce secteur de l\u2019Is\u00e8re, qui comprend aussi les communes de Gi\u00e8res, Saint-Martin-d\u2019H\u00e8res. La candidate de la Nupes a contact\u00e9 la pr\u00e9fecture de l\u2019Is\u00e8re pour savoir pourquoi sa profession de foi est absente des courriers d\u2019une bonne partie de la circonscription. Par e-mail, t\u00e9l\u00e9phone, et par un message sur Twitter relay\u00e9 ce matin par Julien Bayou, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Europe Ecologie-Les Verts. Sans r\u00e9ponse. \u00ab\u00a0Avec notre \u00e9quipe de campagne, nous avons imprim\u00e9 ce matin de nouveaux exemplaires, et nous essayons d\u2019aller nous-m\u00eames poster le courrier, mais cela n\u2019a pas la m\u00eame valeur symbolique\u00a0\u00bb, estime Cyrielle Chatelain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019Is\u00e8re, la candidate de la Nupes Cyrielle Chatelain a constat\u00e9 l\u2019absence de sa profession de f...","dateModified":"2022-06-09T11:35:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:23:15+00:00","articleBody":"     A trois jours du premier tour des l\u00e9gislatives, Emmanuel Macron poursuit jeudi sa campagne \u00e9voquant cette fois le terrain de la s\u00e9curit\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement dans le Tarn. Le pr\u00e9sident y a rencontr\u00e9 \u00e0 Gaillac des membres des groupes intervenant contre les violences intrafamiliales, les stup\u00e9fiants, et dans le secteur de la viticulture, qui lui ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs moyens d\u2019intervention, avant un \u00e9change pr\u00e9vu dans l\u2019apr\u00e8s-midi avec les quelque 500\u00a0habitants de la commune de Puycelsi.          Gaillac accueillera une des 200\u00a0nouvelles brigades de gendarmerie (trois dans le Tarn) devant \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es sur l\u2019ensemble du territoire dans le cadre de la future loi d\u2019orientation et de programmation du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur (Lopmi), un dispositif annonc\u00e9 \u00e0 Nice lors de la campagne pr\u00e9sidentielle et sur lequel M.\u00a0Macron doit notamment revenir. Ces nouvelles brigades\u00a0\u00ab\u00a0proposeront aux habitants des services publics, tels que le d\u00e9p\u00f4t de plainte ou l\u2019accueil des victimes et renforceront la pr\u00e9sence des forces de l\u2019ordre en zone p\u00e9riurbaine et rurale\u00a0\u00bb, explique l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron se rend \u00e0 Gaillac puis \u00e0 Puycelsi","dateModified":"2022-06-09T11:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:15:00+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron \u00e0 Gaillac, dans le Tarn, pour un \u00e9change avec des gendarmes autour de la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien, jeudi 9 juin 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Emmanuel Macron \u00e0 Gaillac, dans le Tarn, pour annoncer la cr\u00e9ation de trois nouvelles brigades de gendarmerie dans le d\u00e9partement, jeudi 9 juin 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Emmanuel Macron \u00e0 Gaillac, dans le Tarn, jeudi 9 juin 2022. ULRICH LEBEUF \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/f965020_1654771316547-l1004880.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron en d\u00e9placement dans le Tarn pour \u00e9changer sur la s\u00e9curit\u00e9 du quotidien","dateModified":"2022-06-09T11:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:10:09+00:00","articleBody":"     Le tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9. Merci \u00e0 vous pour vos nombreuses questions, ainsi qu\u2019\u00e0 Jacques de Maillard d\u2019y avoir r\u00e9pondu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin du tchat avec Jacques de Maillard\u00a0!","dateModified":"2022-06-09T11:21:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T11:05:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPeut-on penser qu'une des pistes d'apaisement des relations entre citoyens et police serait une recomposition des missions de police, avec une police municipale qui assurerait une police de proximit\u00e9, et une police nationale qui assumerait les autres missions de police administrative et judiciaire ?    R\u00e9mi         Bonjour,          Dans un pays o\u00f9 une tr\u00e8s grande majorit\u00e9 des effectifs sont nationaux (250 000 effectifs en police nationale et gendarmerie, contre 25 000 en police municipale), il est essentiel que les policiers nationaux ne se r\u00e9fugient pas dans le judicaire, en laissant le boulot dont ils ne veulent plus aux polices municipales. D\u2019abord parce que ce serait bien \u00e9videmment tr\u00e8s co\u00fbteux.          Ensuite parce que ce serait une position de confort qui se retournerait vers les policiers (qui se couperaient du registre relationnel). Je pense au contraire qu\u2019il faut valoriser les missions de s\u00e9curit\u00e9 et tranquillit\u00e9 (qui le sont trop peu en police nationale) et s\u2019assurer d\u2019une bonne coordination entre gendarmerie, police nationale et polices municipales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T11:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:56:05+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nCertains politiques pr\u00f4nent un d\u00e9sarmement de la police pour eviter que la police \"tue\", mais ce faisant, comment trouver le juste milieu entre d\u00e9sarmement et capacit\u00e9 \u00e0 prot\u00e9ger les fran\u00e7ais et \u00e9viter une recrudescence de crimes\/attentats ?    Simon         La question du d\u00e9sarmement est un vrai enjeu. En effet (je le vois dans une autre question), dans les pays o\u00f9 la police est moins arm\u00e9e, le niveau de violence est plus faible (tant des policiers vis-\u00e0-vis du public que dans l\u2019autre sens). Plus que de \u00ab\u00a0d\u00e9sarmement\u00a0\u00bb, qui me para\u00eet une position th\u00e9oriquement int\u00e9ressante mais trop complexe \u00e0 mettre en \u0153uvre dans un pays o\u00f9 les policiers sont arm\u00e9s depuis longtemps, penser en termes de d\u00e9sescalade. Ce que montrent beaucoup de recherches, c\u2019est l\u2019existence de \u00ab\u00a0spirales\u00a0\u00bb ou de cercles vicieux (la violence appelant la violence, la d\u00e9fiance, la d\u00e9fiance,\u00a0etc.). Ce que les Britanniques appellent le \u00ab\u00a0hard power trap\u00a0\u00bb\u00a0: le \u00ab\u00a0pi\u00e8ge de la force\u00a0\u00bb.          Du coup, il faut penser, tant pour les op\u00e9rations de maintien de l\u2019ordre que pour celles de police de quotidien, des pratiques professionnelles et conceptions du m\u00e9tier permettant de rompre ces cercles vicieux\u00a0: en expliquant le travail policier, en engageant des d\u00e9marches d\u2019apaisement, en choisissant la persuasion. C\u2019est un chantier essentiel et de long terme qui suppose de travailler sur le recrutement (valoriser les comp\u00e9tences relationnelles), la formation, l\u2019encadrement de proximit\u00e9, mais aussi les politiques plus g\u00e9n\u00e9rales (affirmation des objectifs par ministre, direction g\u00e9n\u00e9rale,\u00a0etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T11:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:45:13+00:00","articleBody":"    Bonjour Mr de Maillard, vivant moi-m\u00eame \u00e0 l'\u00e9tranger (Belgique), j'ai l'impression que le fait que le r\u00e9galien (police, justice et immigration) soit un tel point de clivage politique est une sp\u00e9cificit\u00e9 fran\u00e7aise. Les enjeux r\u00e9galiens ne me semblent d'ailleurs quasi jamais \u00e9voqu\u00e9s dans les campagnes \u00e9lectorales \u00e0 l'\u00e9tranger. Comment expliquer cela?    Manu         Bonjour,          Le fait que les polices (gendarmerie et police nationale) soient des polices d\u2019Etat y contribue largement. On compte 250\u00a0000\u00a0policiers et gendarmes, contre seulement 25\u00a0000\u00a0policiers municipaux. Cela contribue \u00e0 un ph\u00e9nom\u00e8ne de politisation par le haut que l\u2019on ne conna\u00eet pas en Belgique ou en Allemagne, o\u00f9 les effectifs sont principalement aux niveaux local et r\u00e9gional.          Or cette politisation par le haut a pour effet de politiser les d\u00e9bats en les \u00e9loignant des enjeux concrets du travail policier\u00a0: les acteurs politiques nationaux s\u2019affrontent \u00e0 coups de slogans, parfois d\u00e9croch\u00e9s des enjeux concrets, d\u00e9battent de chiffres qui sont l\u2019effet d\u2019agr\u00e9gations de chiffres locaux sans toujours de signification. Cela contribue \u00e0 la polarisation, \u00e0 la dramatisation de la question.          Cela dit, la France n\u2019est pas tout \u00e0 fait une exception\u00a0: on note, dans diff\u00e9rents pays plus d\u00e9centralis\u00e9s, une politisation ponctuelle de la question. Cela a, par exemple, \u00e9t\u00e9 fortement le cas en Angleterre et au Pays de Galles au d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, o\u00f9 le gouvernement en avait fait une arme politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T11:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:38:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nLes probl\u00e8mes ne viennent-ils pas de l'organisation m\u00eame du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur ? On dit g\u00e9n\u00e9ralement que le ministre de l'Int\u00e9rieur est \"le premier flic de France\", alors qu'un ministre n'est pas un DRH.\r\nEt on voit bien que dans les autres minist\u00e8res, par exemple le minist\u00e8re de la Sant\u00e9, le ministre n'est pas per\u00e7u comme le porte parole et d\u00e9fenseur des personnels de l'h\u00f4pital public. M\u00eame chose \u00e0 l'Education Nationale, etc...\r\n\r\nPourquoi cette \u00e9trange sp\u00e9cificit\u00e9 du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur qui se doit de toujours d\u00e9fendre ses troupes ?    S\u00e9bastien         Bonjour,          C\u2019est en effet une formule h\u00e9rit\u00e9e de Cl\u00e9menceau particuli\u00e8rement malheureuse, m\u00eame si elle est politiquement utile (\u00e0 court terme). Nicolas Sarkozy l\u2019a beaucoup utilis\u00e9e entre 2002 et 2007\u2026 et les policiers n\u2019en gardent pas n\u00e9cessairement un souvenir positif (pression politique pour obtenir des r\u00e9sultats \u00e0 court terme).          Le risque est alors d\u2019\u00eatre le simple porte-parole de l\u2019administration et de la profession, ce qui peut conduire \u00e0 des d\u00e9nis probl\u00e9matiques (par exemple, \u00ab\u00a0s\u2019\u00e9touffer\u00a0\u00bb quand on entend parler de violences polici\u00e8res).          L\u2019un des ministres qui a \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 cette tentation est Pierre Joxe (ministre \u00e0 plusieurs reprises entre 1985 et 1990). Il a impuls\u00e9 une politique de modernisation de moyen terme, am\u00e9liorant les conditions de travail et d\u2019accueil dans les commissariats. Sans se d\u00e9finir comme \u00ab\u00a0premier flic de France\u00a0\u00bb, il a nou\u00e9 un dialogue (parfois difficile) avec les syndicats pour des r\u00e9formes en faveur de la profession mais aussi, et surtout, du public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:58:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:30:20+00:00","articleBody":"    Bonjour monsieur \r\nJe suis policier depuis 30 ans. Apres \u00eatre pass\u00e9 par plusieurs services sp\u00e9cialis\u00e9s et g\u00e9n\u00e9ralistes, je demeure \u00e9tonn\u00e9 et d\u00e9\u00e7u par la m\u00e9connaissance  que nombre de Fran\u00e7ais ont de leur police et des a priori qu\u2019elle g\u00e9n\u00e8re. Je pense toutefois que la Police est aussi fautive, un gros effort de p\u00e9dagogie doit \u00eatre entrepris. Qu\u2019en pensez-vous ?    Le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein          Comme toute profession sp\u00e9cialis\u00e9e, c\u2019est un m\u00e9tier et une organisation complexes. Les sigles des diff\u00e9rentes unit\u00e9s sont difficilement compr\u00e9hensibles \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. La multiplication des unit\u00e9s de voie publique (bien au-del\u00e0 de police secours et des brigades anticriminalit\u00e9, avec des groupes de s\u00e9curit\u00e9 de proximit\u00e9, brigades territoriales, unit\u00e9s d\u2019appui,\u00a0etc.) complique \u00e9galement l\u2019identification et la lisibilit\u00e9. La multiplication des polices municipales vient encore compliquer le paysage. Il y a bien s\u00fbr un enjeu de compr\u00e9hension de la part du public. Il est tr\u00e8s difficile de faire confiance \u00e0 une organisation et un m\u00e9tier dont on conna\u00eet peu le fonctionnement. Le r\u00e9flexe peut \u00eatre parfois de dire \u00ab\u00a0c\u2019est trop compliqu\u00e9 et cela ne sert \u00e0 rien de toute fa\u00e7on\u00a0\u00bb.          Je constate au contraire que beaucoup de polices du nord de l\u2019Europe jouent la carte de la transparence\u00a0: elles donnent les coordonn\u00e9es des agentes et agents pour qu\u2019ils puissent \u00eatre contact\u00e9s directement, ont des sites Web actualis\u00e9s, mettent \u00e0 disposition des donn\u00e9es sur leurs diff\u00e9rentes activit\u00e9s, organisent des visites r\u00e9guli\u00e8res de commissariats,\u00a0etc. Toutes ces initiatives sont centrales, et elles existent aussi en France, m\u00eame si elles sont rarement consid\u00e9r\u00e9es comme centrales. Mais elles ne doivent pas \u00eatre un exercice \u00e0 sens unique\u00a0: c\u2019est aussi \u00e0 la police d\u2019\u00e9couter les demandes plurielles et propositions qui viennent de l\u2019ext\u00e9rieur. C\u2019est un travail essentiel, et qui doit d\u2019ailleurs \u00e9viter de conduire \u00e0 des r\u00e9ponses imm\u00e9diates (envoyer des patrouilles quand on a des appels\u00a0!), mais conduire \u00e0 un travail d\u2019analyse et de dialogue avec les publics et partenaires dans les territoires pour r\u00e9pondre aux demandes de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T11:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:25:08+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvez-vous pu quantifier ou caract\u00e9riser  les \"violences\" polici\u00e8res (ITT, s\u00e9quelles, morts) ces derni\u00e8res ann\u00e9es et corr\u00e9ler cela \u00e0 une \u00e9volution de la doctrine du maitien de l'ordre en France (avec comparaison internationale) ?\r\nMerci    CBe         Bonjour CBe,          Les rapports annuels de l\u2019IGPN (qui sont rendus publics) documentent l\u2019usage des armes \u00e0 feu, des LBD, des pistolets \u00e0 impulsion \u00e9lectrique (PIE), mais aussi du nombre de d\u00e9c\u00e8s et de\u00a0bless\u00e9s lors des interventions polici\u00e8res. Pr\u00e9cisons que ces donn\u00e9es documentent une utilisation de la force, mais ne permettent pas de juger de sa justification.          Autre point\u00a0: il faut les regarder sur plusieurs ann\u00e9es. Or, on note une augmentation mod\u00e9r\u00e9e du nombre de tirs avec arme \u00e0 feu, une augmentation soutenue entre\u00a02013 et\u00a02018 de l\u2019usage des PIE (Taser), mais aussi des LBD (avec un pic en\u00a02019-2020). Le nombre de d\u00e9c\u00e8s a \u00e9t\u00e9 \u00e9lev\u00e9 en 2020 (32). Est-ce que ces \u00e9volutions tiennent \u00e0 un changement de doctrine\u00a0? Difficile \u00e0 dire.          Pour le maintien de l\u2019ordre, l\u2019\u00e9pisode \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb a incontestablement montr\u00e9 une augmentation de l\u2019usage de la force (avec des cons\u00e9quences fortes\u00a0: plus de 20\u00a0personnes \u00e9nucl\u00e9es). Avec des forces de police qui ont eu beaucoup de mal \u00e0 s\u2019adapter, et ont pu donner des r\u00e9ponses violentes, mais sans doctrine v\u00e9ritable (par exemple par la mobilisation d\u2019unit\u00e9s de BAC avec des LBD sans doctrine d\u2019emploi suffisante). Et ces \u00e9volutions sont en d\u00e9calage, en effet, avec l\u2019\u00e9volution plus mod\u00e9r\u00e9e dans l\u2019usage de la force que l\u2019on observe chez nos voisins europ\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:27:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:20:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, on \u00e9voque souvent la question de la formation parfois insuffisante des nouveaux policiers recrut\u00e9s par le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Pourriez-vous nous pr\u00e9ciser ce qu'il en est ? Merci.    Vieux         Bonjour Vieux,          Oui, c\u2019est une question centrale, tant dans la dur\u00e9e que dans le contenu. Les formations initiales des gardiens de la paix avaient \u00e9t\u00e9 r\u00e9duites \u00e0 six-huit mois pour avoir \u00ab\u00a0du bleu\u00a0\u00bb plus rapidement dans les rues. Elles sont revenues maintenant \u00e0 douze mois, et vont m\u00eame \u00eatre \u00e9tendues \u00e0 quinze mois.          Il y a un enjeu fort sur le contenu\u00a0: comment ouvrir les intervenants (ne pas avoir que des intervenants policiers)\u00a0? Comment avoir des formations qui reposent sur l\u2019\u00e9tat des connaissances (par exemple sur les relations police-population)\u00a0? Comment mettre en situation les policiers (pour leur permettre de se pr\u00e9parer \u00e0 g\u00e9rer des situations difficiles)\u00a0? Comment permettre l\u2019entr\u00e9e en fonctions, par un accompagnement favoris\u00e9 par des \u00ab\u00a0tuteurs\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0tutrices\u00a0\u00bb exp\u00e9riment\u00e9s, susceptibles de transmettre les bons comportements\u00a0? La formation continue traditionnellement p\u00e9riph\u00e9rique et sous-utilis\u00e9e (souvent en raison d\u2019imp\u00e9ratif de service) est aussi n\u00e9cessaire\u00a0: comment remobiliser un agent devenu frustr\u00e9 et cynique au fur et \u00e0 mesure de son exp\u00e9rience\u00a0? Comment leur donner des ressources pour g\u00e9rer des situations potentiellement tendues, et au contraire susciter des comportements vertueux\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#499046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:15:06+00:00","articleBody":"    TCHAT : Comment r\u00e9tablir un lien de confiance et d'estime entre l'ensemble de la population et la police? Lorsque l'on voit des actes de violence gratuite de certains fonctionnaires, peut-on mettre cela sur le dos d'un manque de formation et d'implication (manque d'attractivit\u00e9 de la fili\u00e8re, qui embauche du personnel sans s\u00e9lection pour couvrir les besoins num\u00e9riques)? A une accumulation de frustration et de col\u00e8re l\u00e9gitime des fonctionnaires?    jmlegoff         Bonjour JM Legoff, L\u2019une des questions fortes est la nouvelle visibilit\u00e9 polici\u00e8re\u00a0: les d\u00e9viances qui \u00e9taient vues par quelques-uns peuvent \u00eatre d\u00e9sormais film\u00e9es et relay\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux extr\u00eamement rapidement. C\u2019est un changement consid\u00e9rable, qui conduit, bien s\u00fbr, \u00e0 une polarisation forte, o\u00f9 l\u2019indignation (d\u2019ailleurs des deux c\u00f4t\u00e9s) peut \u00e9merger.          Il y a un enjeu central pour l\u2019institution\u00a0: comment renforcer des comportements d\u00e9ontologiques et professionnels, chez des fonctionnaires parfois frustr\u00e9s et en col\u00e8re, et convaincus de n\u2019\u00eatre ni compris ni entendus\u00a0? Et parfois aussi que la d\u00e9ontologie est un doux r\u00eave invent\u00e9 par des magistrats et des chefs d\u00e9connect\u00e9s des r\u00e9alit\u00e9s. Il y a un enjeu \u00e0 tous les niveaux\u00a0: le recrutement (qui doit valoriser les capacit\u00e9s relationnelles), la formation initiale et continue (qui doit aider les policiers \u00e0 d\u00e9sescalader et mieux g\u00e9rer les tensions). Mais aussi l\u2019encadrement de proximit\u00e9, et le contr\u00f4le disciplinaire. L\u2019\u00e9thique doit \u00eatre int\u00e9gr\u00e9e aux pratiques, et non en surplomb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:17:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T10:06:03+00:00","articleBody":"    [TCHAT] Bonjour Monsieur de Maillard, \r\nLa gauche qui soutient la police (PCF, PS,...), comment r\u00e9agit-elle \u00e0 ces derniers faits divers concernant les refus d'obtemp\u00e9rer? Est-ce que les positions de M\u00e9lenchon sur la question pourraient diviser les acteurs de la NUPES? Merci de votre r\u00e9ponse. :)      Socrate        [Tchat] Bonjour M de Maillard, \r\nLes \u00e9cologistes et la France Insoumise ont-ils la m\u00eame vision et approche sur ces questions ? les \u00e9cologistes semblent moins agressifs et plus nuanc\u00e9s dans leurs critiques    why         Bonjour \u00e0 vous deux, Les interventions de Jean-Luc M\u00e9lenchon font suite \u00e0 des positions tenues par plusieurs responsables de La France insoumise tr\u00e8s critiques vis-\u00e0-vis des violences polici\u00e8res. Ce n\u2019est donc pas un sujet compl\u00e8tement r\u00e9cent, m\u00eame si les mots employ\u00e9s ont contribu\u00e9, en effet, \u00e0 polariser fortement.          Plus largement au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), sans reprendre les mots de M.\u00a0M\u00e9lenchon, on note tout de m\u00eame des positions qui, avec des nuances, soul\u00e8vent la question de l\u2019usage excessif de la force par les policiers. On peut donc consid\u00e9rer qu\u2019il y a ici un clivage qui appara\u00eet, m\u00eame s\u2019il est encore trop t\u00f4t pour savoir s\u2019il sera durable. Il est aussi \u00e0 noter que traditionnellement le Parlement n\u2019est pas en France un acteur central dans le contr\u00f4le de l\u2019action polici\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:18:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:57:01+00:00","articleBody":"    TCHAT: retrouve  t on dans ce clivage gauche\/droite, des grilles de clivages que l'on retrouverait dans des pays europ\u00e9ens voisins (uk, nordiques, latins, allemands), ou alors la differentiation nationale\/ culturelle est un premier discriminant, avant d'aborder un diff\u00e9renciant politique.    Xavier         On retrouve des positions g\u00e9n\u00e9ralement semblables dans les orientations\u00a0: les partis conservateurs sont, en g\u00e9n\u00e9ral, plut\u00f4t en soutien des forces de l\u2019ordre, et les partis de gauche, enclins \u00e0 d\u00e9fendre les libert\u00e9s individuelles.          Mais c\u2019est plus complexe\u00a0: on a, dans les pays du nord de l\u2019Europe (Royaume-Uni compris), des partis conservateurs tr\u00e8s attach\u00e9s \u00e0 la confiance, au service aux citoyens,\u00a0etc. Theresa May, en tant que home secretary (ministre de l\u2019int\u00e9rieur britannique) conservatrice dans les ann\u00e9es 2010, avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critique vis-\u00e0-vis de l\u2019usage des contr\u00f4les (stop and search) par les policiers et de leur focalisation sur les minorit\u00e9s, par exemple. Parall\u00e8lement, beaucoup de partis de gauche ont pris des positions assez favorables au d\u00e9veloppement des moyens \u00e9conomiques et juridiques pour les polices.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:48:00+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour Jacques de Maillard, merci de r\u00e9pondre aux questions des lecteurs sur ce sujet sensible. Pourquoi est-il si difficile d'admettre, de la part de la police, que des erreurs fatales sont commises ? Peut-\u00eatre, parmi les rangs, y a-t-il des voix que l'on entend peu (et j'ai moi-m\u00eame pu rencontrer des policiers qui allaient dans ce sens), mais l'impression d'une corporation tr\u00e8s soud\u00e9e semble indiquer que le dialogue est compliqu\u00e9.    hadrien         Bonjour, reconna\u00eetre une faute est toujours compliqu\u00e9 pour les services de police. Souvent, la communication institutionnelle est tr\u00e8s prudente, et le fait que les syndicats aient une tr\u00e8s forte r\u00e9activit\u00e9 en termes de communication contribue \u00e9galement \u00e0 cadrer les enjeux. Mais il est vrai qu\u2019entre la prudence et le d\u00e9ni il y a parfois un pas de franchi.          L\u2019usage excessif de la force lors de certaines interventions doit pouvoir \u00eatre reconnu. C\u2019est important en termes de discours public. Surtout, les le\u00e7ons doivent pouvoir en \u00eatre tir\u00e9es en termes de pratiques professionnelles\u00a0: comment apprendre de ses erreurs.          Sur le deuxi\u00e8me point, vous avez raison de souligner qu\u2019il existe des variations dans les positions en interne, c\u2019est un vrai enjeu pour l\u2019institution et pour les professionnels\u00a0: sortir de la mentalit\u00e9 de citadelle assi\u00e9g\u00e9e, avec une tr\u00e8s forte solidarit\u00e9 interne (\u00ab\u00a0on est attaqu\u00e9s de l\u2019ext\u00e9rieur, donc on se d\u00e9fend ensemble\u00a0\u00bb). Le dialogue suppose, en effet, de sortir de cette logique binaire eux\/nous, pour\/contre, int\u00e9rieur\/ext\u00e9rieur, qui demeure trop structurante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T09:53:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:40:07+00:00","articleBody":"    TCHAT\n\nBonjour M. de Maillard, \nSuite \u00e0 la condamnation par la CEDH de la France en 2018, pour violation du droit \u00e0 la vie dans des circonstances \"comparables\", et s'il est prouvable et prouv\u00e9 qu'il n'y avait pas de danger imm\u00e9diat lors de l'interpellation ayant entra\u00een\u00e9 des tirs, dont un meurtrier, ce samedi, les policiers pourraient-ils ne pas \u00eatre inculp\u00e9s ? \nParall\u00e8lement, certains partis politiques dits \"d'extr\u00eame droite\" militent pour une pr\u00e9somption de l\u00e9gitime d\u00e9fense des policiers, avez-vous remarqu\u00e9\/ analys\u00e9 l'\u00e9volution de la s\u00e9mantique journalistique autour de cette question. La multiplication des prises de pr\u00e9caution et d'emploi de formules \u00e9logieuses comme \"le plus dur m\u00e9tier du monde\" concernant la police sont, \u00e0 mon avis, de plus en plus pr\u00e9sentes. L'invitation de syndicats de police plac\u00e9s \u00e0 droite et l'absence de ceux historiquement \u00e0 gauche sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9visions renforcent cette perception toute personnelle. \n\nSinc\u00e8rement     Surprise et constat         Bonjour,          Du c\u00f4t\u00e9 syndical, on note des voix diff\u00e9rentes. Certains sont, en effet, enclins \u00e0 consid\u00e9rer que le policier a toujours raison, et que les probl\u00e8mes lui sont ext\u00e9rieurs\u00a0: le contr\u00f4le par la hi\u00e9rarchie, la justice, la population,\u00a0etc., et que les policiers exercent le plus dur m\u00e9tier tout en \u00e9tant \u00ab\u00a0les plus contr\u00f4l\u00e9s\u00a0\u00bb. C\u2019est, bien s\u00fbr, un cadrage tr\u00e8s limit\u00e9.          Il existe une vraie difficult\u00e9 pour une parole syndicale moins polarisante et plus ouverte sur ce que doit \u00eatre le r\u00f4le des policiers dans la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise (comme certains syndicats le portaient traditionnellement).          C\u00f4t\u00e9 m\u00e9dias, il y a une plus grande vari\u00e9t\u00e9 de positions, mais la focalisation sur les faits divers et l\u2019\u00e9v\u00e9nement n\u2019aide pas \u00e0 la prise de distance. Une actualit\u00e9 chasse l\u2019autre, avec des cadrages alternant trop facilement entre\u00a0policier \u00ab\u00a0victime\u00a0\u00bb et\u00a0policier \u00ab\u00a0auteur\u00a0\u00bb. Des questions centrales, comme celles de la d\u00e9ontologie, ne sont pas suivies dans la dur\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T09:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:33:59+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour, le dernier livre blanc de la police (qui d\u00e9finit les actions futures de la police en France) inqui\u00e8te \u00e9norm\u00e9ment et semble consid\u00e9rer tout citoyen comme un potentiel terroriste. Pourquoi la doctrine de la police devient-elle aussi violente envers la soci\u00e9t\u00e9 civile ? L'Etat est-il en guerre contre les citoyens ?    Avenir ?         Bonjour Avenir, En France, nous avons une longue tradition d\u2019une police qui a d\u2019abord fond\u00e9 sa l\u00e9gitimit\u00e9 sur la protection de l\u2019Etat et de ses institutions, plus que sur la s\u00e9curit\u00e9 quotidienne des citoyens. Malgr\u00e9 des inflexions (mise en place de dispositifs de proximit\u00e9, tentatives d\u2019am\u00e9liorer l\u2019accueil,\u00a0etc.), c\u2019est une conception encore pr\u00e9gnante.          Sans que l\u2019Etat soit \u00ab\u00a0en guerre\u00a0\u00bb avec ses citoyens ou d\u00e9veloppe une conception \u00ab\u00a0violente\u00a0\u00bb, les responsables politiques et les policiers ont du mal \u00e0 faire confiance \u00e0 la population, \u00e0 adopter une conception plus ouverte et apais\u00e9e de la relation entre\u00a0police et population. C\u2019est pourtant, en effet, un enjeu central pour une police moderne au service du public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T10:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:24:42+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Incidents au Stade de France\u00a0: les images de vid\u00e9osurveillance ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0automatiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb au bout de sept jours faute de r\u00e9quisition de la justice         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: le pr\u00e9fet de police de Paris reconna\u00eet \u00ab\u00a0un \u00e9chec\u00a0\u00bb et regrette \u00ab\u00a0l...","dateModified":"2022-06-09T09:27:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:15:11+00:00","articleBody":"     Des centaines d\u2019images amateur collect\u00e9es par Le\u00a0Monde montrent l\u2019inadaptation et la d\u00e9sorganisation des dispositifs d\u2019accueil et de s\u00e9curit\u00e9 lors de la finale europ\u00e9enne, samedi\u00a028\u00a0mai. Elles maintiennent aussi le doute sur les chiffres de fr\u00e9quentation avanc\u00e9s par le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stade de France\u00a0: comment l\u2019organisation de la finale de la Ligue des champions a vir\u00e9 au chaos","dateModified":"2022-06-09T09:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:08:28+00:00","articleBody":"     En d\u00e9but de semaine, plusieurs membres de l\u2019ex\u00e9cutif ont d\u00e9nonc\u00e9 les propos du dirigeant de La France insoumise, qui a dit que la \u00ab\u00a0police tue\u00a0\u00bb, dans le contexte de la mort par balle d\u2019une femme \u00e0 la suite d\u2019un contr\u00f4le \u00e0 Paris, \u00e9crivaient mardi nos journalistes Julie Carriat, Olivier Faye et Laurent Telo.                    Lire aussi :  Jean-Luc M\u00e9lenchon et le gouvernement s\u2019affrontent sur la question du maintien de l\u2019ordre apr\u00e8s une suite de faits divers         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et le gouvernement s\u2019affrontent sur la question du maintien de l\u2019ordre apr\u00e8s une su...","dateModified":"2022-06-09T09:10:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T09:04:44+00:00","articleBody":"     Posez vos questions d\u00e8s maintenant \u00e0 Jacques de Maillard, sociologue de la police, qui sera notre invit\u00e9 pour un tchat \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030 sur la question du maintien de l\u2019ordre en France et de\u00a0la r\u00e9activation du clivage politique autour de la question, \u00e0 l\u2019aune des r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements (incidents au Stade de France, tirs mortels \u00e0 Paris pour \u00ab\u00a0refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb\u2026).          Jacques de Maillard est professeur de science politique \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Versailles-Saint-Quentin et directeur du Centre de recherches sociologiques sur le droit et les institutions p\u00e9nales (Cesdip). Il est notamment sp\u00e9cialiste des relations entre police et la population, de la police de proximit\u00e9, des d\u00e9bats autour de l\u2019utilisation des armes et de la force par la police. Il est \u00e9galement coauteur de l\u2019ouvrage\u00a0Sociologie de la police (Armand Colin Collection U, 2015).          Afin qu\u2019il nous soit possible de rep\u00e9rer vos interrogations parmi les commentaires, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 inscrire \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb en nous \u00e9crivant. Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"TCHAT | Posez vos questions \u00e0 Jacques de Maillard, sociologue de la police, \u00e0 propos du clivage gauche-d...","dateModified":"2022-06-09T09:07:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T08:36:14+00:00","articleBody":"     Le parti lep\u00e9niste, qui avait fait \u00e9lire cinq d\u00e9put\u00e9s du nord de la France sur huit en\u00a02017, r\u00eave d\u2019une r\u00e9partition territoriale \u00e9quilibr\u00e9e. C\u2019est compter sans le fort ancrage de Marine Le Pen dans les Hauts-de-France, o\u00f9 la sociologie \u00e9lectorale et les rapports de force internes lui sont favorables.                    Lire aussi :  Le Rassemblement national penche toujours au Nord         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen semble avoir fait son deuil d\u2019une v\u00e9ritable pouss\u00e9e dans le Sud","dateModified":"2022-06-09T08:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T08:24:00+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde ! Savez-vous \u00e0 quelle heure d\u00e9butera l'audition de Mr Lallement ?    Quentin         Bonjour Quentin\u00a0!          L\u2019audition du pr\u00e9fet de police de Paris au S\u00e9nat, \u00e0 propos des incidents qui se sont d\u00e9roul\u00e9s autour du Stade de France lors de la finale de la Ligue des champions, a d\u00e9but\u00e9 il y a quelques minutes. Au d\u00e9but de son intervention, Didier Lallement, a reconnu \u00ab\u00a0un \u00e9chec\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019assume, en totalit\u00e9, la responsabilit\u00e9 de la gestion polici\u00e8re de la journ\u00e9e du samedi 28\u00a0mai. J\u2019en suis le seul comptable op\u00e9rationnel. Ceux qui ont agi l\u2019ont fait sous ma responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir.          \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence un \u00e9chec\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite d\u00e9clar\u00e9, mentionnant les personnes \u00ab\u00a0bouscul\u00e9es ou agress\u00e9es\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019image \u00e9branl\u00e9e\u00a0\u00bb de la France. \u00ab\u00a0C\u2019est une blessure pour moi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la f\u00e9brilit\u00e9\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron apr\u00e8s son d...","dateModified":"2022-06-09T08:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T08:00:15+00:00","articleBody":"     A partir de 11\u00a0h\u00a030, nous accueillerons Jacques de Maillard, sociologue de la police, pour un tchat sur la question du maintien de l\u2019ordre en France et de\u00a0la r\u00e9activation du clivage politique autour de la question, \u00e0 l\u2019aune des r\u00e9cents \u00e9v\u00e9nements (incidents au Stade de France, tirs mortels \u00e0 Paris pour \u00ab\u00a0refus d\u2019obtemp\u00e9rer\u00a0\u00bb\u2026).          Posez d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent vos questions \u00e0 Jacques de Maillard, professeur de science politique \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Versailles-Saint-Quentin et directeur du Centre de recherches sociologiques sur le droit et les institutions p\u00e9nales (Cesdip). Il est notamment sp\u00e9cialiste des relations entre police et la population, de la police de proximit\u00e9, des d\u00e9bats autour de l\u2019utilisation des armes et de la force par la police. Il est \u00e9galement coauteur de l\u2019ouvrage Sociologie de la police (Armand Colin Collection U, 2015).          Afin qu\u2019il nous soit possible de rep\u00e9rer vos interrogations parmi les commentaires, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 inscrire \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb en nous \u00e9crivant. Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 partir de 11\u00a0h\u00a030 avec Jacques de Maillard, sociologue de la police, pour aborder le clivage ga...","dateModified":"2022-06-09T08:49:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T07:51:23+00:00","articleBody":"     Pr\u00e9tendant \u00e0 sa succession dans la 6e\u00a0circonscription du d\u00e9partement breton, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale devra affronter douze candidats. Dans ce territoire rural, chacun se bat pour avoir la possibilit\u00e9 de faire tomber de son perchoir ce baron de la \u00a0Macronie.                    Lire aussi :  Dans le Finist\u00e8re, les douze rivaux de Richard Ferrand                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9fi pour Richard Ferrand dans le Finist\u00e8re","dateModified":"2022-06-09T07:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T07:10:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes dans une bonne situation.\u00a0\u00bb Invit\u00e9 de LCI jeudi matin, le ministre du travail, du plein emploi et de l\u2019insertion s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 des chiffres de cr\u00e9ations d\u2019emploi publi\u00e9s \u00e0 l\u2019aube par l\u2019Institut national de la statistique et des \u00e9tudes \u00e9conomiques (Insee). L\u2019institution a annonc\u00e9 qu\u2019au premier trimestre 2022 il y a eu 69 500\u00a0cr\u00e9ations nettes d\u2019emploi. \u00ab\u00a0Entre\u00a0avant la crise Covid et aujourd\u2019hui, la France compte 750 000\u00a0emplois suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 Olivier Dussopt, pour qui le taux d\u2019emploi est \u00ab\u00a0historiquement \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb.          Le ministre, \u00e9galement candidat aux l\u00e9gislatives dans l\u2019Ard\u00e8che, a r\u00e9pondu aux accusations de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Pour le chef de file de La France insoumise (LFI), \u00ab\u00a0le ch\u00f4mage est masqu\u00e9 par le recours \u00e0 l\u2019apprentissage\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Madame Salam\u00e9, dites \u00e0 vos auditeurs que le ch\u00f4mage a baiss\u00e9 parce qu\u2019on inscrit 900\u00a0000\u00a0postes nouveaux, qui sont en fait les contrats des jeunes apprentis, qui sont des apprentis, pas des embauch\u00e9s\u00a0! (\u2026)\u00a0Le ch\u00f4mage est \u00e0 son plus haut niveau, le ch\u00f4mage r\u00e9el\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur France Inter mardi matin. Une accusation que conteste M.\u00a0Dussopt.          \u00ab\u00a0M. M\u00e9lenchon s\u2019\u00e9tait pris pour la R\u00e9publique, maintenant il se prend pour l\u2019Insee. Il dit des choses fausses, le ch\u00f4mage baisse, nous cr\u00e9eons des emplois\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9fendu. Il a rappel\u00e9 que sous le dernier quinquennat \u00ab\u00a0nous sommes pass\u00e9s de 300 000 \u00e0\u00a0700\u00a0000\u00a0apprentis par an, et l\u2019objectif est d\u2019attindre un vrai emploi\u00a0\u00bb. Pour M. Dussopt, le leader \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb fait preuve d\u2019un \u00ab\u00a0m\u00e9pris abyssal. C\u2019est ph\u00e9nom\u00e9nal d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 ministre \u00e0 l\u2019enseignement professionnel sous Lionel Jospin [2000-2002] et de dire maintenant \u00e0 des apprentis qu\u2019ils n\u2019occupent pas un vrai emploi\u00a0\u00bb.           Le nombre des contrats d\u2019apprentissage a, en effet, explos\u00e9 durant le premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron. Selon la direction de l\u2019animation, de la recherche, des \u00e9tudes et des statistiques (Dares) du minist\u00e8re du travail, 731\u00a0000\u00a0nouveaux contrats d\u2019apprentissage dans le secteur priv\u00e9 et public ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s en\u00a02021, contre 289\u00a0000 en\u00a02016.          Cette forte hausse s\u2019explique par diff\u00e9rentes r\u00e9formes\u00a0: aides financi\u00e8res aux apprentis, soutien renforc\u00e9 \u00e0 l\u2019embauche et mesures visant \u00e0 simplifier le recours \u00e0 l\u2019apprentissage pour les employeurs. Le tr\u00e8s co\u00fbteux plan \u00ab\u00a01 jeune, 1 solution\u00a0\u00bb, mis en place en pleine crise sanitaire, en juillet\u00a02020, pr\u00e9voit notamment de verser une aide exceptionnelle (entre\u00a05\u00a0000\u00a0et\u00a08\u00a0000\u00a0euros) aux employeurs qui recrutent un apprenti.          Et depuis un changement m\u00e9thodologique, l\u2019Insee a revu tr\u00e8s fortement \u00e0 la hausse les cr\u00e9ations d\u2019emploi entre la\u00a0fin de\u00a02019 et la fin de\u00a02021 pour y inclure les alternants, ce qu\u2019elle ne faisait pas jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. \u00ab\u00a0Or, les alternants rel\u00e8vent sans ambigu\u00eft\u00e9 de l\u2019emploi, selon les d\u00e9finitions du Bureau international du travail (BIT)\u00a0\u00bb, explique l\u2019Insee dans un communiqu\u00e9. Au total, au premier trimestre 2022, l\u2019emploi salari\u00e9 d\u00e9passe de 3,6\u00a0% (soit +\u00a0724\u00a0900\u00a0emplois) son niveau d\u2019un an auparavant. \u00ab\u00a0Pr\u00e8s d\u2019un tiers de cette hausse sur un an s\u2019explique par le dynamisme des contrats en alternance, notamment en apprentissage\u00a0\u00bb, explique ainsi l\u2019Insee.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Dussopt r\u00e9pond \u00e0 Jean-Luc M\u00e9lenchon sur les chiffres de l\u2019emploi\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019\u00e9tait pris po...","dateModified":"2022-06-09T07:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T07:07:27+00:00","articleBody":"     Selon les informations recueillies par Le Monde, la baisse en une seule fois des 7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019imp\u00f4ts de production en\u00a02023 n\u2019est plus certaine, face aux nombreuses d\u00e9penses impr\u00e9vues que le gouvernement a d\u00fb engager pour att\u00e9nuer l\u2019inflation.                    Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le gouvernement n\u2019exclut pas de mettre \u00e0 contribution les entreprises         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Bercy, \u00ab\u00a0le montant de 7\u00a0milliards n\u2019est pas encore totalement arbitr\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T07:12:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T06:47:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mais vous n\u2019avez pas honte\u00a0?\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la journaliste Apolline de Malherbe \u00e0 Eric Zemmour sur RMC et BFM-TV, apr\u00e8s avoir lu un passage de la \u00ab\u00a0lettre aux parents fran\u00e7ais\u00a0\u00bb publi\u00e9e par l\u2019ancien candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans Le Figaro. \u00ab\u00a0J\u2019ai appris que les femmes sont les victimes des hommes, qui sont tous des violeurs. J\u2019ai aussi appris que je peux changer de sexe si je veux, parce qu\u2019on ne na\u00eet ni fille ni gar\u00e7on\u00a0\u00bb, y \u00e9crit notamment l\u2019ancien journaliste. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une caricature, \u00e7a\u00a0?\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0Malherbe.          \u00ab\u00a0J\u2019ai suivi la scolarit\u00e9 [des enfants], j\u2019ai vu les programmes, j\u2019ai vu ce qu\u2019on leur apprenait et je vous assure que cette caricature n\u2019est pas tr\u00e8s loin de la r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, a maintenu M.\u00a0Zemmour. Selon lui, toute une partie des jeunes adultes sont \u00ab\u00a0endoctrin\u00e9s \u00e0 l\u2019antiracisme. Ils sont endoctrin\u00e9s au f\u00e9minisme par les associations LGBT, \u00e0 l\u2019\u00e9cologie. Il y a tout un courant progressiste. En v\u00e9rit\u00e9, la gauche veut que nos enfants soient des militants de gauche\u00a0\u00bb. M. Zemmour sort de ce raisonnement ceux qui l\u2019ont rejoint ou soutiennent l\u2019extr\u00eame droite, qui \u00ab\u00a0ont du m\u00e9rite\u00a0\u00bb. La premi\u00e8re proposition de loi que porterait Eric Zemmour s\u2019il \u00e9tait \u00e9lu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale contiendrait une mesure interdisant aux associations \u00ab\u00a0LGBT, f\u00e9ministes, antiracistes et autres, les Traor\u00e9 et les Thuram\u00a0\u00bb d\u2019intervenir en milieu scolaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elu d\u00e9put\u00e9, Eric Zemmour interdirait aux associations \u00ab\u00a0LGBT, f\u00e9ministes, antiracistes et autres\u00a0\u00bb d\u2019in...","dateModified":"2022-06-09T06:50:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T06:16:19+00:00","articleBody":"     Am\u00e9lie de Montchalin a comment\u00e9 sur LCP, ce matin, le rejet par le Parlement europ\u00e9en, hier, d\u2019un texte central du plan climat de l\u2019Union europ\u00e9enne concernant le march\u00e9 carbone \u2013 notre journaliste Virginie Malingre en explique les ressorts dans cet article. \u00ab\u00a0Nous ne transigerons pas avec nos objectifs, ce n\u2019est pas la fin de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 la ministre de la transition \u00e9cologique et de la coh\u00e9sion des territoires en d\u00e9plorant une \u00ab\u00a0alliance contraire\u00a0\u00bb ayant r\u00e9sult\u00e9 \u00e0 ce rejet, entre l\u2019extr\u00eame droite et \u00ab\u00a0une gauche qui veut que tout, tout de suite, soit arr\u00eat\u00e9\u00a0\u00bb sans tenir compte, selon Mme de Montchalin, de la r\u00e9alit\u00e9 de la difficult\u00e9 de la transition pour certains secteurs \u00e9conomiques.  \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019on ren\u00e9gocie, pour qu\u2019on se mette d\u2019accord sur un texte\u00a0\u00bb, assure la ministre, pour atteindre la neutralit\u00e9 carbone en\u00a02050 en France. Am\u00e9lie de Montchalin, elle-m\u00eame candidate aux \u00e9lections l\u00e9gislatives en Essonne, a ensuite critiqu\u00e9 le programme de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0:           Mon engagement, c\u2019est que la transition \u00e9cologique ne se fera que si 66\u00a0millions de Fran\u00e7ais peuvent la faire, sont accompagn\u00e9s pour la faire. (\u2026) C\u2019est un projet tr\u00e8s diff\u00e9rent de celui de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Jean-Luc M\u00e9lenchon cherche des coupables, il fait de la com, il fait finalement presque du greenwashing \u00e9cologique. Il passe son temps \u00e0 dire\u00a0: \u201cL\u2019\u00e9cologie, \u00e7a se r\u00e9soudrait en un claquement de doigt en quelques jours.\u201d           Notre journaliste Audrey Garric revient plus en d\u00e9tails, dans l\u2019article ci-dessous, sur le d\u00e9tail des textes examin\u00e9s, hier, par le Parlement europ\u00e9en\u00a0:                    Lire aussi :  R\u00e9forme du march\u00e9 carbone, normes de CO2 des v\u00e9hicules, aviation\u2026 les huit propositions de loi pour le climat examin\u00e9es par le Parlement europ\u00e9en                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Am\u00e9lie de Montchalin\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon cherche des coupables, il fait de la com, il fait finalem...","dateModified":"2022-06-09T06:25:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T05:53:54+00:00","articleBody":"      Emmanuel Macron et G\u00e9rald Darmanin sont dans le Tarn, ce matin, \u00e0 Gaillac, puis \u00e0\u00a0Puycelsi, pour annoncer la cr\u00e9ation de trois nouvelles brigades de gendarmerie dans le d\u00e9partement et aborder les questions de s\u00e9curit\u00e9 rurale.          France 2 diffuse, jeudi soir, la premi\u00e8re grande soir\u00e9e de d\u00e9bat de la campagne pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives, avec des repr\u00e9sentants des principales formations politiques.          Les d\u00e9placements de campagne se poursuivent partout en France\u00a0: Elisabeth Borne sera dans les C\u00f4tes-d\u2019Armor, puis dans la Manche, pour soutenir des candidats Ensemble\u00a0! et ira ensuite dans le Calvados, o\u00f9 elle souhaite \u00eatre \u00e9lue. Marine Le Pen est dans l\u2019H\u00e9rault pour soutenir les candidats Rassemblement national.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-06-09T05:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T05:32:51+00:00","articleBody":"     A quelques jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le chef de l\u2019Etat s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 la jeunesse, mercredi, renvoyant dos \u00e0 dos le Rassemblement national et la Nupes.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron poursuit son offensive contre Jean-Luc M\u00e9lenchon depuis Clichy-sous-Bois         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Notre pays a besoin de quoi\u00a0? De stabilit\u00e9 et d\u2019ambition\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-09T05:32:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html#498346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/09/legislatives-2022-emmanuel-macron-souhaite-une-majorite-forte-et-claire-a-l-assemblee-nationale-et-denonce-des-extremes-qui-proposent-de-rajouter-la-crise-a-la-crise_6129485_823448.html","datePublished":"2022-06-09T05:30:53+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la campagne des \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e0 quatre jours du premier tour. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans notre direct sur l\u2019actualit\u00e9 politique","dateModified":"2022-06-09T05:30:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/28/0/0/2100/1400/1342/894/3/0/1fb9099_1651162218992-melenchon-portrait.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
  

<article-nb="2022/06/09/19-8">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ FR-Alert, qui doit entrer en service fin juin, permettra d’envoyer en quelques secondes des notifications avertissant d’un danger. Plusieurs tests ont été menés ces dernières semaines en région.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Téléphonie mobile             Météo, attaque terroriste ou accident industriel… Le téléphone mobile devient un outil d’alerte      FR-Alert, qui doit entrer en service fin juin, permettra d’envoyer en quelques secondes des notifications avertissant d’un danger. Plusieurs tests ont été menés ces dernières semaines en région.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les 2 830 sirènes qui, les premiers mercredis du mois, résonnent en France, ne seront bientôt plus seules pour alerter les Français d’un danger, incendie, tempête, attaque terroriste ou accident industriel. A la fin du mois de juin, le système d’alerte et d’information des populations (SAIP) du ministère de l’intérieur disposera d’un outil supplémentaire permettant de prévenir directement les personnes sur leur téléphone mobile. Grâce à la technologie dite de diffusion cellulaire (cell broadcast), FR-Alert enverra en quelques secondes une notification écrite accompagnée d’une sonnerie stridente vers tous les téléphones présents dans la zone concernée par le danger.                           Lire aussi :  Comment fonctionnera le système d’alerte par téléphone annoncé par le gouvernement ?                 De nombreux pays disposent déjà d’un tel système d’alerte, comme les Etats-Unis, depuis 2006, le Japon, les Pays-Bas, la Belgique et plus récemment la Tunisie. « La France se dote d’un dispositif de pointe et sera dans le premier tiers des pays européens équipés pour cette technologie », souligne Romain Moutard, lieutenant-colonel des sapeurs-pompiers qui a dirigé ce programme. Une directive européenne de décembre 2018 impose la mise en œuvre, avant le 21 juin 2022, d’un système d’alerte capable « d’atteindre les utilisateurs finaux, y compris ceux qui ne sont présents dans la zone concernée que de manière temporaire », comme les touristes étrangers. L’envoi de notifications en anglais faisait d’ailleurs partie du deuxième test, mené le 7 juin dans la vallée de la chimie, près de Lyon (Rhône), après celui réalisé mi-mai à Fos-sur-Mer (Bouches-du-Rhône). Le multilinguisme de FR-Alert est essentiel en vue de l’organisation en France, à l’automne 2023, de la Coupe du monde de rugby puis, à l’été suivant, des Jeux olympiques de Paris 2024.          Ces tests visaient aussi à voir comment réagit la population à la réception d’une notification potentiellement anxiogène. « Il faut préparer la population à recevoir ce type de messages mais aussi rédiger et adapter l’alerte en fonction du nombre de personnes à prévenir et du type de danger », explique Johnny Douvinet, géographe et professeur à l’université d’Avignon, qui, avec ces études, participe à la définition de la doctrine d’envoi des messages. Lors de l’essai de Lyon, qui simulait un accident dans la gare de triage de Sibelin, quatre cent cinquante questionnaires ont été collectés. « 90 % des personnes qui ont reçu la notification leur demandant de se confiner dans un bâtiment fermé disent qu’elles auraient appliqué la consigne », souligne M. Douvinet. Mais certaines ont trouvé trop intrusive la notification et se sont demandé comment on avait pu avoir accès à leur téléphone.        Il vous reste 49.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/09/meteo-attaque-terroriste-ou-accident-industriel-le-telephone-mobile-devient-un-outil-d-alerte_6129518_3234.html"},"headline":"M\u00e9t\u00e9o, attaque terroriste ou accident industriel\u2026 Le t\u00e9l\u00e9phone mobile devient un outil d\u2019alerte","dateCreated":"2022-06-09T10:30:15+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:30:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"keywords":["S\u00e9curit\u00e9","Politique","Pixels","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"FR-Alert, qui doit entrer en service fin juin, permettra d\u2019envoyer en quelques secondes des notifications avertissant d\u2019un danger. Plusieurs tests ont \u00e9t\u00e9 men\u00e9s ces derni\u00e8res semaines en r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/486/0/2139/1069/1342/671/60/0/c934a87_1654701923521-000-9ju6zg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9phonie mobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/telephonie-mobile/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-9">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ En campagne pour sa réélection dans la deuxième circonscription de Guadeloupe, la députée apparentée MoDem, tout juste nommée secrétaire d’Etat chargée de la mer, doit convaincre un électorat qui s’est opposé à Emmanuel Macron à l’élection présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Politique       Elections législatives 2022             A la Guadeloupe, la campagne à hauts risques de la secrétaire d’Etat Justine Benin      En campagne pour sa réélection dans la deuxième circonscription de Guadeloupe, la députée apparentée MoDem, tout juste nommée secrétaire d’Etat chargée de la mer, doit convaincre un électorat qui s’est opposé à Emmanuel Macron à l’élection présidentielle.          Par Jean-Michel Hauteville( Sainte-Anne (Guadeloupe), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h22    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La nouvelle secrétaire d’Etat chargée de la mer, Justine Benin, lors du premier conseil des ministres du gouvernement d'Elisabeth Borne, à Paris, le 23 mai 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCES POUR « LE MONDE »               Ce dimanche de Pentecôte aura été plus animé qu’à l’accoutumée à Belle Place, hameau habituellement paisible des hauteurs de la commune balnéaire de Sainte-Anne, à la Guadeloupe. Au crépuscule, installé sur un parking en gravier, un pupitre décoré d’affiches électorales à l’effigie de la députée Justine Benin et de son suppléant, Bernard Pancrel – maire de la commune voisine de Saint-François –, annonce la couleur : un meeting est sur le point de débuter dans cette localité des Grands-Fonds, région rurale et vallonnée du centre de l’île de Grande-Terre.          Plusieurs heures durant, des personnalités du cru et des élus locaux prennent la parole, en français et en créole, pour couvrir d’éloges leur parlementaire de 47 ans qui brigue un deuxième mandat à l’Assemblée nationale et qui a été nommée, le 20 mai, secrétaire d’Etat chargée de la mer dans le gouvernement d’Elisabeth Borne. « Elle sait faire fructifier les choses : on lui donne un mandat de députée, elle obtient un mandat de ministre », tonne théâtralement Myriam Brosius, adjointe au maire de Saint-François et vice-présidente de la communauté d’agglomération. « C’est notre Justine ! C’est notre fierté aujourd’hui ! », s’écrie l’élue sous les applaudissements.          « Il faut lui donner sa chance »          Justine Benin est « une députée qui a beaucoup travaillé, qui a dépassé la sphère guadeloupéenne et brassé des sujets au niveau national », s’enthousiasme le sénateur macroniste Dominique Théophile. Ce dernier énumère les « nombreux dossiers » à l’actif de la députée centriste : la loi d’avril 2021 sur la gouvernance de l’eau à la Guadeloupe, le rapport de la commission d’enquête parlementaire sur le chlordécone, dont elle était la rapporteuse, en 2019, mais aussi un sujet de coopération médicale avec Cuba, entre autres. Ancienne vice-présidente du conseil régional de Guadeloupe – sous la majorité socialiste de Victorin Lurel, l’ancien ministre des outre-mer –, élue députée de la deuxième circonscription de Guadeloupe en 2017, sous une étiquette divers gauche avant de se rapprocher du MoDem, Justine Benin défend son bilan : trois cent soixante-huit amendements déposés dont une cinquantaine adoptés, et quatorze rapports parlementaires publiés. « [J’ai] travaillé. [J’ai] un bilan en cinq ans, alors que d’autres n’ont aucun bilan en trois législatures », martèle l’intéressée, lorsqu’elle prend enfin la parole.                           Lire le décryptage :  Législatives 2022 : quelles sont les circonscriptions à suivre ?                 Mais Mme Benin mène campagne en terrain hostile. Elle porte les couleurs de la majorité présidentielle dans un département qui a nettement désavoué Emmanuel Macron : le président sortant n’a recueilli que 13,43 % des voix au premier tour de l’élection présidentielle, le 10 avril, puis 30,4 % au second tour. Loin de passer sous silence le résultat du dernier scrutin, qui reste dans toutes les têtes à la Guadeloupe, la nouvelle secrétaire d’Etat aborde d’emblée cet épineux sujet. « Vous avez manifesté un SOS, un cri d’alarme, que j’ai entendu », déclame la candidate à son auditoire toujours captif malgré l’heure tardive et le manque de places assises. « Le message est clair : vous vouliez plus d’écoute, vous vouliez qu’on prenne plus en compte les aspirations de notre territoire, vous vouliez aussi qu’on améliore notre quotidien », poursuit-elle, s’engageant à « être un relais de la Guadeloupe » auprès du gouvernement.        Il vous reste 42.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/a-la-guadeloupe-la-campagne-a-hauts-risques-de-la-secretaire-d-etat-justine-benin_6129512_823448.html"},"headline":"A la Guadeloupe, la campagne \u00e0 hauts risques de la secr\u00e9taire d\u2019Etat Justine Benin","dateCreated":"2022-06-09T10:22:22+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:22:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Outre-mer","Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"En campagne pour sa r\u00e9\u00e9lection dans la deuxi\u00e8me circonscription de Guadeloupe, la d\u00e9put\u00e9e apparent\u00e9e MoDem, tout juste nomm\u00e9e secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la mer, doit convaincre un \u00e9lectorat qui s\u2019est oppos\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Hauteville","description":" Sainte-Anne (Guadeloupe), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/382/0/4816/2408/1342/671/60/0/ad026f6_1654616218433-cbi1045006.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-10">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Le député de la 5e circonscription du département espère se faire réélire malgré son départ du parti Les Républicains et les accusations de viol dont il se défend.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                        Elections législatives 2022              Damien Abad, ministre en campagne, joue son va-tout aux législatives dans l’Ain      Le député de la 5e circonscription du département espère se faire réélire malgré son départ du parti Les Républicains et les accusations de viol dont il se défend.          Par Sarah Belouezzane(Poncin (Ain), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre de la solidarité, de l’autonomie et des personnes handicapées Damien Abad lors de l’inauguration de la clinique du Souffle Le Pontet, dans le cadre de sa campagne pour les législatives dans la 5e circonscription de l’Ain, à Hauteville-Lompnes, le 1er juin 2022.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP               Georgette, mère de trois enfants, s’installe au dernier rang dans le foyer rural du petit village de Poncin, dans l’Ain. Sur le dos de son maillot, un petit texte : « Quand tous trahiront, nous resterons fidèles ». Mais que Damien Abad, député sortant Les Républicains (LR) de la 5e circonscription de l’Ain et ministre des solidarités et du handicap depuis peu, venu mardi 7 juin tenir une réunion publique ici, se rassure : il ne faut y voir aucun message, précise la jeune mère de famille. La Poncinoise n’a cure du passage de son député de LR, parti qui s’est chargé de conspuer le président de la République sans relâche pendant cinq ans, au gouvernement. Au contraire, précise-t-elle, « je vois l’homme qu’il est, pas l’homme politique ».          Comme la petite trentaine de personnes venue écouter M. Abad dans cette salle, Georgette est déjà convaincue par l’homme. « De toute façon, explique Sabrina, Poncinoise de 29 ans, il n’a pas vraiment changé son fusil d’épaule. Les idées d’Emmanuel Macron ne sont pas si éloignées de celles de la droite. »          Caillou dans la chaussure          Pourtant, au sein du parti Les Républicains, l’ambiance n’est pas exactement à la mansuétude. Cette « trahison », comme le clament les cadres, ne passe pas. Quand, jeudi 19 mai au soir, les rumeurs d’une nomination au gouvernement de leur président de groupe à l’Assemblée nationale s’intensifient – elles se confirmeront le lendemain avec l’annonce officielle –, Christian Jacob, le président de LR, n’hésite pas une seconde : il décroche son téléphone et confirme à Julien Martinez, jeune élu local d’Oyonnax, qu’il sera candidat contre Damien Abad dans la 5e circonscription de l’Ain.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Damien Abad quitte la présidence du groupe LR et se met en retrait de son parti                 Parti tard, le nouvel investi sait pourtant que ses chances sont maigres. Tant pis, hors de question de laisser le député sortant sans concurrent LR face à lui. Un caillou dans la chaussure de Damien Abad, susceptible de diluer les voix de droite. Quelques jours plus tard, c’était Mediapart qui assénait un coup supplémentaire au ministre des solidarités en révélant les témoignages de deux jeunes femmes l’accusant d’agression sexuelle, dont l’une a porté plainte.          Lorsqu’il arrive mardi à la réunion publique organisée à Poncin, Damien Abad a conscience de tout ça. Moins détendu que d’habitude, le nouveau membre du gouvernement sait qu’il joue gros. Lui qui a quitté sa famille politique devra, s’il perd l’élection des 12 et 19 juin, quitter son ministère, comme le veut la règle édictée par Emmanuel Macron, sans avoir de terrain de repli. En acceptant de rallier le président de la République, l’élu tente donc un coup de poker. « Je joue mon va-tout, je le sais, j’ai mis cartes sur table mais je l’assume car j’estime que c’est à la fois le risque et la beauté du suffrage universel », confie-t-il.        Il vous reste 45.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/09/damien-abad-ministre-en-campagne-joue-son-va-tout-aux-legislatives-dans-l-ain_6129505_6104324.html"},"headline":"Damien Abad, ministre en campagne, joue son va-tout aux l\u00e9gislatives dans l\u2019Ain","dateCreated":"2022-06-09T10:11:58+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:11:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 de la 5e circonscription du d\u00e9partement esp\u00e8re se faire r\u00e9\u00e9lire malgr\u00e9 son d\u00e9part du parti Les R\u00e9publicains et les accusations de viol dont il se d\u00e9fend.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane","description":"Poncin (Ain), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/558/0/6533/3266/1342/671/60/0/c0aa157_1654757854379-629719.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-11">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Le parti présente 421 candidats aux élections des 12 et 19 juin, trois fois plus que lors du précédent scrutin en 2017.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Condition animale             « On veut visibiliser l’électorat sensible à la cause animale » : le Parti animaliste espère améliorer son score aux législatives      Le parti présente 421 candidats aux élections des 12 et 19 juin, trois fois plus que lors du précédent scrutin en 2017.          Par Mathilde Gérard         Publié aujourd’hui à 10h10    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Affiche de campagne du Parti animaliste français pour les élections législatives, à Paris, mercredi 8 juin 2022.  FRANCOIS MORI / AP               Dans leur grande majorité, les électeurs ne verront pas le canard de l’affiche du Parti animaliste dans les enveloppes contenant les professions de foi reçues pour le premier tour des élections législatives. Le budget a manqué. « Mais, dimanche, les bulletins aux noms des candidats seront bien présents dans les bureaux de vote. » Mardi 7 juin, à l’occasion d’une réunion publique dans une école primaire parisienne, Laurence Volbart, candidate du Parti animaliste dans la 8e circonscription de Paris, rassure une militante inquiète. Pour la visibilité, le parti a plutôt misé sur le collage à grande échelle de son affiche commune à toutes les circonscriptions : un palmipède sur fond violet, cachant en son bec un cochon, qui figure en bonne position sur les panneaux installés aux abords des bureaux de vote.          Pour la formation née en novembre 2016, le scrutin des 12 et 19 juin fait figure de test. En 2017, le Parti animaliste avait recueilli 1,1 % des voix aux législatives, en proposant 147 candidats. Cette fois-ci, ils sont 421 à se présenter sur 577 circonscriptions. Si la formation ne s’est pas fixé d’objectif chiffré, elle espère faire au moins aussi bien que lors des élections européennes, où elle avait obtenu 2,16 % des voix, et avait titillé la liste communiste (2,49 %). Entre-temps, le parti a gagné en visibilité, en présence médiatique et, bien qu’il s’en défende, s’est professionnalisé. Et s’il n’aime pas mettre en avant des têtes d’affiche autres qu’animales, il a vu l’une de ses cofondatrices, l’avocate girondine Hélène Thouy, se faire un nom en cherchant à se présenter à la présidentielle, bien qu’elle n’ait pas recueilli suffisamment de parrainages (139 sur les 500 requis).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : la condition animale, un sujet plus visible dans la campagne                 « On a buté sur le barrage des parrainages pour la présidentielle, et on a une certaine frustration de ne pas avoir pu nous mesurer au suffrage », explique Muriel Fusi, candidate dans la 13e circonscription de Paris, pour qui le vote de dimanche servira notamment de baromètre pour la cause animale. « Notre objectif est de faire de la protection des animaux une question politique, en poussant nos adversaires à se positionner, mais aussi en visibilisant l’électorat sensible à cette cause, poursuit la candidate. C’est toute la force d’être un parti monothématique : il n’y a pas d’ambiguïté sur les intentions de notre électorat. »          « Clivage gauche-droite » renforcé          Au-delà des mesures que la formation défend (créer un ministère de plein exercice de la condition animale, adosser à la Constitution une charte de protection animale, mettre fin à l’élevage intensif, interdire toutes les formes de chasse, permettre l’accueil des animaux de compagnie dans les hébergements d’urgence et les Ehpad…), ses candidats insistent surtout sur le projet de société qu’ils entendent porter. « C’est une question de justice et d’empathie : il s’agit d’apporter notre considération aux plus faibles parmi les plus faibles, et l’enjeu est que cela rayonne sur l’ensemble de l’humanité », détaille Mira Markovic, cofondatrice du parti.        Il vous reste 34.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/09/on-veut-visibiliser-l-electorat-sensible-a-la-cause-animale-le-parti-animaliste-espere-ameliorer-son-score-aux-legislatives_6129504_6104324.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On veut visibiliser l\u2019\u00e9lectorat sensible \u00e0 la cause animale\u00a0\u00bb\u00a0: le Parti animaliste esp\u00e8re am\u00e9liorer son score aux l\u00e9gislatives","dateCreated":"2022-06-09T10:10:04+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:10:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Condition animale"],"keywords":["Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Plan\u00e8te","Condition animale"],"description":"Le parti pr\u00e9sente 421 candidats aux \u00e9lections des 12 et 19 juin, trois fois plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent scrutin en 2017.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathilde G\u00e9rard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/450/0/5403/2701/1342/671/60/0/1313095_1654756456016-371112.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Condition animale","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/condition-animale/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-12">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Deux tiers des économies réalisées résulteraient de la réforme de 2021, qui a durci les règles d’indemnisation des demandeurs d’emploi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Social             Assurance-chômage : le redressement des comptes se confirme      Deux tiers des économies réalisées résulteraient de la réforme de 2021, qui a durci les règles d’indemnisation des demandeurs d’emploi.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h02    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                A ce stade, les comptes de l’assurance-chômage continuent de se redresser, malgré le soudain refroidissement de la croissance. En 2022, le régime devrait dégager un excédent de 2,5 milliards d’euros, selon les prévisions financières publiées, mercredi 8 juin, par l’Unédic, l’association pilotée par les partenaires sociaux qui gère le système d’indemnisation des demandeurs d’emploi. Le retour à meilleure fortune est « confirmé », a déclaré Patricia Ferrand, la présidente (CFDT) du dispositif, lors d’une conférence de presse. Mais ce constat est énoncé avec prudence, en raison – notamment – de la guerre en Ukraine, qui entretient de fortes incertitudes sur la conjoncture économique.          L’amélioration en cours fait suite à deux années terribles, durant lesquelles le régime a enregistré des déficits exceptionnels, en lien avec la crise sanitaire : – 17,4 milliards d’euros en 2020 et – 9,3 milliards d’euros en 2021. Ces pertes colossales ont mis à mal des finances déjà très dégradées avant le début de l’épidémie de Covid-19. Fin 2021, la dette de l’Unédic s’est creusée, atteignant 63,6 milliards. Toutefois, d’ici à décembre 2024, une partie du trou pourrait être comblée, à hauteur de presque 10 milliards : d’après Mme Ferrand, deux tiers de ces économies résulteraient de la réforme de l’assurance-chômage, qui a durci les règles d’indemnisation des demandeurs d’emploi.                           Lire aussi notre éditorial :  Assurance-chômage : une réforme déséquilibrée                 Mesures d’urgence à partir de mars 2020          « La dette est extrêmement importante », a commenté Jean-Eudes Tesson, vice-président (Medef), mais il convient, selon lui, de « dissocier » celle qui est imputable aux « mesures d’urgence » prises à partir de mars 2020 par l’Etat, en mettant à contribution l’Unédic (chômage partiel, etc.). Les montants en jeu sont loin d’être négligeables : 19,2 milliards d’euros. Comment et par qui seront-ils remboursés ? Les syndicats et le patronat souhaitent que la question soit abordée avec le gouvernement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Cour des comptes plaide pour une reprise par l’Etat d’une partie de la dette de l’assurance-chômage                 Un autre dossier occupe tous les esprits : l’ouverture d’une négociation entre partenaires sociaux pour élaborer une nouvelle convention qui redéfinira les paramètres du régime. A l’heure actuelle, ceux-ci sont fixés dans un décret dont les dispositions s’appliquent jusqu’à début novembre. Cependant, il n’est pas sûr que les organisations d’employeurs et de salariés parviennent à boucler un texte d’ici là, d’autant moins qu’ils doivent, au préalable, recevoir un « document de cadrage » de Matignon avant d’engager les discussions. Mercredi, Christophe Valentie, le directeur général de l’Unédic, a déclaré que l’hypothèse d’une prorogation du décret n’était pas exclue.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/assurance-chomage-le-redressement-des-comptes-se-confirme_6129500_823448.html"},"headline":"Assurance-ch\u00f4mage\u00a0: le redressement des comptes se confirme","dateCreated":"2022-06-09T10:02:59+02:00","datePublished":"2022-06-09T10:02:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Social"],"keywords":["Emploi","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Politique"],"description":"Deux tiers des \u00e9conomies r\u00e9alis\u00e9es r\u00e9sulteraient de la r\u00e9forme de 2021, qui a durci les r\u00e8gles d\u2019indemnisation des demandeurs d\u2019emploi.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/516/0/5800/2900/1342/671/60/0/b5237db_1654757304401-000-9yu3kf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-13">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ A quelques jours des législatives, le gouvernement retarde prudemment le calendrier des présentations budgétaires, observe la journaliste du « Monde » Audrey Tonnelier, dans sa chronique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Économie française         Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Chronique            Audrey Tonnelier        A quelques jours des législatives, le gouvernement retarde prudemment le calendrier des présentations budgétaires, observe la journaliste du « Monde » Audrey Tonnelier, dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   C’est un débat que d’aucuns penseront réservé aux spécialistes. Et pourtant. Le 1er juin, la commission des finances du Sénat publiait un communiqué pour déplorer que « le projet de loi de règlement ne soit pas déposé dans les délais prévus ». Ce texte budgétaire, censé clore et valider les comptes publics de l’année écoulée, notamment en arrêtant le montant définitif des recettes et des dépenses publiques, aurait dû être présenté avant le mois de juin. A Bercy, on explique que cela aurait impliqué de réunir le Parlement pour l’examiner, une organisation acrobatique alors que les députés battent la campagne, à quelques jours des élections législatives des 12 et 19 juin.          Pour les sénateurs, toutefois, cette décision « empêche la représentation nationale de prendre connaissance [du texte] et d’informer les Français sur le bon usage de leurs impôts, et l’efficacité de l’action publique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le mandat suspendu d’Emmanuel Macron avant les élections législatives                 Même flou artistique sur le projet de loi de finances rectificative (PLFR). Il sera présenté avant le scrutin, affirmait, le 25 mai, la nouvelle porte-parole du gouvernement, Olivia Grégoire, avant que le gouvernement ne rétropédale, quelques heures plus tard, en promettant le texte pour le conseil des ministres du 29 juin. Là encore, une annonce formelle avant les élections aurait supposé de réunir le Haut Conseil des finances publiques, chargé de donner son avis, mais surtout de préciser les objectifs macroéconomiques qui sous-tendent les décisions du gouvernement (croissance, déficit…).          La facture ne cesse de gonfler          A Bercy comme à Matignon, la cause semble entendue : il est urgent d’attendre. En se donnant du temps, en étirant à l’extrême le calendrier budgétaire (le programme de stabilité, d’habitude envoyé chaque année à Bruxelles en avril, est lui aussi dans les limbes depuis des semaines), le gouvernement se laisse la possibilité de voir venir. La tempête économique mondiale va-t-elle s’apaiser ? Dans quelles proportions les Français vont-ils adouber la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), ou au contraire signifier qu’ils se rallient à la politique prônée par le gouvernement d’Elisabeth Borne ?          Des réponses à ces questions dépendent non seulement les orientations de politique économique des prochains mois, mais aussi leur coût. Car avec l’inflation des prix de l’énergie, des carburants et de l’alimentaire, la facture pour l’Etat ne cesse de gonfler. Et toute ristourne, même symbolique, est bonne à prendre, alors que l’addition pour protéger le portefeuille des Français frôle déjà les 30 milliards d’euros depuis l’automne 2021.        Il vous reste 37.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/09/pouvoir-d-achat-le-prochain-budget-sera-politique_6129480_3232.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le prochain budget sera politique","dateCreated":"2022-06-09T07:00:08+02:00","datePublished":"2022-06-09T07:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"A quelques jours des l\u00e9gislatives, le gouvernement retarde prudemment le calendrier des pr\u00e9sentations budg\u00e9taires, observe la journaliste du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb Audrey Tonnelier, dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/21/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/9e7d285_1653127944023-cbir6005.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-14">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ A quelques jours du premier tour des élections législatives, le chef de l’Etat s’est adressé à la jeunesse, mercredi, renvoyant dos à dos le Rassemblement national et la Nupes.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron poursuit son offensive contre Jean-Luc Mélenchon depuis Clichy-sous-Bois      A quelques jours du premier tour des élections législatives, le chef de l’Etat s’est adressé à la jeunesse, mercredi, renvoyant dos à dos le Rassemblement national et la Nupes.          Par Claire Gatinois(Clichey-sous-bois (Seine Saint-Denis) , envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h54, mis à jour à 10h04    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron lors de l’inauguration d’un dojo, dans un centre commercial du quartier du Chêne Pointu, à Clichy-sous-Bois (Seine-Saint-Denis), le 8 juin 2022.  CHRISTIAN HARTMANN / AFP               L’élection présidentielle est maintenant loin. Si loin que, ce mercredi 8 juin, depuis Clichy-sous-Bois, en Seine-Saint-Denis, Emmanuel Macron a dû le rappeler à un écolier lui souhaitant la victoire : « Moi, j’ai déjà gagné, maintenant il faut que je travaille bien ! » Ce jour-là, le chef de l’Etat réélu avec 58,55 % des voix le 24 avril, a, en réalité, laissé entendre qu’il avait beaucoup à perdre. A quatre jours du premier tour des élections législatives, l’équipe présidentielle est menacée par l’alliance de gauche formée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) emmenée par Jean-Luc Mélenchon. Alors, pour s’assurer une majorité parlementaire et pouvoir « bien travailler », le président de la République ne ménage plus ses efforts et attaque ligne à ligne le programme de son adversaire tout en fustigeant l’attitude du leader des « insoumis ».          En visite dans la ville de Seine-Saint-Denis pour inaugurer un « dojo solidaire », visant à démocratiser la pratique du judo et du sport en général, le chef de l’Etat a donc poursuivi la campagne, tardive mais intense, visant à remobiliser ses électeurs en vue des scrutins des 12 et 19 juin. Après avoir effleuré les mesures pensées pour soutenir le secteur de la santé en péril, lors d’un déplacement à Cherbourg (Manche), le 31 mai, et celles visant l’école depuis Marseille, le 2 juin, Emmanuel Macron s’est adressé mercredi à la jeunesse. A cette jeunesse des quartiers populaires souvent séduite par le discours du « Chavez gaulois », selon les mots du ministre de l’économie, Bruno Le Maire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : privés d’une dynamique post-présidentielle, plusieurs ministres jouent leurs postes lors de l’élection                 Accusé de s’être droitisé au fil de son premier quinquennat, tout en captant un électorat plus âgé, Emmanuel Macron entendait sans doute rappeler à Jean-Luc Mélenchon qu’il n’avait pas le « monopole du cœur ». « C’est top », a commenté en aparté le judoka Teddy Riner, heureux que le judo soit ainsi mis en valeur.          Manque d’imagination ou continuité          Les contempteurs du chef de l’Etat verront dans cette visite au sein d’une ville concentrant bien des maux du pays le manque d’imagination d’un président inquiet. Les autres souligneront la « cohérence » et la « continuité » du projet présidentiel attaché aux mesures « concrètes » et « visibles ». Une façon de dénoncer indirectement le projet « utopique », selon les macronistes, de Jean-Luc Mélenchon. Un homme qui, aux dires d’Emmanuel Macron et de ses soutiens, se serait allié avec la gauche républicaine pour mieux la dévoyer. La Nupes aurait ainsi les allures d’un projet radical qui, à l’instar de l’extrême droite menée par Marine Le Pen, conduirait le pays « au désordre et à la soumission », comme l’a résumé le chef de l’Etat dans un entretien à la presse quotidienne régionale, le 3 juin.        Il vous reste 36.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/09/depuis-clichy-sous-bois-emmanuel-macron-poursuit-son-offensive-contre-jean-luc-melenchon_6129477_6104324.html"},"headline":"Emmanuel Macron poursuit son offensive contre Jean-Luc M\u00e9lenchon depuis Clichy-sous-Bois","dateCreated":"2022-06-09T06:54:36+02:00","datePublished":"2022-06-09T06:54:36+02:00","dateModified":"2022-06-09T10:04:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"A quelques jours du premier tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le chef de l\u2019Etat s\u2019est adress\u00e9 \u00e0 la jeunesse, mercredi, renvoyant dos \u00e0 dos le Rassemblement national et la Nupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois","description":"Clichey-sous-bois (Seine Saint-Denis) , envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/317/0/5940/2970/1342/671/60/0/072753e_5405917-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-15">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Dans la matinée, le préfet de police de Paris, Didier Lallement, avait reconnu « un échec » du maintien de l’ordre lors de la finale de la Ligue des champions, le 28 mai.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    02:45    Planète Faute de poissons, des pêcheurs brésiliens collectent des déchets                    10:55    Enquête Stade de France : comment l’organisation de la finale de la Ligue des champions a viré au chaos                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Sport             Incidents au Stade de France : les images de vidéosurveillance ont été « automatiquement détruites » au bout de sept jours, faute de réquisition de la justice      Dans la matinée, le préfet de police de Paris, Didier Lallement, avait reconnu « un échec » du maintien de l’ordre lors de la finale de la Ligue des champions, le 28 mai.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h10, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Capture d’une vidéo de l’AFP montrant la police maîtrisant des personnes qui tentaient d’escalader les grilles du Stade de France, le 28 mai 2022.  MARYAM EL HAMOUCHI / AFP                 Les auditions au Sénat se poursuivaient, jeudi 9 juin, pour comprendre l’origine et le déroulé des événements chaotiques qui ont entaché la finale de la Ligue des champions de football au Stade de France, le 28 mai. Après le préfet de police, Didier Lallement, jeudi matin, les sénateurs ont entendu le directeur des relations institutionnelles de la Fédération française de football (FFF), Erwan Le Prévost.            Alors que le dispositif de maintien de l’ordre appliqué lors de ce match fait l’objet d’une vive polémique, M. Le Prévost a affirmé que les images de vidéosurveillance n’étaient plus disponibles. Elles « sont disponibles pendant sept jours. Elles sont ensuite automatiquement détruites. On aurait dû avoir une réquisition pour les fournir aux différentes populations, a-t-il déclaré. Pour avoir été au PC sécurité toute la journée, les images sont extrêmement violentes ».              A la question de savoir pourquoi la justice n’a pas fait de réquisition, M. Le Prévost ne répond pas. Mais il précise que si la justice a été saisie le jour même, c’est « sur la fausse billetterie », donc pas sur les violences. Au cours de l’audition, il a ensuite été expliqué que la responsabilité de réquisitionner les vidéos revenait au procureur, ce qu’il n’a pas fait.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : le déni des pouvoirs publics malgré une organisation défaillante                   « L’information que nous avons obtenue [au cours de l’audition] sur les images vidéos nous interpelle », a réagi le président de la commission des lois, François-Noël Buffet, qui coprésidait l’audition. « S’il advenait qu’elles n’ont pas été conservées, cela poserait un grave problème. » Pour le sénateur David Assouline, « des images très violentes existaient et elles ont été effacées sept jours après les faits, pourquoi n’ont-elles pas été réquisitionnées ? », a-t-il demandé. Quant au maire de Liverpool, Steve Rotheram, il a déclaré qu’« [il] ne parven[ait] pas à comprendre pourquoi les vidéos ont été détruites ».            Le préfet de police reconnaît un « échec »            Plus tôt dans la journée de jeudi, et après le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, le 1er juin, c’est Didier Lallement, le préfet de police de Paris, qui a été questionné par les élus devant la commission de la culture et la commission des lois du Sénat.              Le préfet de police de Paris a reconnu que la gestion policière était « à l’évidence un échec », mentionnant les personnes « bousculées ou agressées » et « l’image ébranlée » de la France. « C’est une blessure pour moi », a-t-il ajouté. M. Lallement s’est, cependant, dit satisfait que « le match se [soit tenu] et surtout qu’il n’y ait [eu] aucun blessé grave et aucun mort ».            Concernant l’usage de gaz lacrymogène par les forces de l’ordre sur le parvis du stade, le préfet a répété deux fois qu’il s’agissait du « seul moyen policier pour faire reculer une foule sauf à la charger », ce qui aurait été une « erreur grave ». S’il a concédé « un problème de manœuvres » et s’est dit « désolé » pour les « gens de bonne foi – il en existe » qui ont respiré ces gaz, selon lui, « la doctrine du maintien de l’ordre » n’est pas en cause.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Didier Lallement dans « Le Monde », de directeur de cabinet à préfet de police                   Le 1er juin, au cours de sa propre audition, M. Darmanin avait assuré avoir « demandé des sanctions » au préfet de police pour deux membres des forces de l’ordre, coupables, selon lui, d’une utilisation du gaz lacrymogène « contraire aux règles d’emploi ». Les deux enquêtes administratives qui permettront de décider de ces sanctions sont « en cours », a fait savoir, mercredi, à l’Agence France-Presse (AFP) l’entourage du ministre. Deux signalements avaient été adressés à l’IGPN, la « police des polices » française, qui avait également informé le ministre, sans plus de précisions.            Le chiffre des supporteurs sans billet valide sans « vertu scientifique » mais « assum[é] complètement »                           Des supporteurs de Liverpool bloqués à l’extérieur du Stade de France, lors de la finale de la Ligue des champions de football, le 28 mai 2022, à Saint-Denis.  THOMAS COEX / AFP                 Sur le nombre de personnes sans billet valide, le préfet de police a dit « assumer complètement » le chiffre de trente mille à quarante mille personnes. Un chiffre repris par le ministre de l’intérieur mais contesté par de nombreux observateurs, ainsi que par les Britanniques.              Cependant, « on n’a jamais compté trente mille à quarante mille personnes devant les portes du stade, on les subodorait sur la périphérie de nos barrages, c’est-à-dire sur les arrivées », par les transports en commun, a-t-il nuancé. Il précise que ce chiffre n’a pas de « vertu scientifique » et qu’il s’est « peut-être trompé ». « Jamais je n’ai prétendu que ce chiffre était à quelques milliers parfaitement juste, mais il me paraît totalement refléter ce qu’était la situation », a-t-il ajouté.            Le préfet de police de Paris a rappelé que « les forces de sécurité intérieure n’étaient pas chargées du contrôle des billets » au niveau du préfiltrage à la sortie des transports en commun, rappelant « la responsabilité de l’organisateur ». « Avec l’arrivée tardive et massive, ce contrôle s’est embolisé » à la sortie du RER D, a-t-il poursuivi, alors qu’il y avait une grève sur le RER B. Il a regretté que la préfecture de police n’ait pas disposé d’« informations précises » concernant les supporteurs de Liverpool.                             Lire aussi :  Les raisons du fiasco au Stade de France : « fraude massive de faux billets » ou mauvaise gestion des flux ?                   Le 1er juin, M. Darmanin, qui incrimine depuis le début de la controverse les supporteurs britanniques, estimant qu’ils sont en grande partie responsables des incidents, avait, devant les sénateurs, présenté ses excuses aux supporteurs de Liverpool pour « les grands dégâts, notamment sur des enfants », causés par les gaz lacrymogènes.              Mais il avait, dans le même temps, maintenu sa version, très critiquée, sur le nombre de faux billets, en réaffirmant que trente mille à quarante mille supporteurs munis de billets falsifiés ou sans billet s’étaient présentés au Stade de France. « Plusieurs billets ont été dupliqués des centaines de fois », avait-il aussi déclaré. Selon les derniers chiffres communiqués, la FFF et l’UEFA ont, pour l’heure, évalué à « 2 800 » le nombre « de faux billets scannés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : Darmanin met les formes mais ne varie pas sur le fond                   Le maire de Liverpool fustige « le manque d’organisation »            Jeudi, M. Lallement a adressé ses « regrets sincères » aux supporteurs britanniques et espagnols et les a encouragés à porter plainte. Le maire de Liverpool, Steve Rotheram, a fustigé, lors d’une visioconférence devant les sénateurs, « le manque d’organisation et la main très lourde de la police et, bien sûr, la façon dont les autorités essaient de dévier la faute sur un bouc émissaire – les supporteurs de Liverpool – pour justifier leur incompétence ».            Les supporteurs britanniques peuvent déposer plainte auprès de la justice française grâce à un formulaire disponible depuis lundi sur le site de l’ambassade de France au Royaume-Uni. Ce document doit ensuite être envoyé par voie postale au procureur de la République de Bobigny, dont dépend le Stade de France. Les autorités françaises n’ont pour l’instant pas communiqué de chiffres sur le nombre de signalements reçus par ce formulaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je n’ai jamais vu une telle hostilité » : l’immense colère des supporteurs de Liverpool contre les autorités françaises                   Le club de Liverpool avait demandé à ses supporteurs présents de partager leur expérience de la rencontre, recueillant très rapidement des milliers de réponses sur sa plate-forme de collecte des témoignages. Le Real Madrid a, de son côté, demandé le 3 juin des « réponses » sur le traitement infligé à ses supporteurs durant la finale et appelé à « déterminer qui sont les responsables » des scènes chaotiques du Stade de France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                                                           Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 10 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/incidents-au-stade-de-france-au-tour-du-prefet-de-police-et-de-la-federation-de-football-de-s-expliquer-devant-le-senat_6129467_823448.html"},"headline":"Incidents au Stade de France\u00a0: les images de vid\u00e9osurveillance ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0automatiquement d\u00e9truites\u00a0\u00bb au bout de sept jours, faute de r\u00e9quisition de la justice","dateCreated":"2022-06-09T05:10:57+02:00","datePublished":"2022-06-09T05:10:57+02:00","dateModified":"2022-06-09T18:52:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Sport"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","S\u00e9curit\u00e9","Sport","Football"],"description":"Dans la matin\u00e9e, le pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, avait reconnu \u00ab\u00a0un \u00e9chec\u00a0\u00bb du maintien de l\u2019ordre lors de la finale de la Ligue des champions, le 28\u00a0mai.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/28/49/0/2500/1250/1342/671/60/0/6689360_5316575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       
  

<article-nb="2022/06/09/19-16">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le parti lepéniste, qui avait fait élire cinq députés du nord de la France sur huit en 2017, rêve d’une répartition territoriale équilibrée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Les candidats          Pour comprendre          Résultats          Les dates-clés                                                                                          Elections législatives 2022       Rassemblement national             Législatives 2022 : ancré au nord, le Rassemblement national rêve de circonscriptions aux quatre coins de la France      Le parti lepéniste, qui avait fait élire cinq députés du nord de la France sur huit en 2017, rêve d’une répartition territoriale équilibrée.          Par Franck Johannès et Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 14h17    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Déplacement de Marine Le Pen en soutien à Patrice Martin, candidat RN de la 6e circonscription de Seine-Maritime, à Londinières, le 26 mai 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Mieux vaut tard que jamais. A quatre jours de la fin de campagne des législatives, Marine Le Pen réagit aux derniers sondages qui donnent une majorité étriquée à Emmanuel Macron et prévient, mardi 7 juin, qu’il « pourrait perdre sa majorité absolue ». « Nous pouvons faire une très mauvaise surprise au président de la République », projette-t-elle, en appelant ses électeurs à aller voter. Au fond, elle ne croyait guère à une vague de députés du Rassemblement national (RN) déferlant sur l’Hémicycle à l’issue du scrutin des 12 et 19 juin.          Début mai, elle répétait qu’Emmanuel Macron obtiendrait d’office sa victoire, au nom de la logique des institutions de la Ve République, coupant court elle-même à tout élan mobilisateur. Pis, elle caressait à peine l’objectif de décrocher un groupe de 15 députés, pour 567 candidats présentés… En nette perte de vitesse derrière la Nupes, la candidate aux plus de 50 % des voix à la présidentielle dans 158 circonscriptions s’est ressaisie. Elle affirme désormais vouloir mener un groupe de 100 à 150 députés. En privé, ses proches confient que 20 à 35 élus seraient déjà vécus comme un succès – dans la dernière projection d’Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde, le RN pourrait obtenir 20 à 55 sièges.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elections législatives : Marine Le Pen revient dans l’arène politique à pas prudents                 A la force du nombre aurait pu s’ajouter celle de la répartition géographique, alors que la députée du Pas-de-Calais est arrivée en tête dans 30 départements au second tour de la présidentielle d’avril, contre seulement l’Aisne et le Pas-de-Calais en 2017. D’où ce vœu tardif formé devant la presse, le 26 mai : « Ce que je souhaite (…), c’est que je puisse avoir des députés qui viennent des quatre coins de France et pas seulement des députés qui, dans leur immense majorité, venaient en l’occurrence du Pas-de-Calais et du Nord. »          Parachutages          En 2017, le Front national avait obtenu 8 députés, dont la moitié du Pas-de-Calais (Marine Le Pen, Bruno Bilde, Ludovic Pajot, José Evrard) et un du Nord (Sébastien Chenu). Les trois autres, venus du sud de la France, se sont éloignés en cours de mandat : Louis Aliot, dans les Pyrénées-Orientales, a démissionné pour la mairie de Perpignan ; Gilbert Collard, dans le Gard, devenu eurodéputé, a rejoint Eric Zemmour ; Emmanuelle Ménard, dans l’Hérault, se représente sans le soutien du RN.          Mais la boussole de Marine Le Pen a peu varié : elle a placé ses cadres dans ses zones de force, le nord et l’est de la France, au risque de conforter un RN du Nord puissant, quoique coupé de la moitié du pays. « Cela ferait un beau titre pour Marine : Queen in the North », sourit Jean-Philippe Tanguy, ex-directeur de campagne adjoint de la candidate à la présidentielle, en référence à la série épique Game of Thrones, qui met en scène un royaume du Nord indépendant.        Il vous reste 68.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/article/2022/06/09/legislatives-2022-le-rassemblement-national-penche-toujours-au-nord_6129465_6104324.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: ancr\u00e9 au nord, le Rassemblement national r\u00eave de circonscriptions aux quatre coins de la France","dateCreated":"2022-06-09T05:00:43+02:00","datePublished":"2022-06-09T05:00:43+02:00","dateModified":"2022-06-09T14:17:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Elections l\u00e9gislatives 2022","Rassemblement national"],"keywords":["Rassemblement national","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le parti lep\u00e9niste, qui avait fait \u00e9lire cinq d\u00e9put\u00e9s du nord de la France sur huit en\u00a02017, r\u00eave d\u2019une r\u00e9partition territoriale \u00e9quilibr\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/0/0/5869/2934/1342/671/60/0/5933d68_1654701715993-cbi1046012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Elections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-17">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ La présidente de la région Occitanie incarne, au sein du PS, la résistance à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale. Forte de ses succès politiques, elle est plus pressée qu’elle ne veut le faire croire pour amorcer une trajectoire nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                    VINCENT NGUYEN / RIVA PRESS POUR « LE MONDE »          Législatives 2022 : Carole Delga, la frondeuse socialiste face à la Nupes   Par Laurent Telo (Cugnaux (Haute-Garonne) et Toulouse, envoyé spécial )  Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 07h45   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       PortraitLa présidente de la région Occitanie incarne, au sein du PS, la résistance à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale. Forte de ses succès politiques, elle est plus pressée qu’elle ne veut le faire croire pour amorcer une trajectoire nationale.         Bienvenue à Delgaland ! A Delgaland, le soleil resplendit et la brise du soir est paresseuse, les roses ne sont jamais fanées. A Delgaland, tout marche comme sur des roulettes. Deux cent trente mille lycéens disposent d’un ordinateur gratuit, un voyage en train régional peut ne coûter que 1 euro, des oasis surgissent pour contrer les déserts médicaux… Et ainsi de suite. La patronne de Delgaland, c’est Carole Delga. Une présidente de région toujours souriante qui dit des phrases féeriques : « Changer la vie des gens, c’est ça qui m’intéresse. » Elle répète à tue-tête que, si elle a vendu des salades pour payer ses études, elle n’en raconte jamais.                              Carole Delga, la présidente de la région Occitanie, en visite dans les locaux du constructeur aéronautique ATR, à Cugnaux (Haute-Garonne), le 31 mai 2022.  VINCENT NGUYEN / RIVA PRESS POUR « LE MONDE »               Depuis 2016, cette femme de 50 ans, très discrète sur sa vie privée, dirige une contrée de six millions d’habitants, dénommée aussi Occitanie, vaste comme un petit pays. Sa fonction principale consiste à la sillonner à bord d’une voiture transformée en bureau itinérant, qui parcourt 100 000 kilomètres par an. Elle y passe le plus clair de son temps pour s’assurer que les citoyens ne manquent de rien. « Hier, j’étais avec un agriculteur en difficulté, dans la misère. Ça m’a vraiment touchée. » Aujourd’hui, mardi 31 mai, pour changer la vie des gens dans les airs, elle visite une usine gigantesque qui construit, près de Toulouse, les avions du futur. Parce que Carole Delga est une socialiste qui aime l’entreprise. Elle annonce qu’elle va donner 100 millions d’euros pour faire décoller des engins à propulsion écologique, des avions verts. Les grands patrons de l’usine et les journalistes n’ont d’yeux que pour elle.          C’est pour toutes ces attentions qu’elle a été réélue en 2021. La championne des présidentes de région : 57,78 % des voix, personne n’a fait mieux. Elle dirige tout un pays, mais elle habite toujours la même maison, à l’ombre du clocher d’un village au nom enchanteur, Martres-Tolosane (Haute-Garonne), où elle a été élevée par sa grand-mère. Elle dit : « A la maison, on n’avait pas assez de sous pour parler politique. » Martin Malvy, ministre de François Mitterrand et prédécesseur de Carole Delga à la région, s’est penché sur son berceau prometteur : « Elle était responsable du service d’aménagement du territoire à la région. J’avais remarqué son esprit de synthèse, sa clarté, sa détermination. » Elue députée en 2012, elle n’a pas aimé, elle était trop loin des gens. En 2014, elle fut secrétaire d’Etat chargée du commerce et de l’artisanat. Nul besoin de baguette magique : du travail de terrain, du travail de terrain… Quelquefois, elle peut être impitoyable, et même brutale. Elle n’aime pas beaucoup qu’on la contredise. Mais, pour diriger Delgaland, visiblement, il faut aussi une poigne.        Il vous reste 77.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/elections-legislatives-2022-carole-delga-la-frondeuse-socialiste-face-a-la-nupes_6129464_823448.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Carole Delga, la frondeuse socialiste face \u00e0 la Nupes","dateCreated":"2022-06-09T05:00:42+02:00","datePublished":"2022-06-09T05:00:42+02:00","dateModified":"2022-06-09T07:45:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Parti socialiste"],"keywords":["Parti socialiste","Nupes","Elections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Occitanie incarne, au sein du PS, la r\u00e9sistance \u00e0 la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale. Forte de ses succ\u00e8s politiques, elle est plus press\u00e9e qu\u2019elle ne veut le faire croire pour amorcer une trajectoire nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo","description":"Cugnaux (Haute-Garonne) et Toulouse, envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/404/0/5600/2800/1342/671/60/0/4953968_750925589-vn20220531-delga-atr-009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-18">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Selon les informations recueillies par « Le Monde », la baisse en une seule fois des 7 milliards d’euros d’impôts de production en 2023 n’est plus certaine, face aux nombreuses dépenses imprévues que le gouvernement a dû engager pour atténuer l’inflation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Pouvoir d'achat             Pouvoir d’achat : le gouvernement n’exclut pas de mettre à contribution les entreprises      Selon les informations recueillies par « Le Monde », la baisse en une seule fois des 7 milliards d’euros d’impôts de production en 2023 n’est plus certaine, face aux nombreuses dépenses imprévues que le gouvernement a dû engager pour atténuer l’inflation.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 11h44    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre français de l’économie, des finances, de l’industrie et du numérique, Bruno Le Maire, à Paris, le 30 mai 2022.  ERIC PIERMONT / AFP               Après des semaines de mesures-chocs pour faire face à la hausse des prix de l’énergie, des carburants et de l’alimentaire, l’exécutif sera-t-il rattrapé par le principe de réalité ? Alors que le gouvernement multiplie les gestes pour rassurer les Français sur leur pouvoir d’achat, à quatre jours du premier tour des élections législatives, la facture pourrait bien être payée en partie par les entreprises, selon nos informations.          La baisse d’impôts de production de 7 milliards d’euros promise par Emmanuel Macron en cas de réélection pourrait faire les frais des nombreuses dépenses imprévues que le gouvernement a dû engager pour atténuer les conséquences de la guerre en Ukraine sur l’inflation.          « Nous supprimerons la CVAE [cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises], ce qui représente 7 milliards d’euros, en plus des 10 milliards d’impôts de production déjà supprimés [depuis 2021] », avait affirmé le chef de l’Etat lors de la présentation de son programme, le 17 mars. Il faisait alors de la mesure « un élément-clé pour la compétitivité de nos entreprises, en particulier dans le secteur industriel ». Baisser les impôts de production est une revendication de longue date du patronat, entamée lors du plan de relance qui a suivi la crise due au Covid-19.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En baissant les impôts sur les entreprises, la France à contretemps                 Le 31 mai, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a confirmé dans Le Figaro que « les baisses d’impôts de production pour les entreprises s’engageront dès 2023 ». Mais sans préciser de chiffre. Même flou dans les propos du ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, dans son interview au Monde, mercredi. Et pour cause. « Le montant de 7 milliards n’est pas encore totalement arbitré », explique-t-on à Bercy. « Ce n’est pas décidé : soit on le fait en deux fois, soit d’un seul coup. C’est une question d’équilibre budgétaire, tout est lié », précise-t-on.          Aide spécifique pour les plus modestes          Outre qu’elle signifierait un renoncement aux promesses de campagne faites aux entreprises, une telle décision irait à l’encontre de la philosophie du gouvernement et de la majorité. A Bercy comme à l’Assemblée, on a toujours prôné la nécessité de faire rapidement les réformes liées à la politique de l’offre, afin que celles-ci, qui mettent plus de temps à produire leurs effets sur l’activité et l’emploi, donnent des résultats d’ici à la fin du quinquennat. Problème : alors que le gouvernement doit présenter le 29 juin son projet de loi pouvoir d’achat et le projet de loi de finances rectificative, la facture nécessaire pour éponger le choc de l’inflation sur le portefeuille des Français ne cesse de s’alourdir.        Il vous reste 52.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/09/pouvoir-d-achat-emmanuel-macron-pourrait-revenir-sur-ses-promesses-aux-entreprises_6129460_823448.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: le gouvernement n\u2019exclut pas de mettre \u00e0 contribution les entreprises","dateCreated":"2022-06-09T04:30:43+02:00","datePublished":"2022-06-09T04:30:43+02:00","dateModified":"2022-06-09T11:44:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat"],"description":"Selon les informations recueillies par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, la baisse en une seule fois des 7\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019imp\u00f4ts de production en\u00a02023 n\u2019est plus certaine, face aux nombreuses d\u00e9penses impr\u00e9vues que le gouvernement a d\u00fb engager pour att\u00e9nuer l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/08/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/d8aff02_1654704858942-622676.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-19">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Prétendant à sa succession dans la 6e circonscription du département breton, le président de l’Assemblée nationale devra affronter douze candidats. Dans ce territoire rural, chacun se bat pour avoir l’opportunité de faire tomber de son perchoir ce baron de la Macronie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                   Législatives 2022 : dans le Finistère, les douze rivaux de Richard Ferrand   Par Benjamin Keltz (Rennes, correspondance)  Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 15h04   Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportagePrétendant à sa succession dans la 6e circonscription du département breton, le président de l’Assemblée nationale devra affronter douze candidats. Dans ce territoire rural, chacun se bat pour avoir l’opportunité de faire tomber de son perchoir ce baron de la Macronie.                             Le député sortant Richard Ferrand, au bar-tabac L’Hermine, à Hanvec (Finistère), le 4 juin 2022.  MORGAN BISSON POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Barbe touffue, lunettes rondes, Philippe Plouzané fume une cigarette à l’ombre de l’église du bourg de La Feuillée, dans le Finistère. Ce jeudi 2 juin, ce professeur d’anglais et de breton savoure la fin d’un nouvel après-midi de collage d’affiches. Militant de l’Union démocratique bretonne (UDB), parti autonomiste de gauche, le quinquagénaire postule à l’élection législative des 12 et 19 juin dans la 6e circonscription du Finistère. Le candidat pénètre dans le seul troquet de la commune, qui vend aussi des pizzas à emporter et sert de distributeur de ­billets, salue les clients puis s’installe à une table pour raconter sa campagne en forme de road trip armoricain.          A l’ouest, la tempétueuse île d’Ouessant et la presqu’île de Crozon, aussi connue pour ses criques que ses bases militaires. A l’est, le toit de la Bretagne, les monts d’Arrée et ses routes qui serpentent à travers la lande. Au milieu, quelque soixante-dix communes dont seulement une poignée compte plus de 5 000 habitants : Carhaix, Châteaulin, Crozon et Plougastel-Daoulas.          Sur l’ensemble de la circonscription, les électeurs ont placé Emmanuel Macron nettement en tête au premier tour de l’élection présidentielle, à 29,71 %. « Sa réélection m’a encouragé à défendre le besoin d’un pouvoir plus décentralisé, insiste Philippe Plouzané. Notre identité singulière et l’âme de ce territoire ne relèvent pas d’un simple folklore comme le pense le député sortant. » Il cible Richard Ferrand. Comme les onze autres candidats, Philippe Plouzané aimerait battre le président de l’Assemblée nationale.          « L’anti-Ferrand »          Premier parlementaire à avoir rejoint Emmanuel Macron en 2016, l’ancien socialiste de 59 ans s’est imposé en fidèle lieutenant du chef de l’Etat, notamment pour sa capacité à prendre le pouls du pays à partir de son observatoire finistérien. La 6e circonscription du Finistère, Richard Ferrand la laboure depuis le début des années 1990. A l’époque, il était conseiller en communication du socialiste breton Kofi Yamgnane, secrétaire d’Etat à l’intégration de François Mitterrand de 1991 à 1993 et maire du village finistérien de Saint-Coulitz de 1989 à 2001. Richard Ferrand a ensuite fait carrière dans les pas de son ­mentor en le rejoignant comme élu au conseil départemental en 1998 puis en devenant député en 2012.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Richard Ferrand, le bon soldat d’Emmanuel Macron                 Mélanie Thomin, 37 ans, a bien connu Richard Ferrand. Ils ont milité ensemble au Parti socialiste. Investie par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), la trentenaire est désormais devenue son adversaire. « L’alliance de la gauche change tout. Ensemble, nous pouvons gagner », s’enthousiasme-t-elle sur le marché de Plougastel-Daoulas ce 2 juin.        Il vous reste 68.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/06/09/legislatives-2022-dans-le-finistere-les-douze-rivaux-de-richard-ferrand_6129458_4500055.html"},"headline":"L\u00e9gislatives 2022\u00a0: dans le Finist\u00e8re, les douze rivaux de Richard Ferrand","dateCreated":"2022-06-09T04:00:22+02:00","datePublished":"2022-06-09T04:00:22+02:00","dateModified":"2022-06-09T15:04:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Richard Ferrand"],"keywords":["M le mag","Actu","Politique","Elections l\u00e9gislatives 2022","Richard Ferrand"],"description":"Pr\u00e9tendant \u00e0 sa succession dans la 6e\u00a0circonscription du d\u00e9partement breton, le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale devra affronter douze candidats. Dans ce territoire rural, chacun se bat pour avoir l\u2019opportunit\u00e9 de faire tomber de son perchoir ce baron de la Macronie.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Keltz","description":"Rennes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/07/250/0/1500/750/1342/671/60/0/b517b46_198395-3276928.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Richard Ferrand","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/richard-ferrand/"}}
       


       
  

<article-nb="2022/06/09/19-20">
<filnamedate="20220609"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220609"><AAMMJJHH="2022060919">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Après son fiasco à la présidentielle, la maire de Paris mise gros sur l’organisation des Jeux olympiques dans sa ville. Une stratégie audacieuse, compte tenu des risques liés à cet événement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Elections législatives 2022    Santé    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Bac    Parcoursup    Royaume-Uni    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Législatives 2022 : dans l’Eure, les influences de Sébastien Lecornu                   Politique Emmanuel Macron souhaite « une majorité forte et claire » à l’Assemblée nationale et dénonce des « extrêmes qui proposent d’ajouter de la crise à la crise »                   Elections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Le PS davantage fracturé après la décision de justice remettant en cause son processus d’adhésion à la Nupes                   Les Décodeurs L’apprentissage cache-t-il les mauvais chiffres du chômage, comme l’affirme Jean-Luc Mélenchon ?             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés A l’aube de l’été, la grande désertion des saisonniers du tourisme en Europe                   Économie  Article réservé à nos abonnés Après une phase d’euphorie, le monde de la tech est à l’heure des économies                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Mode : « Zara, une figure qui semble inoxydable, domine dans un paysage en ruine »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Electricité : « Les défenseurs du marché se contentent de solutions parcellaires dont ils ne maîtrisent pas les conséquences »   Anne Debrégeas économiste de l’énergie, porte-parole du syndicat SUD-Energie              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:21    International Cinquante ans de la « petite fille au Napalm » : pourquoi cette photo mythique n’a pas arrêté la guerre du Vietnam                    10:50    Le Monde Afrique Comment les mains coupées du Congo ont secoué l’Europe coloniale - Flashback #2                    07:20    Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez                    09:11    Culture 400 ans de Molière : pourquoi est-il aussi célèbre ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La fin du moteur thermique, un virage indispensable                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce que joue Macron est sa trace dans l’histoire et celle-ci ne peut plus tourner exclusivement autour de sa personne »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Pouvoir d’achat : le prochain budget sera politique   Audrey Tonnelier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Déserts médicaux : « J’accuse l’ordre des médecins ! »   Michel Debout professeur émérite de médecine légale et droit de la santé              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    M le mag Thomas Ngijol, comédien : « J’ai eu la chance de me connecter très tôt à mon histoire, de ne pas m’en faire un fantasme ou de souffrir d’en être éloigné »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Poutine historien en chef », de Nicolas Werth : la mémoire russe soviétisée                   Culture Entre free-styles et battles, « Nouvelle Ecole », le télécrochet de Netflix sur le rap                   Culture  Article réservé à nos abonnés Le ministère de la culture et le Quai d’Orsay ménagent Jean-Luc Martinez malgré sa mise en examen             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Les douze rivaux de Richard Ferrand dans le Finistère                   M le mag  Article réservé à nos abonnés En Bretagne, les corbeaux de la discorde                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Styles  Article réservé à nos abonnés Les carbonara de céleri, « Le Basique parfait » de Juan Arbelaez             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Anne Hidalgo             Les JO de 2024, un grand pari risqué pour Anne Hidalgo      Après son fiasco à la présidentielle, la maire de Paris mise gros sur l’organisation des Jeux olympiques dans sa ville. Une stratégie audacieuse, compte tenu des risques liés à cet événement.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 00h57, mis à jour à 06h44    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. A chacun ses priorités. Pour Anne Hidalgo, les Jeux olympiques (JO) passent désormais avant toute chose. Même avant le Conseil de Paris, ces trois ou quatre jours cruciaux où, tous les mois et demi, les élus tranchent les grands et les petits dossiers qui agitent la capitale. Lors de la dernière réunion du Conseil, début juin, la maire socialiste s’est absentée toute une journée pour participer, à Madrid, à une réunion des instances olympiques sur le sort des athlètes réfugiés. C’était la première fois depuis vingt-sept ans que le premier magistrat de Paris ne présidait pas la très sensible séance des questions d’actualité. En pareille circonstance, d’autres auraient dépêché à Madrid leur adjoint au sport. Anne Hidalgo, elle, a tenu à se rendre en personne en Espagne, quitte à être accusée par la droite de déserter Paris.          Le message est limpide. Depuis sa réélection, en juin 2020, Anne Hidalgo s’était concentrée sur le Covid-19, puis sur sa campagne présidentielle. Pour la suite de son mandat, elle mise avant tout sur les Jeux olympiques et paralympiques de l’été 2024. Un événement sportif et commercial qu’elle avait d’abord refusé, avant de se battre pour qu’il se déroule à Paris, et qu’elle conçoit dorénavant comme le sommet de son deuxième mandat. La trace qu’elle laissera dans l’histoire, peut-être.          Si les Jeux constituent le succès attendu, Anne Hidalgo peut en espérer un bénéfice politique important. Comme Boris Johnson, qui avait surfé sur la vague olympique de 2012 dans sa ville de Londres et est devenu le politicien le plus populaire de Grande-Bretagne, avant de se retrouver premier ministre, sept ans plus tard. De quoi allumer une lumière au bout du tunnel où tâtonne Anne Hidalgo depuis son fiasco présidentiel : seuls 1,7 % des électeurs français lui ont fait confiance au premier tour, à peine 2,2 % des électeurs parisiens. Son image dans l’opinion est tombée dans des tréfonds inédits.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incidents au Stade de France : la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des JO 2024 ?                 Les Jeux avant tout ? Malgré l’exemple britannique, la stratégie adoptée par la maire de Paris paraît audacieuse. Le risque le plus évident est qu’un problème de sécurité ne ternisse ces jeux tant désirés, à l’image des scènes de chaos autour du Stade de France qui, le 28 mai, ont transformé la finale de la Ligue des champions de football en échec retentissant. Compte tenu de ce précédent, la France est-elle en mesure d’assurer la sécurité des futurs JO, le plus grand événement jamais organisé dans le pays ? Rien d’assuré, surtout avec la cérémonie d’ouverture hors norme prévue non pas dans un stade fermé mais sur la Seine et alentour, le long d’un parcours de 6 kilomètres. L’objectif est d’accueillir, ce jour-là, « dix fois plus de public que d’habitude ». La mairie de Paris a peu de prise sur les questions de sécurité, un domaine où l’Etat est en première ligne. Toute défaillance peut néanmoins souiller son blason.        Il vous reste 51.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ?  Se connecter       S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/09/les-jo-de-2024-un-grand-pari-risque-pour-anne-hidalgo_6129451_3232.html"},"headline":"Les JO de 2024, un grand pari risqu\u00e9 pour Anne Hidalgo","dateCreated":"2022-06-09T00:57:00+02:00","datePublished":"2022-06-09T00:57:00+02:00","dateModified":"2022-06-09T06:44:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Anne Hidalgo"],"keywords":["Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024","D\u00e9bats","Analyses","Anne Hidalgo","Politique","Paris"],"description":"Apr\u00e8s son fiasco \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, la maire de Paris mise gros sur l\u2019organisation des Jeux olympiques dans sa ville. Une strat\u00e9gie audacieuse, compte tenu des risques li\u00e9s \u00e0 cet \u00e9v\u00e9nement.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/14/48/0/3500/1750/1342/671/60/0/aa5f9d2_par21-olympics-2024-macron-1014-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       


       
  
