<FILE-date="2022/04/08/19">

<article-nb="2022/04/08/19-1">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Un missile a fait au moins 50 morts vendredi en frappant la gare de Kramatorsk, dans l’Est de l’Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont évacuées depuis plusieurs jours vers le reste du pays. L’UE dénonce « une attaque aveugle ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    « L’impensable s’est produit ici », a déclaré la présidente de la Commission européenne à Boutcha         Attaque de la gare de Kramatorsk : au moins cinquante morts, selon le gouverneur         Plus de 4,38 millions de réfugiés ukrainiens         La Slovaquie fournit à l’Ukraine le système de défense antiaérien S-300                    Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret         Des vidéos, dont certaines ont pu être authentifiées, montrent des militaires ukrainiens exécutant des prisonniers de guerre russes. La présidence ukrainienne promet que les responsables seront traduits en justice, mais certains officiels sont plus ambigus.L’Union européenne (UE) a décidé, jeudi, un embargo sur le charbon russe, qui entrera en vigueur au début d’août, et la fermeture des ports européens aux navires russes, dans le cadre d’une cinquième salve de sanctions contre Moscou. Dans le même temps, l’UE a proposé d’augmenter de 500 millions d’euros le financement pour fournir des armes à l’Ukraine, qui serait porté à un total de 1,5 milliard depuis le début de l’invasion.L’Assemblée générale de l’ONU, composée des 193 pays membres, a, elle, suspendu, jeudi, la Russie de son siège au Conseil des droits de l’homme des Nations unies. Moscou a dénoncé une suspension « illégale et politiquement motivée, visant à punir de manière ostentatoire un Etat membre souverain de l’ONU qui mène une politique intérieure et étrangère indépendante », et a décidé d’une « résiliation anticipée » de ce conseil.Le « nouveau maire » proclamé par les forces prorusses à Marioupol, Kostiantyn Ivachtchenko, a annoncé qu’« environ 5 000 personnes » étaient mortes parmi la population civile de cette ville ukrainienne, assiégée depuis des semaines par l’armée russe et ses alliés séparatistes. Les estimations des autorités ukrainiennes sont plus élevées.Vingt-six corps ont été extraits par les secouristes ukrainiens des décombres de deux immeubles d’habitation bombardés à Borodianka, au nord-ouest de Kiev. La situation dans cette ville a été qualifiée par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, de « bien plus horrible » qu’à Boutcha, où des massacres de civils ont été commis.Les troupes russes ont desserré leur étau autour de Kiev ces derniers jours en vue, selon Moscou, d’une concentration de l’offensive russe dans l’est de l’Ukraine. Les jours à venir seront pour les civils de l’est du pays « la dernière chance » d’évacuer la région, ont averti, jeudi, les autorités locales.La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, et le chef de la diplomatie de l’Union européenne, Josep Borrell, se sont rendus vendredi à Boutcha, dans la banlieue de Kiev, pour exprimer leur « soutien indéfectible » à l’Ukraine dans son combat contre l’invasion russe.Moscou a reconnu des « pertes importantes » au sein de son armée déployée en Ukraine, a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, sans les quantifier. « C’est une immense tragédie pour nous », a-t-il déploré.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Les forces ukrainiennes accusées d’exactions envers des soldats russes         Reportage. Les Géorgiens s’identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement         Récit. La Suisse, championne du monde des bunkers         Décryptages. Imbroglio européen autour de la collection d’art Morozov         Reportage. Tour de France des initiatives en faveur des réfugiés ukrainiens         Vidéo. A Boutcha, les rues transformées en cimetière à ciel ouvert         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          « L’impensable s’est produit ici », a déclaré la présidente de la Commission européenne à Boutcha         Attaque de la gare de Kramatorsk : au moins cinquante morts, selon le gouverneur         Plus de 4,38 millions de réfugiés ukrainiens         La Slovaquie fournit à l’Ukraine le système de défense antiaérien S-300                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-08T16:27:39+00:00","coverageEndTime":"2022-04-09T04:27:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","description":"Un missile a fait au moins 50 morts vendredi en frappant la gare de Kramatorsk, dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont \u00e9vacu\u00e9es depuis plusieurs jours vers le reste du pays. L\u2019UE d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une attaque aveugle\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : « L’impensable s’est produit ici », a déclaré Ursula von der Leyen à Boutcha, où les enquêteurs poursuivent leur travail","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un missile a fait au moins 50 morts vendredi en frappant la gare de Kramatorsk, dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont \u00e9vacu\u00e9es depuis plusieurs jours vers le reste du pays. L\u2019UE d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une attaque aveugle\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/5464/3640/1342/894/3/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-04-08T16:27:39+00:00"
,"endDate":"2022-04-09T04:27:39+00:00"
  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9, vendredi, le d\u00e9ploiement d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile Patriot en Slovaquie apr\u00e8s que le membre de l\u2019OTAN a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il envoyait des batteries de missiles S-300 en Ukraine. \u00ab\u00a0J\u2019ai ordonn\u00e9 \u00e0 mon administration de continuer \u00e0 ne m\u00e9nager aucun effort pour identifier et fournir \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne les capacit\u00e9s d\u2019armement avanc\u00e9es dont elle a besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden. Le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a expliqu\u00e9 que la batterie Patriot serait dirig\u00e9e par les forces am\u00e9ricaines et devrait arriver dans les prochains jours. La dur\u00e9e du d\u00e9ploiement n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0nous continuons \u00e0 consulter le gouvernement slovaque sur des solutions de d\u00e9fense a\u00e9rienne plus permanentes\u00a0\u00bb.          Joe Biden a \u00e9galement accus\u00e9, dans un tweet, la Russie d\u2019avoir commis une \u00ab\u00a0horrible atrocit\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019au moins 50\u00a0personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es vendredi dans un bombardement sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont d\u00e9ployer leur syst\u00e8me antimissile Patriot en Slovaquie ","dateModified":"2022-04-08T16:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:25:49+00:00","articleBody":"     Le collectif Stand With Ukraine a annonc\u00e9, sur sa page Facebook, une marche \u00ab\u00a0pour l\u2019Ukraine, contre Poutine et tous ses complices\u00a0\u00bb, samedi 16\u00a0avril, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, \u00e0 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une marche en solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine pr\u00e9vue samedi \u00e0 Paris","dateModified":"2022-04-08T16:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:12:48+00:00","articleBody":"     S\u2019adressant \u00e0 la presse \u00e0 Boutcha, Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, a assur\u00e9 que Bruxelles aiderait l\u2019Ukraine \u00e0 prendre les \u00ab\u00a0mesures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour qu\u2019elle puisse adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 une demande formul\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Ursula von der Leyen a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           L\u2019impensable s\u2019est produit ici. Nous avons vu la face cruelle de l\u2019arm\u00e9e de [Vladimir] Poutine. Nous avons vu son irresponsabilit\u00e9 et son cynisme pendant l\u2019occupation de la ville (\u2026). [Les Ukrainiens]\u00a0d\u00e9fendent la fronti\u00e8re de l\u2019Europe, d\u00e9fendent l\u2019humanit\u00e9, d\u00e9fendent la d\u00e9mocratie et nous les soutenons donc dans ce combat.           \u00ab\u00a0Il faut habituellement des ann\u00e9es avant que le Conseil europ\u00e9en accepte une candidature, mais l\u2019Ukraine l\u2019a fait en une semaine ou deux et je veux que l\u2019on avance dans cette direction aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne dans le train qui la conduisait \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Notre but est de pr\u00e9senter d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 la candidature de l\u2019Ukraine au Conseil.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bo...","dateModified":"2022-04-08T16:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:10:59+00:00","articleBody":"         Des sacs en plastique contenant des cadavres exhum\u00e9s d\u2019une fosse commune sont align\u00e9s \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, vendredi 8\u00a0avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP               Des travailleurs m\u00e9dico-l\u00e9gaux transportent le cadavre d\u2019un civil tu\u00e9 pendant la guerre contre la Russie apr\u00e8s l\u2019avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans une fosse commune \u00e0 Kiev, vendredi\u00a08 avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP               La procureure g\u00e9n\u00e9rale d'Ukraine, Iryna Venediktova, s\u2019adresse aux m\u00e9dias alors qu\u2019elle visite le site d\u2019un charnier dans les jardins de l\u2019\u00e9glise Saint-Andr\u00e9 dans la ville de Bucha, au nord-ouest de Kiev, le 8 avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/91d4048_1649431025618-224819.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enqu\u00eateurs poursuivent leur travail \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-08T16:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:04:19+00:00","articleBody":"     La Turquie a exprim\u00e9 vendredi sa \u00ab\u00a0grande tristesse\u00a0\u00bb apr\u00e8s le tir de missile sur la gare ukrainienne de Kramatorsk qui a fait au moins 50\u00a0morts. \u00ab\u00a0Cet \u00e9v\u00e9nement tragique a une fois de plus d\u00e9montr\u00e9 l\u2019importance et l\u2019urgence d\u2019\u00e9tablir des couloirs humanitaires afin d\u2019assurer l\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00e9curit\u00e9 des civils\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Proche alli\u00e9 de l\u2019Ukraine, la Turquie fait en sorte de maintenir le contact avec Kiev et Moscou, en encourageant les deux parties \u00e0 reprendre les pourparlers de paix sur son sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie r\u00e9clame l\u2019ouverture urgente de couloirs d\u2019\u00e9vacuation pour les civils \u00e0 Kramatorsk ","dateModified":"2022-04-08T16:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:50:42+00:00","articleBody":"     En cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Finlande pense prendre d\u2019ici fin juin sa d\u00e9cision sur sa possible candidature \u00e0 l\u2019OTAN, a affirm\u00e9 vendredi la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin.          \u00ab\u00a0Nous aurons des discussions tr\u00e8s prudentes mais nous ne prendrons pas plus de temps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la jeune dirigeante finlandaise lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Je pense que nous aurons termin\u00e9 notre discussion avant fin juin\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Un sommet de l\u2019OTAN est pr\u00e9vu les 29 et 30\u00a0juin \u00e0 Madrid et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a reconnu, jeudi, que de nombreux membres de l\u2019OTAN s\u2019interrogeaient sur une candidature d\u2019Helsinki avant cette date.          Ces derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par un bond spectaculaire en faveur d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique dans l\u2019opinion publique et la classe politique. Pr\u00e8s de 60\u00a0% des Finlandais sont d\u00e9sormais en faveur d\u2019une adh\u00e9sion, soit le double du niveau d\u2019avant l\u2019attaque russe.          Moscou menace depuis des ann\u00e9es Helsinki et Stockholm, qui s\u2019interroge \u00e9galement sur une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion, de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb en cas d\u2019adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande pense se d\u00e9cider avant fin juin sur une candidature \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-08T16:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:35:18+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le bombardement de la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui a fait au moins cinquante\u00a0morts, \u00ab\u00a0une menace d\u2019attaque au missile \u00e0 Odessa, le 10\u00a0avril\u00a02022, plane. C\u2019est pourquoi un couvre-feu est impos\u00e9 \u00e0 Odessa et dans sa r\u00e9gion \u00e0 partir de 21\u00a0heures le 9\u00a0avril jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0heures le 11\u00a0avril\u00a02022\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019administration militaire r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un couvre-feu pr\u00e9vu \u00e0 Odessa de samedi soir \u00e0 lundi matin","dateModified":"2022-04-08T15:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:31:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nComment expliquer que le rouble soit \u00e0 son niveau de f\u00e9vrier malgr\u00e9 toutes les sanctions ? Merci    Yop Yop         Bonsoir Yop Yop,          Apr\u00e8s un effondrement historique dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive en Ukraine, la devise russe n\u2019a cess\u00e9 de se renforcer et a atteint vendredi le cours de 71\u00a0roubles pour 1\u00a0dollar, un record depuis l\u2019automne 2021, et 77 roubles pour 1\u00a0euro. Ce succ\u00e8s ne pr\u00e9sage pourtant pas de la sant\u00e9 r\u00e9elle de l\u2019\u00e9conomie. Selon Sofya Donets, \u00e9conomiste en chef pour la Russie chez Renaissance Capital, la r\u00e9ponse \u00e0 cette performance est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 d\u2019un exc\u00e9dent commercial sans pr\u00e9c\u00e9dent. \u00ab\u00a0Les importations en Russie ont d\u00e9clin\u00e9, tandis que les exportations sont solides, et avec des prix des hydrocarbures \u00e9lev\u00e9s, cela donne un surplus commercial estim\u00e9 \u00e0 20-25\u00a0milliards de dollars au mois de mars.\u00a0\u00bb          Le p\u00e9trole et le gaz, principales exportations de la Russie, continuent de remplir les caisses de la Russie. \u00ab\u00a0Certes, le p\u00e9trole russe se vend \u00e0 un prix plus bas\u00a0\u00bb que le Brent, \u00ab\u00a0mais il reste sup\u00e9rieur au prix de 2021\u00a0\u00bb, remarque-t-elle. Pourtant, des annonces ont \u00e9t\u00e9 faites. Washington a ainsi d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo sur le p\u00e9trole russe, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) une interdiction visant les secteurs des m\u00e9taux. \u00ab\u00a0Ce sont des annonces bruyantes, mais, si on regarde les chiffres, cela ne concerne que 5\u00a0% des exportations russes\u00a0\u00bb, note Sofya Donets. Tant que l\u2019Europe, premier acheteur d\u2019hydrocarbures russes, continue ses achats, d\u2019importants revenus sont assur\u00e9s \u00e0 Moscou.          Aux exportations robustes s\u2019ajoutent des contr\u00f4les de capitaux draconiens introduits par la Banque centrale. Cette derni\u00e8re s\u2019est vue en effet frapp\u00e9e de sanctions inattendues\u00a0: ses r\u00e9serves de devises \u00e9trang\u00e8res d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, soit pr\u00e8s de 300\u00a0milliards de dollars, ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9es. Or, c\u2019est de cette manne qu\u2019elle se servait traditionnellement pour d\u00e9fendre la devise russe en cas de coup dur. Pour compenser, toutes les entreprises exportatrices ont \u00e9t\u00e9 contraintes de vendre 80\u00a0% de leurs recettes d\u2019exportation pour acheter des roubles. Les particuliers ont eux \u00e9t\u00e9 limit\u00e9s \u00e0 10\u00a0000\u00a0dollars achet\u00e9s par mois, et l\u2019on ne peut quitter le territoire avec plus que cette somme. Avec la plupart des transferts internationaux bloqu\u00e9s, et les \u00e9trangers interdits de vendre leurs actifs russes, le march\u00e9 financier se retrouve en vase clos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T15:36:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:21:13+00:00","articleBody":"         Rassemblement contre l\u2019agression de la Russie en Ukraine avant une marche \u00e0 Tokyo, vendredi 8\u00a0avril\u00a02022. Sur les affiches japonaises, on peut lire : \u00ab\u00a0Russie, arr\u00eatez d\u2019envahir\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Retirez-vous de l\u2019Ukraine !\u00a0\u00bb. HIRO KOMAE \/ AP               Des manifestants se couchent sur le sol devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Bratislava, en Slovaquie, le 8\u00a0avril\u00a02022, pour protester contre l\u2019offensive russe en Ukraine. VLADIMIR SIMICEK \/ AFP               Des militants portant des masques \u00e0 l\u2019effigie du chancelier Scholz, du ministre des finances Lindner, \u00e0 gauche, et du ministre de l\u2019\u00e9conomie Habeck et tenant une pancarte \u00ab\u00a0Embargo sur le p\u00e9trole ?\u00a0\u00bb manifestent devant la porte de Brandebourg en faveur d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole et le gaz russes \u00e0 Berlin, en Allemagne, le vendredi 8\u00a0avril\u00a02022. FABIAN SOMMER \/ AP               Manifestation contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine devant l\u2019ambassade de Hongrie \u00e0 Vilnius, en Lituanie, vendredi 8\u00a0avril\u00a02022. MINDAUGAS KULBIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/6567a1f_1649426077849-224597.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations contre la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-08T15:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:06:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a annonc\u00e9 sur Twitter qu\u2019un \u00ab\u00a0conseil europ\u00e9en sp\u00e9cial aura lieu les 30 et 31\u00a0mai. Au programme notamment la d\u00e9fense, l\u2019\u00e9nergie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne se r\u00e9uniront les 30 et 31\u00a0mai en sommet extraordinaire","dateModified":"2022-04-08T15:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:59:25+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a annonc\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi renforcer l\u2019aide militaire britannique en l\u2019Ukraine, avec l\u2019envoi de missiles antichars et antia\u00e9riens, apr\u00e8s l\u2019attaque \u00ab\u00a0inconsciente\u00a0\u00bb contre la gare de Kramatorsk. \u00ab\u00a0Les crimes de la Russie en Ukraine ne resteront pas impunis\u00a0\u00bb, a averti le dirigeant britannique lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier allemand Olaf Scholz, qui a d\u00e9nonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 des bombardements \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson annonce l\u2019envoi de missiles antichars et antia\u00e9riens suppl\u00e9mentaires en l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-08T15:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:33:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quel que soit l\u2019argent que les pays occidentaux riches perdent \u00e0 cause de la sanction, une \u00e9conomie ukrainienne modeste perd beaucoup plus d\u2019argent \u00e0 cause de la guerre sur le sol ukrainien\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 Iryna Verechtchouk, vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, vendredi apr\u00e8s-midi sur Telegram. \u00ab\u00a0Si Poutine est notre probl\u00e8me commun, la r\u00e9ticence de certains pays \u00e0 imposer l\u2019embargo sur le p\u00e9trole et le gaz est inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0La r\u00e9ticence de certains pays \u00e0 imposer l\u2019embargo sur le p\u00e9trole et le gaz est inacceptable\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-08T14:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:13:54+00:00","articleBody":"         Un policier ukrainien se dirige vers des corps recouverts de b\u00e2ches en plastique, apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette le 8\u00a0avril\u00a02022 de la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui \u00e9tait utilis\u00e9e pour l\u2019\u00e9vacuation des civils. FADEL SENNA \/ AFP           Au moins cinquante personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es vendredi dans l\u2019attaque au missile de la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, b\u00e2timent o\u00f9 se d\u00e9roulaient des \u00e9vacuations de civils, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Cinquante morts, dont cinq enfants. C\u2019est le nombre des victimes \u00e0 cette heure \u00e0 la suite de la frappe des troupes d\u2019occupation russes sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur la messagerie Telegram Pavlo Kyrylenko, chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, pr\u00e9cisant que 98\u00a0bless\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/4dcd059_1649427538640-402008.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de la gare de Kramatorsk\u00a0: au moins cinquante morts, selon le gouverneur","dateModified":"2022-04-08T16:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:04:38+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de tweets, Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019attaque qui a fait 50 morts \u00e0 la gare de Kramatorsk. \u00ab\u00a0Nous pensons aux victimes de Kramatorsk, de Boutcha, de Marioupol, de Kharkiv\u00a0: partout en Ukraine, nous soutiendrons les enqu\u00eates pour que la justice soit faite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En Europ\u00e9ens, nous prenons de nouvelles sanctions. Et nous continuons \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine sur les plans humanitaire, militaire et financier\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9nonce l\u2019attaque de Kramatorsk ","dateModified":"2022-04-08T14:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:58:06+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion de 45 diplomates polonais en repr\u00e9sailles \u00e0 une mesure \u00e9quivalente d\u00e9cid\u00e9e fin mars par Varsovie.          \u00ab\u00a0Du fait du principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, 45 collaborateurs de l\u2019ambassade de Pologne et de ses consulats g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 Irkoutsk, Kaliningrad et Saint-P\u00e9tersbourg ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s \u201cpersona non grata\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse 45 diplomates polonais en mesure de repr\u00e9sailles","dateModified":"2022-04-08T14:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:57:42+00:00","articleBody":"    Devant les propos fallacieux du Kremlin, entre mensonges et d\u00e9sinformations, le tout faisant partie int\u00e9grante de la strat\u00e9gie de guerre d\u00e9ploy\u00e9e par la Russie, comment les r\u00e9dactions choisissent-elles de relayer ou pas les d\u00e9clarations officielles ? Choisissez-vous de mettre en regard syst\u00e9matiquement d'autres positions?\r\nPar ex, dans ce live (13:59), lorsque Moscou r\u00e9affirme une \u00e9ni\u00e8me fois que la frappe sur la gare vient des forces ukrainiennes, j'appr\u00e9cierais qu'on me rappelle que d'autres acteurs ont un autre point de vue ( y compris sur le mat\u00e9riel utilis\u00e9), m\u00eame si plusieurs autres posts en faisaient mention. Sinon, je finis par avoir l'impression qu'on relaie avec beaucoup de s\u00e9rieux et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ces all\u00e9gations mensong\u00e8res, et Moscou conforte ses relais de propagande...    DuNord         Bonjour DuNord,          Nous nous effor\u00e7ons de donner les informations qui sont \u00e0 notre disposition. Et nous ne sommes pas dupes quant au fait que l\u2019affirmation de Moscou concernant la frappe de missile \u00e0 Kramatorsk \u2013 mentionn\u00e9e par la publication de 13\u00a0h\u00a059\u00a0\u2013 est bien une r\u00e9action aux publications sur les r\u00e9seaux sociaux que nous mentionnons dans la r\u00e9ponse publi\u00e9e \u00e0 13\u00a0h\u00a032.                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019op\u00e9ration de d\u00e9sinformation de Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T14:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:47:10+00:00","articleBody":"         La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, le haut repr\u00e9sentant de l'Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, et le premier ministre ukrainien, Denys Shmyhal, se tiennent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de corps exhum\u00e9s d'une fosse commune lors de leur visite de la ville de Boutcha, alors que l'attaque de la Russie contre l'Ukraine se poursuit, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Kiev, en Ukraine, le 8 avril 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/c3d611e_1649426684783-555580.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen et Josep Borrell \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-08T14:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:45:47+00:00","articleBody":"    Bonjour le Live! Je suis vos reportages avec grand int\u00e9r\u00eat. Mais pourquoi ai-je l\u2019impression que le plus souvent vous passez un peu discr\u00e8tement sous silence les exactions ukrainiennes? Merci de votre r\u00e9ponse!    Jusqu\u2019\u00e0 un certain point\u2026         Bonjour, Jusqu\u2019\u00e0 un certain point\u2026\u00a0:          Peut-\u00eatre avez-vous tout simplement oubli\u00e9 de lire ces entr\u00e9es dans le \u00ab\u00a0live\u00a0\u00bb, ici et ici, ou encore notre article\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la question ?                    Lire aussi :  De possibles exactions commises par des militaires ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T15:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:10:51+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de France en Pologne a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 vendredi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la suite des propos du pr\u00e9sident Emmanuel Macron accusant le chef du gouvernement polonais d\u2019\u00ab\u00a0antis\u00e9mitisme d\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Varsovie.          \u00ab\u00a0Suite aux d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Emmanuel Macron [sur TF1], le ministre [polonais] Zbigniew Rau a d\u00e9cid\u00e9 de convoquer l\u2019ambassadeur de France\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 sur Twitter, le porte-parole du minist\u00e8re polonais des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Sur TF1 et dans Le Parisien jeudi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait accus\u00e9 le premier ministre polonais Mateusz Morawiecki d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0un antis\u00e9mite d\u2019extr\u00eame droite, qui interdit les LGBT\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 de \u00ab\u00a0s\u2019immiscer dans la campagne politique fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, pointant sa proximit\u00e9 avec sa rivale d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Varsovie convoque l\u2019ambassadeur de France \u00e0 la suite des propos de Macron sur le premier ministre polo...","dateModified":"2022-04-08T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:10:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi l'arm\u00e9e ukrainienne ne fait pas plus de d\u00e9g\u00e2ts en p\u00e9n\u00e9trant sur le territoire russe et en bombardant des sites strat\u00e9giques russes ?    gil699         Bonjour gil699,          Le 1er\u00a0avril, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod a accus\u00e9 des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens d\u2019avoir attaqu\u00e9 un \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole\u00a0\u00bb dans la ville de Belgorod, situ\u00e9e dans l\u2019ouest de la Russie, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Des vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux pr\u00e9sent\u00e9es comme ayant \u00e9t\u00e9 film\u00e9es \u00e0 Belgorod montrent un h\u00e9licopt\u00e8re tirant des missiles, puis une explosion.          A Kiev, le gouvernement ukrainien a refus\u00e9 de confirmer la frappe, mais n\u2019a pas formellement d\u00e9menti. Un conseiller de la pr\u00e9sidence s\u2019est born\u00e9 \u00e0 affirmer que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se battait en territoire ukrainien, et a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un sabotage.              Cette vid\u00e9o, tir\u00e9e d'un document publi\u00e9 par le minist\u00e8re russe des Situations d'urgence le 1er avril 2022, montre des pompiers en train d'\u00e9teindre un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de carburant de Rosneft dans la ville de Belgorod, \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe avec l'Ukraine. Des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens ont effectu\u00e9 une frappe sur un d\u00e9p\u00f4t de carburant dans la ville de Belgorod, dans l'ouest de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur local le 1er avril. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/b063c3a_1649425206965-364380.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T13:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:46:22+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les r\u00e9centes exactions survenues notamment \u00e0 Boutcha, la Russie et l\u2019Ukraine restent \u00ab\u00a0d\u00e9sireuses\u00a0\u00bb de tenir de nouveaux pourparlers en Turquie, a affirm\u00e9 vendredi un haut responsable turc.          \u00ab\u00a0La Russie et l\u2019Ukraine sont d\u00e9sireuses de s\u2019entretenir \u00e0 nouveau en Turquie, mais elles restent loin d\u2019un accord sur un texte commun\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 des journalistes. Ce haut responsable, cit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, refuse d\u2019\u00eatre nomm\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0d\u00e9sireuses\u00a0\u00bb de tenir de nouveaux pourparlers en Turquie","dateModified":"2022-04-08T12:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:41:24+00:00","articleBody":"         Des personnes marchent \u00e0 bicyclette devant des immeubles d'habitation d\u00e9truits par des bombardements \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, jeudi 7 avril 2022. (AP Photo\/Evgeniy Maloletka) EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Dans des bombardements russes \u00e0 Tchernihiv, centre r\u00e9gional situ\u00e9 au nord de Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, environ 700 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es a annonc\u00e9, vendredi, le maire de cette ville cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Unian.          \u00ab\u00a0Je peux donner un chiffre approximatif, 700\u00a0personnes. Il s\u2019agit de militaires et civils\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire Vladislav Atroshenko tout en pr\u00e9cisant que deux tiers des habitants avaient quitt\u00e9 cette localit\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0d5badb_1649422595518-224423.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 700\u00a0personnes tu\u00e9es \u00e0 Tchernihiv","dateModified":"2022-04-08T12:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:21:52+00:00","articleBody":"         Une femme et un enfant venant d'Ukraine attendent dans la gare de Przemysl, dans l'est de la Pologne, le 7 avril 2022. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP           Six semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recense vendredi plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui leur pays. Ce sont 62\u00a0822 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage jeudi. \u00ab\u00a0Le personnel du HCR a observ\u00e9 que les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s proviennent de diverses r\u00e9gions du pays, y compris de l\u2019est, certains d\u00e9clarant avoir pass\u00e9 des semaines \u00e0 se terrer chez eux ou dans des abris dans des conditions d\u00e9sastreuses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du HCR, Matthew Saltmarsh, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve.          Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) de l\u2019ONU a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019environ 210\u00a0000 non-Ukrainiens avaient aussi fui le pays, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine. L\u2019ONU estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, selon les chiffres de l\u2019OIM publi\u00e9s mardi.          Au total, ce sont donc plus de 11\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, qui ont d\u00fb quitter leur foyer, soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Au 7\u00a0avril,          2\u00a0537\u00a0769 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Pologne          671\u00a0334 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Roumanie          404\u00a0257 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Moldavie          408\u00a0652 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Hongrie          307\u00a0772 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Slovaquie          373\u00a0589 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Russie          19\u00a0096 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Bi\u00e9lorussie.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/04be98c_1649420828452-396787.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-08T16:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:20:22+00:00","articleBody":"     La porte en bois a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fonc\u00e9e. Les ordinateurs de la salle informatique ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s. D\u2019autres jonchent le sol, \u00e9clat\u00e9s en deux, pi\u00e9tin\u00e9s. \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019avaient plus de place pour les prendre donc ils les ont cass\u00e9s\u00a0\u00bb, soupire Irina Bondarenko, la directrice de l\u2019\u00e9cole n\u00b0\u00a05 de Trostianets. Cette ville du nord-est de l\u2019Ukraine, situ\u00e9e \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe, a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e d\u00e8s le premier jour de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pendant un mois, ses 20\u00a0000\u00a0habitants ont v\u00e9cu sous la f\u00e9rule des militaires russes. Un reportage \u00e0 lire ici.              Le sigle \u00ab Z \u00bb des forces russes a \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9 sur une armoire de la mairie de Trostianets (Ukraine), pendant l\u2019occupation de la\u2009ville, le\u20097\u200aavril 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des habitants font la queue afin d'acc\u00e9der \u00e0 une distribution d'aide alimentaire mise en place dans l'\u00e9cole n\u00b05 \u00e0 Trostianets, en Ukraine, le 7 avril 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/6731e19_1649420225302-c0549c7-1649385186741-csharrock-trostyanets-26.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pill\u00e9e puis lib\u00e9r\u00e9e des forces russes, la ville de Trostianets reprend vie","dateModified":"2022-04-08T12:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:59:12+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 vendredi les forces arm\u00e9es ukrainiennes d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tir\u00e9 un missile sur la gare bond\u00e9e de Kramatorsk, dans l\u2019est du pays, qui a fait au moins 39 morts.          \u00ab\u00a0Le but de la frappe orchestr\u00e9e par le r\u00e9gime de Kiev sur la gare ferroviaire de Kramatorsk \u00e9tait d\u2019emp\u00eacher le d\u00e9part de la population de la ville afin de pouvoir l\u2019utiliser comme bouclier humain\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, assurant que le missile avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la localit\u00e9 de Dobropillia.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9affirme ne pas utiliser de missile Tochka et affirme que les photos et vid\u00e9os mises en ligne sur les r\u00e9seaux sociaux portent sur des man\u0153uvres militaires russes en Bi\u00e9lorussie datant de f\u00e9vrier\u00a02022.          Pourtant, d\u00e8s le 6\u00a0mars, une enqu\u00eate du collectif Conflict Intelligence Team notait l\u2019utilisation des m\u00eames missiles par la Russie dans la r\u00e9gion de Tchernihiv\u00a0; la veille, des vid\u00e9os tourn\u00e9es en Bi\u00e9lorussie montraient des lanceurs russes se d\u00e9pla\u00e7ant vers la fronti\u00e8re ukrainienne.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tir\u00e9 sur la gare de Kramatorsk","dateModified":"2022-04-08T14:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:58:25+00:00","articleBody":"     Alors que des alertes se multiplient sur les exactions commises contre des femmes et des jeunes filles en Ukraine mais aussi, en dehors de ses fronti\u00e8res, et sur les risques de traite d\u2019\u00eatres humains, les d\u00e9put\u00e9es Emilie Cariou et Albane Gaillot appellent l\u2019Etat fran\u00e7ais, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 assurer pleinement la protection des personnes r\u00e9fugi\u00e9es.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Notre solidarit\u00e9 avec les femmes ukrainiennes et toutes celles qui fuient des violences doit \u00eatre organis\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre solidarit\u00e9 avec les femmes ukrainiennes et toutes celles qui fuient des violences doit \u00eatre o...","dateModified":"2022-04-08T12:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:56:20+00:00","articleBody":"     La France se pr\u00e9pare si le gaz russe venait \u00e0 manquer l\u2019hiver prochain\u00a0: un d\u00e9cret publi\u00e9 vendredi organise la mani\u00e8re dont des coupures cibl\u00e9es pourraient \u00eatre mises en \u0153uvre chez de gros consommateurs, tandis que le remplissage des stockages a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.          Ce d\u00e9cret, qui \u00e9tait attendu, encadre un possible \u00ab\u00a0d\u00e9lestage\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire une interruption ou une r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement pour certains clients industriels ou tertiaires (centres commerciaux, salles de concert, stades\u2026).          Le dispositif, qui ne ciblera pas les particuliers, concerne moins de 5\u00a0000 gros consommateurs, avec des exceptions pr\u00e9vues pour les services publics essentiels (h\u00f4pitaux, \u00e9coles\u2026) et certaines entreprises.          \u00ab\u00a0C\u2019est un dispositif de dernier recours qui vise \u00e0 pr\u00e9server l\u2019approvisionnement g\u00e9n\u00e9ral des consommateurs de gaz et notamment des particuliers\u00a0\u00bb, souligne-t-on au gouvernement.          Les autorit\u00e9s planchaient sur ce texte depuis l\u2019an dernier et son adoption \u00e9tait pr\u00e9vue avant le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, qui fait aujourd\u2019hui craindre pour l\u2019approvisionnement en gaz russe. \u00ab\u00a0Mais \u00e9videmment ce d\u00e9cret prend un relief particulier vu la crise que nous vivons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, souligne une source gouvernementale.          D\u2019apr\u00e8s le d\u00e9cret, ces gros consommateurs vont recevoir une enqu\u00eate de la part du gestionnaire du r\u00e9seau de gaz leur demandant plusieurs informations comme leur activit\u00e9 ou \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences \u00e9conomiques qu\u2019il subirait en cas de r\u00e9duction ou d\u2019arr\u00eat de sa consommation de gaz\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un moyen de contact pour lui transmettre \u00e0 tout moment un ordre de d\u00e9lestage. Ils devront r\u00e9pondre sous deux mois maximum, au risque d\u2019une amende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France s\u2019organise face \u00e0 un possible manque de gaz russe","dateModified":"2022-04-08T12:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:43:57+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9 au moins 29,5\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs russes et bi\u00e9lorusses dans le cadre des sanctions adopt\u00e9es contre la guerre men\u00e9e en Ukraine, selon un d\u00e9compte encore partiel annonc\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne, vendredi.          Ces actifs incluent des bateaux, des h\u00e9licopt\u00e8res, des biens immobiliers, des \u0153uvres d\u2019art, pour pr\u00e8s de 6,7\u00a0milliards d\u2019euros. Cette \u00e9valuation \u00ab\u00a0est toujours en cours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la Commission dans un communiqu\u00e9. Bruxelles a demand\u00e9 aux Etats membres de partager leurs informations et, pour l\u2019instant, \u00ab\u00a0plus de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux\u00a0\u00bb ont communiqu\u00e9 le bilan de leurs mesures.          Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, a invit\u00e9 \u00ab\u00a0instamment tous les Etats membres \u00e0 prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour appliquer les sanctions et ceux qui ne l\u2019ont pas encore fait \u00e0 faire rapport \u00e0 la Commission sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Adopter des sanctions ne suffit pas. Il est \u00e9galement important de les mettre en pratique et de suivre nos progr\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE a d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9 au moins 29,5\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs russes","dateModified":"2022-04-08T12:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:39:34+00:00","articleBody":"     Le premier ministre slovaque, Eduard Heger, a annonc\u00e9 vendredi sur Facebook que son pays avait fourni le syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne S-300 \u00e0 l\u2019Ukraine, en soutien \u00e0 ce pays qui se bat contre l\u2019invasion russe.          Selon M. Heger, qui se trouvait vendredi \u00e0 bord d\u2019un train en direction de Kiev, ce \u00ab\u00a0don\u00a0\u00bb est une r\u00e9ponse de son pays \u00e0 une demande d\u2019assistance formul\u00e9e par l\u2019Ukraine dans l\u2019exercice de la \u00ab\u00a0l\u00e9gitime d\u00e9fense\u00a0\u00bb, en vertu de l\u2019article\u00a051 de la Charte des Nations unies.          Le syst\u00e8me mobile multicanal de missiles sol-air S-300, de conception russe, a fait partie des demandes ukrainiennes pr\u00e9cises de livraisons d\u2019armes en provenance des pays occidentaux.          Le premier ministre slovaque a soulign\u00e9 que la livraison du syst\u00e8me \u00ab\u00a0ne signifie pas que la R\u00e9publique slovaque soit devenue partie prenante du conflit arm\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb. Selon lui, ce syst\u00e8me \u00ab\u00a0aidera \u00e0 sauver autant d\u2019Ukrainiens innocents que possible\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019agression du r\u00e9gime russe de Vladimir Poutine.          M.\u00a0Heger, dont le pays est membre de l\u2019UE et de l\u2019OTAN, a assur\u00e9 aussi que la R\u00e9publique slovaque pourrait compter dans les prochains jours sur \u00ab\u00a0un syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb fourni par ses alli\u00e9s, sans fournir d\u2019autres pr\u00e9cisions.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Slovaquie fournit \u00e0 l\u2019Ukraine le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien S-300","dateModified":"2022-04-08T16:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:35:36+00:00","articleBody":"         Des d\u00e9put\u00e9s finlandais \u00e9coutent le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky lors de son discours virtuel devant le Parlement finlandais \u00e0 Helsinki, Finlande, vendredi 8 avril 2022. EMMI KORHONEN \/ AP           L\u2019Ukraine ne peut pas attendre davantage de nouvelles armes occidentales et a besoin de sanctions \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb contre la Russie dignes des \u00ab\u00a0cocktails Molotov\u00a0\u00bb popularis\u00e9s par la r\u00e9sistance finlandaise en\u00a01939-40, a plaid\u00e9 vendredi son pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky devant le Parlement finlandais.          Le chef de l\u2019Etat ukrainien a critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0ceux qui nous font attendre, attendre les choses dont nous avons profond\u00e9ment besoin, attendre pour les moyens de d\u00e9fendre nos vies\u00a0\u00bb, alors que Kiev r\u00e9clame plus d\u2019armes puissantes et des sanctions \u00e9conomiques plus fortes de l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019armes dont disposent certains de nos partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9affirm\u00e9.          Le dirigeant a appel\u00e9 l\u2019Europe \u00e0 prendre un \u00ab\u00a0cocktail Molotov\u00a0\u00bb de sanctions contre la Russie, en allusion au nom des bombes incendiaires popularis\u00e9es par les Finlandais lors de leur guerre contre l\u2019Union sovi\u00e9tique durant la seconde guerre mondiale.          Volodymyr Zelensky a multipli\u00e9 les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la guerre d\u2019Hiver (1939-1940), lors de laquelle la Finlande avait oppos\u00e9 une r\u00e9sistance acharn\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion sovi\u00e9tique, qui vaut de nombreux parall\u00e8les avec l\u2019actuelle guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine est d\u00e9cisive non seulement pour l\u2019avenir de notre pays mais aussi pour tous ceux qui ont une fronti\u00e8re commune avec la Russie, comme vous il y a quatre-vingt-trois ans\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Son discours devant les d\u00e9put\u00e9s finlandais a co\u00efncid\u00e9 avec des incidents troublants. Vendredi matin, un avion gouvernemental russe, un IL-96-300, a viol\u00e9 durant trois minutes l\u2019espace a\u00e9rien de la Finlande, au large de la c\u00f4te sud du pays. Les sites Internet des minist\u00e8res de la d\u00e9fense et des affaires \u00e9trang\u00e8res de cette derni\u00e8re sont \u00e9galement devenus indisponibles peu avant son intervention.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/8adab36_1649418512350-224449.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne peut pas attendre les armes et les sanctions occidentales, plaide Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-08T11:53:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:32:09+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous et merci pour le live!\r\n\r\nLisant le russe, je vois dans les m\u00e9dias russes que le Tochka (SS-21) sont des missiles balistiques \u00e0 courte port\u00e9e utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e Ukrainienne, alors que vous dites que c'est des missiles utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e Russe.\r\nEst-ce vrai? \r\n    Dubitatif...        Bonjour,\r\nVoici de quoi contredire les affirmations russes quant \u00e0 la non utilisation de Tochka-U : \r\nhttps:\/\/twitter.com\/Militarylandnet\/status\/1512375405503823873    Azsch         Bonjour Dubitatif et Azsch,          Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe d\u00e9ment avoir tir\u00e9 des missiles sur la gare de Kramatorsk, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb des forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0Nous soulignons tout particuli\u00e8rement que les missiles tactiques Totchka-U, dont les d\u00e9bris ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les environs de la gare de Kramatorsk et [dont les images] ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par des t\u00e9moins, ne sont utilis\u00e9s que par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Pourtant, d\u00e8s le 6\u00a0mars, une enqu\u00eate du collectif Conflict Intelligence Team notait leur utilisation par la Russie dans la r\u00e9gion de Tchernihiv\u00a0; la veille, des vid\u00e9os tourn\u00e9es en Bi\u00e9lorussie montraient des lanceurs russes se d\u00e9pla\u00e7ant vers la fronti\u00e8re ukrainienne. D\u2019autres vid\u00e9os montrent aussi des convois de lanceurs de Totchka, arborant les marquages russes.                              La Russie d\u00e9ment syst\u00e9matiquement \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de morts civils en Ukraine depuis qu\u2019elle a lanc\u00e9 une vaste offensive militaire, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T11:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:23:17+00:00","articleBody":"     Au moins 39 personnes dont quatre enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019attaque au missile vendredi sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens (SBU), revoyant \u00e0 la hausse un pr\u00e9c\u00e9dent bilan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque sur la gare de Kramatorsk\u00a0a au moins 39 morts, dont quatre enfants","dateModified":"2022-04-08T11:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:44:15+00:00","articleBody":"     Meta (Facebook, Instagram, WhatsApp) a annonc\u00e9 avoir d\u00e9mantel\u00e9 plusieurs op\u00e9rations de d\u00e9sinformation ou de piratage russes et bi\u00e9lorusses li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Dans son rapport trimestriel sur les \u00ab\u00a0op\u00e9rations hostiles\u00a0\u00bb men\u00e9es par des Etats ou des acteurs priv\u00e9s sur ses plates-formes, le groupe d\u00e9taille une s\u00e9rie de tentatives men\u00e9es par le KGB bi\u00e9lorusse et plusieurs groupes non identifi\u00e9s, li\u00e9s \u00e0 la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: plusieurs op\u00e9rations d\u2019influence russes et bi\u00e9lorusses bloqu\u00e9es par Facebook         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs op\u00e9rations d\u2019influence russes et bi\u00e9lorusses bloqu\u00e9es par Facebook","dateModified":"2022-04-08T10:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:33:33+00:00","articleBody":"     Comptes diplomatiques, agences d\u2019Etat et amateurs de th\u00e9ories du complot tentent de nier la responsabilit\u00e9 russe dans la mort de centaines de civils pr\u00e8s de Kiev, en usant souvent de grossi\u00e8res supercheries.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: ces intox qui cherchent \u00e0 faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en sc\u00e8ne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ces infox qui cherchent \u00e0 faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en sc\u00e8ne","dateModified":"2022-04-08T10:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:25:16+00:00","articleBody":"         Le point sur la situation \u00e0 Kramatorsk le 8 avril 2022. LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/8b68119_1649413479712-inter-1422-web-kramatorsk2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 Kramatorsk en carte","dateModified":"2022-04-08T10:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:02:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9nonce une provocation ukrainienne et affirme ne pas utiliser de missiles Totchka, identifi\u00e9s pr\u00e8s de la gare touch\u00e9e, vendredi, mais des Iskander plus modernes. Elle assure que l\u2019Ukraine utilise des missiles Totchka, notamment contre des civils \u00e0 Donetsk.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9ment avoir frapp\u00e9 Kramatorsk et accuse l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-08T10:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:54:31+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie de l\u2019UE Josep Borrell a condamn\u00e9 l\u2019attaque qui a touch\u00e9 vendredi la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, accusant la Russie, qui a d\u00e9menti en \u00eatre l\u2019auteur, de \u00ab\u00a0causer des souffrances humaines\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je condamne fermement l\u2019attaque aveugle de ce matin contre une gare \u00e0 #Kramatorsk par la Russie, qui a tu\u00e9 des dizaines de personnes et fait de nombreux bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Borrell sur Twitter. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle tentative de fermer les voies d\u2019\u00e9vacuation pour ceux qui fuient cette guerre injustifi\u00e9e, et de causer des souffrances humaines\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u00ab\u00a0condamne fermement\u00a0\u00bb l\u2019attaque sur la gare de Kramatorsk","dateModified":"2022-04-08T09:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:54:03+00:00","articleBody":"                   Le personnel d\u2019urgence s\u2019occupe des bless\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019une attaque \u00e0 la roquette contre la gare de Kramatorsk, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 8 avril 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/fa0b0f9_1649411623144-401680.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T10:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:46:17+00:00","articleBody":"    Vous ne diffusiez au d\u00e9but pas de photos des corps (et des sacs mortuaires ou baches o\u00f9 on les devine) et je saluais c'est pudeur bienvenue de la presse \u00e9crite de ne pas \u00eatre confront\u00e9 aux corps. C'est pourquoi je pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs la presse \u00e9crite \u00e0 la TV. Pourquoi ce revirements ces derniers jours avec une publication des photos des morts ?    Sacha         Bonjour Sacha,          Parmi les points les plus sensibles que nous ayons eus \u00e0 traiter figure la question des photos de corps de civils ou de militaires tu\u00e9s lors des combats et des bombardements\u00a0: que faut-il montrer\u00a0? Nous assumons de publier des photos de morts, pour dire la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre. Nous le faisons dans le respect des r\u00e8gles que s\u2019est toujours fix\u00e9es Le Monde\u00a0: sans complaisance, ni sensationnalisme, voyeurisme. Notre devoir est de montrer \u00e0 nos lecteurs ce que nos photojournalistes voient sur le terrain, m\u00eame si ces images peuvent parfois d\u00e9ranger ou choquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T09:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:39:09+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 vendredi les deux filles du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et celle du chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, disant vouloir s\u2019en prendre au \u00ab\u00a0train de vie fasteux du cercle rapproch\u00e9 du Kremlin\u00a0\u00bb.          Katerina Tikhonova et Maria Vorontsova, filles de Vladimir Poutine avec son ex-femme Lioudmila, ainsi qu\u2019Ekaterina Vinokourova, fille de Sergue\u00ef Lavrov, sont d\u00e9sormais interdites d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique, o\u00f9 tout \u00e9ventuel actif sera gel\u00e9, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la diplomatie britannique, qui prend ainsi la suite de Washington et Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres sanctionne les filles de Vladimir Poutine et de Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-04-08T09:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:35:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi un \u00ab\u00a0mal sans limite\u00a0\u00bb d\u00e9cha\u00een\u00e9 par la Russie apr\u00e8s qu\u2019une roquette a touch\u00e9 la gare de Kramatorsk dans l\u2019Est, d\u2019o\u00f9 \u00e9vacuaient des civils, qui a fait au moins 35 morts. L\u2019origine ne la roquette n\u2019est pas encore confirm\u00e9e.          \u00ab\u00a0Sans la force et le courage de nous affronter sur le champ de bataille, ils d\u00e9truisent cyniquement la population civile. C\u2019est un mal qui n\u2019a pas de limite. Et s\u2019il n\u2019est pas puni, il ne s\u2019arr\u00eatera jamais\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Zelensky sur Telegram, d\u00e9non\u00e7ant les m\u00e9thodes \u00ab\u00a0inhumaines\u00a0\u00bb des forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0mal sans limite\u00a0\u00bb apr\u00e8s que des roquettes ont touch\u00e9 la gare de Kr...","dateModified":"2022-04-08T09:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:31:59+00:00","articleBody":"     Comme ailleurs dans les zones occup\u00e9es par les Russes depuis le d\u00e9but de la guerre, la population a subi des violences et des pillages.          Retrouvez le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ukraine, Thomas d\u2019Istria\u00a0:                    Lire aussi :  Pill\u00e9e puis lib\u00e9r\u00e9e des forces russes, la ville de Trostianets, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, reprend vie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lib\u00e9r\u00e9e des forces russes, la ville de Trostianets, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, reprend vie","dateModified":"2022-04-08T09:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:28:48+00:00","articleBody":"     Dans un message sur Telegram, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur r\u00e9gional explique que la gare a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par un \u00ab\u00a0missile balistique Iskander\u00a0\u00bb. Il a ensuite rectifi\u00e9 et \u00e9voqu\u00e9 un missile Totchka. Il a ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0la police et les secouristes travaillant sur place font \u00e9tat de dizaines de morts et de bless\u00e9s\u00a0\u00bb et explique que, lors de l\u2019attaque, \u00ab\u00a0des milliers de personnes se trouvaient \u00e0 la gare, car il y a une \u00e9vacuation des habitants vers des r\u00e9gions plus s\u00fbres de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, Eliot Higgins, le fondateur du m\u00e9dia d\u2019investigation Bellingcat a publi\u00e9 une s\u00e9rie de photos montrant le propulseur d\u2019un missile sur lequel est lisible l\u2019inscription en cyrillique Za dete\u00ef (\u00ab\u00a0pour les enfants\u00a0\u00bb). Yaroslav Trofimov, du Wall Street Journal et Oliver Craroll de l\u2019hebdomadaire britannique The Economist ont aussi publi\u00e9 une photo du missile avec l\u2019inscription.          Pour l\u2019Agence France Presse, les mots tagu\u00e9s en russe sonnent comme une vengeance et renvoient \u00e0 l\u2019expression r\u00e9currente des s\u00e9paratistes prorusses en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 leurs enfants tu\u00e9s depuis la premi\u00e8re guerre du Donbass, commenc\u00e9e en 2014.          L\u2019Iskander (SS-26) et le Totchka (SS-21) sont des missiles balistiques \u00e0 courte port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gare de Kramatorsk vis\u00e9e par un missile balistique","dateModified":"2022-04-08T12:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:28:31+00:00","articleBody":"     Les prix mondiaux des denr\u00e9es alimentaires ont atteint en mars leurs \u00ab\u00a0plus hauts niveaux jamais enregistr\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 cause de la guerre en Ukraine qui bouleverse les march\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales et des huiles v\u00e9g\u00e9tales, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019Organisation des Nations Unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO).          Bl\u00e9, tournesol, mais\u00a0: les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles continuent de s\u2019envoler, sur fond d\u2019enlisement du conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine, principaux exportateurs mondiaux de ces denr\u00e9es alimentaires, doubl\u00e9 d\u2019une menace sur les prochaines r\u00e9coltes.          Cet indice FAO, qui suit la variation mensuelle des cours internationaux d\u2019un panier de produits alimentaires de base, avait d\u00e9j\u00e0 battu en f\u00e9vrier son record depuis sa cr\u00e9ation en 1990, et enregistre en mars une hausse de 12,6\u00a0%. En mars, c\u2019est l\u2019indice FAO des c\u00e9r\u00e9ales qui tire cette augmentation, avec une croissance de 17,1\u00a0% par rapport \u00e0 f\u00e9vrier \u00ab\u00a0sous l\u2019effet de fortes hausses des prix du bl\u00e9 et de toutes les c\u00e9r\u00e9ales secondaires\u00a0\u00bb.          Le blocage des ports ukrainiens, Kiev \u00e9tant le cinqui\u00e8me exportateur mondial de bl\u00e9, explique ce plus haut historique et cette flamb\u00e9e des prix depuis le 24 f\u00e9vrier, date de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix alimentaires mondiaux atteignent un niveau jamais enregistr\u00e9","dateModified":"2022-04-08T09:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:25:43+00:00","articleBody":"     Le Japon a annonc\u00e9 vendredi de nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019encontre de la Russie en protestation de ses violations du droit international en Ukraine, dont l\u2019interdiction d\u2019importation de charbon russe.          \u00ab\u00a0Nous allons interdire l\u2019importation de charbon russe. Nous adopterons des alternatives et en r\u00e9duisant progressivement les importations, nous r\u00e9duirons notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre nippon, Fumio Kishida, lors d\u2019une intervention retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tokyo va cesser d\u2019importer du charbon russe, parmi d\u2019autres sanctions","dateModified":"2022-04-08T09:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:24:48+00:00","articleBody":"     Au moins 35 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 100 bless\u00e9es vendredi apr\u00e8s que deux roquettes se sont abattues sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont \u00e9vacu\u00e9es depuis plusieurs jours.          Un volontaire qui participe \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des corps a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) qu\u2019au moins 35\u00a0personnes \u00e9taient mortes.          Le  directeur du service voyageurs de la compagnie ferroviaire ukrainienne Ukrzaliznytsia, Oleksandre Pertsovskyi, a, lui, \u00e9voqu\u00e9 30 morts et plus de 100\u00a0bless\u00e9s, d\u00e9non\u00e7ant sur sa cha\u00eene Telegram une \u00ab\u00a0frappe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb.          Quatre voitures \u00e9taient br\u00fbl\u00e9es devant la gare. L\u2019int\u00e9rieur et l\u2019entr\u00e9e de la gare \u00e9taient couverts de sang, de longues traces s\u2019\u00e9tendant par endroits sur le trottoir, et des rang\u00e9es de banc \u00e9taient carbonis\u00e9es. Sur le parvis devant la gare, les restes d\u2019un missile sur lequel on peut lire en russe \u00ab\u00a0Pour les enfants\u00a0\u00bb \u00e9taient toujours visibles.              Les restes d\u2019une roquette apr\u00e8s une attaque de la gare de Kramatorsk, ville \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, dans la r\u00e9gion du Donbass. HERVE BAR \/ AFP           Des bagages abandonn\u00e9s et d\u2019innombrables d\u00e9bris et \u00e9clats de verre jonchaient aussi le parvis et les environs de la gare. Les corps, d\u00e9pos\u00e9s devant des petites boutiques attenantes \u00e0 la gare, ont ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dans des camions de l\u2019arm\u00e9e, selon le correspondant de l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Deux roquettes sont tomb\u00e9es sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, avait dans un premier temps annonc\u00e9 la compagnie ferroviaire ukrainienne.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/d66f9b6_1649409608721-401605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de l\u2019attaque de Kramatorsk s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 35 morts","dateModified":"2022-04-08T11:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:52:44+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas tant le discours du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant les 300 membres du Parlement grec que ceux auxquels il a donn\u00e9 la parole qui ont focalis\u00e9 l\u2019attention, jeudi, \u00e9crit le quotidien lib\u00e9ral Eleftheros Typos. Le pr\u00e9sident ukrainien a bri\u00e8vement donn\u00e9 la parole \u00e0 deux combattants gr\u00e9co-ukrainiens, qui ont aussi demand\u00e9 de l\u2019aide dans une br\u00e8ve vid\u00e9o pr\u00e9enregistr\u00e9e. L\u2019un d\u2019eux a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre membre du r\u00e9giment Azov, l\u2019unit\u00e9 nationaliste accus\u00e9e par Moscou de liens avec l\u2019extr\u00eame droite.          L\u2019initiative de Volodymyr Zelensky a \u00e9clips\u00e9 son intervention et fait r\u00e9agir des partis d\u2019opposition grecque\u00a0: les 15 d\u00e9put\u00e9s du parti communiste grec KKE et les 10 membres du parti nationaliste Elliniki Lisi ont boycott\u00e9 son intervention, d\u00e9non\u00e7ant le soutien inconditionnel du gouvernement grec au pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019ancien premier ministre conservateur Antonis Samaras a d\u00e9nonc\u00e9 comme \u00ab\u00a0une grosse erreur\u00a0\u00bb. Peu apr\u00e8s, l\u2019ancien premier ministre de gauche Alexis Tsipras et chef du principal parti d\u2019opposition a qualifi\u00e9 cette intervention de \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb, soulignant que \u00ab\u00a0les nazis n\u2019ont pas leur place au Parlement\u00a0\u00bb grec. Le porte-parole du gouvernement, Yiannis Economou, a aussi jug\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien avait fait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en incluant cette vid\u00e9o.          A l\u2019issue de son discours d\u2019un quart d\u2019heure, Volodymyr Zelensky a \u00e9t\u00e9 chaleureusement applaudi par les parlementaires grecs. Le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis, a ensuite qualifi\u00e9 cette s\u00e9ance parlementaire d\u2019\u00ab\u00a0historique, car pour la premi\u00e8re fois au XXIe\u00a0si\u00e8cle [le Parlement] a accueilli le chef d\u2019un peuple qui se bat pour sa patrie\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Remous apr\u00e8s le discours de Zelenksy devant le Parlement grec","dateModified":"2022-04-08T09:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:36:13+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens transportent une victime pour la placer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'autres victimes apr\u00e8s un bombardement de la gare de la ville de Kramatorsk, dans l'est de l'Ukraine, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 8 avril 2022. HERVE BAR \/ AFP           Au moins 30 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 100 autres bless\u00e9es apr\u00e8s que deux roquettes se sont abattues sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont \u00e9vacu\u00e9es depuis plusieurs jours vers le reste du pays.          Un journaliste de l\u2019Agence France-Presse a vu au moins 20\u00a0sacs mortuaires contenant des corps. Pr\u00e9sent sur place plus t\u00f4t, il avait constat\u00e9 que des centaines de personnes esp\u00e9raient encore y trouver un train pour quitter la ville, sous menace d\u2019une offensive russe majeure. \u00ab\u00a0Deux roquettes sont tomb\u00e9es sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 la compagnie ferroviaire ukrainienne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/52d4f15_1649409458039-401565.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque contre la gare de Kramatorsk fait au moins 30 morts","dateModified":"2022-04-08T14:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:05:03+00:00","articleBody":"         Des enfants discutent dans une cour, derri\u00e8re une cl\u00f4ture sur laquelle est \u00e9crit \u00ab\u00a0Enfants\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019attention des soldats russes, dans le village d\u2019Oboukhovytchi, \u00e0 77 kilom\u00e8tres au sud-ouest de Tchernobyl, le\u00a07\u00a0avril\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/9332749_1649405033640-401356.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T08:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:04:08+00:00","articleBody":"     Embargo sur le charbon, nouveaux investissements interdits, ports europ\u00e9ens ferm\u00e9s aux navires russes\u00a0: voici le point sur les sanctions \u00e9conomiques prises par les Europ\u00e9ens et les Am\u00e9ricains contre la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre.         Energie           L\u2019Union europ\u00e9enne (UE), dont certains Etats membres sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de la Russie sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, a finalement d\u00e9cid\u00e9 jeudi soir d\u2019arr\u00eater d\u00e8s le mois d\u2019ao\u00fbt ses achats de charbon en provenance de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (45\u00a0% de ses importations de charbon).          Les Vingt-Sept avaient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de r\u00e9duire de deux tiers leurs importations de gaz russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, et ils interdisent aux Europ\u00e9ens de faire de nouveaux investissements dans ce secteur essentiel pour la Russie.          Autre d\u00e9cision symbolique\u00a0: la suspension du gazoduc Nord Stream 2, qui devait permettre d\u2019augmenter les livraisons de gaz russe vers l\u2019Allemagne.          Le Royaume-Uni s\u2019est engag\u00e9 d\u00e8s mercredi \u00e0 cesser les importations de charbon russe, mais d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, comme il avait d\u00e9j\u00e0 promis de le faire pour le brut et les produits p\u00e9troliers russes.          Les Etats-Unis ont impos\u00e9, au d\u00e9but de mars, un embargo sur les importations de p\u00e9trole et gaz russes.         Transports           L\u2019UE a annonc\u00e9 jeudi soir fermer ses ports aux navires russes. Les transporteurs routiers russes et bi\u00e9lorusses ont, en outre, \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s d\u2019une interdiction d\u2019op\u00e9rer dans l\u2019UE.          L\u2019espace a\u00e9rien des membres de l\u2019OTAN et de l\u2019UE \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 aux avions russes et de nombreuses compagnies a\u00e9riennes ont suspendu leurs vols vers la Russie.          L\u2019industrie a\u00e9ronautique est plus largement concern\u00e9e\u00a0: interdiction d\u2019exportations d\u2019avions, de pi\u00e8ces de rechange ou d\u2019\u00e9quipements, arr\u00eat de la maintenance des appareils immatricul\u00e9s en Russie par Airbus et Boeing, acc\u00e8s interdit aux services d\u2019assurance et r\u00e9assurance \u00e0 Londres.         Commerce           Le cinqui\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9en adopt\u00e9 jeudi pr\u00e9voit l\u2019interdiction d\u2019exportations vers la Russie, notamment de biens de haute technologie, \u00e0 hauteur de 10 milliards d\u2019euros.          La liste des produits russes interdits d\u2019importation dans l\u2019UE a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9largie \u00e0 certaines \u00ab\u00a0mati\u00e8res premi\u00e8res et mat\u00e9riaux critiques\u00a0\u00bb pour une valeur estim\u00e9e de 5,5 milliards d\u2019euros par an.          Peu avant l\u2019annonce des nouvelles sanctions europ\u00e9ennes jeudi, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain avait r\u00e9voqu\u00e9 le statut commercial de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie en les privant de leur clause de \u00ab\u00a0nation la plus favoris\u00e9e\u00a0\u00bb, de quoi imposer des tarifs douaniers punitifs aux importations en provenance des deux pays.          Des importations tout simplement interdites par les Etats-Unis en ce qui concerne les produits de la mer, la vodka et les diamants russes.          Mercredi, les Etats-Unis avaient interdit tout nouvel investissement en Russie, et le Royaume-Uni tout nouvel investissement britannique dans le pays.         Finance           Depuis lundi, le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain interdit \u00e0 la Russie de rembourser sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines, ce qui a forc\u00e9 Moscou \u00e0 r\u00e9gler en roubles une dette de 649,2 millions de dollars et fait planer la menace d\u2019un d\u00e9faut de paiement. Washington a aussi inflig\u00e9 cette semaine aux \u00e9tablissements bancaires russes Sberbank et Alfa Bank le gel de tous leurs avoirs \u00ab\u00a0en contact avec le syst\u00e8me financier am\u00e9ricain\u00a0\u00bb.          Le Royaume-Uni a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, gel\u00e9 350 milliards de dollars de devises \u00e9trang\u00e8res du r\u00e9gime russe, a calcul\u00e9 mardi la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss.          Etats-Unis et UE, suivis d\u2019autres pays, ont interdit toute transaction avec la Banque centrale russe et immobilis\u00e9 ses actifs en devises.          Autre coup s\u00e9v\u00e8re\u00a0: l\u2019exclusion des principales banques du pays du syst\u00e8me interbancaire Swift, rouage essentiel de la finance mondiale permettant de communiquer rapidement et de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e sur les transactions.         Personnalit\u00e9s           Des centaines de personnalit\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es, dont deux filles du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, vis\u00e9es tour \u00e0 tour par Washington et par Bruxelles.          L\u2019UE a \u00e9tendu jeudi sa liste noire \u00e0 18 entit\u00e9s et plus de 200 personnalit\u00e9s suppl\u00e9mentaires, d\u00e9sormais sanctionn\u00e9es par l\u2019interdiction d\u2019entrer dans l\u2019UE et le gel de leurs avoirs.          Vladimir Poutine lui-m\u00eame \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 par des sanctions, comme son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, ou Igor Setchine, le patron du p\u00e9trolier Rosneft.          Selon un d\u00e9compte fourni mercredi par le gouvernement britannique, Londres a, de son c\u00f4t\u00e9, sanctionn\u00e9 au total 82 oligarques pesant 170\u00a0milliards de livres sterling (200\u00a0milliards d\u2019euros) ainsi que 18\u00a0banques repr\u00e9sentant 940\u00a0milliards de livres d\u2019actifs (1\u00a0120\u00a0milliards d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charbon, investissements, fermeture des ports\u00a0: le point sur les sanctions visant l\u2019\u00e9conomie russe","dateModified":"2022-04-08T08:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:48:34+00:00","articleBody":"     Podgorica a ordonn\u00e9 l\u2019expulsion de quatre diplomates russes, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Ces diplomates ont \u00ab\u00a0viol\u00e9 les normes diplomatiques\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans ce communiqu\u00e9 diffus\u00e9 jeudi soir.          Ils ont une semaine pour quitter le territoire du Mont\u00e9n\u00e9gro et s\u2019ajoutent \u00e0 un diplomate russe expuls\u00e9 auparavant, apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe sur l\u2019Ukraine.          Selon le quotidien Pobjeda, citant une source gouvernementale commentant la d\u00e9cision des autorit\u00e9s mont\u00e9n\u00e9grines, les diplomates concern\u00e9s se sont livr\u00e9s \u00e0 des \u00ab\u00a0activit\u00e9s subversives\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchise\u00a0\u00bb.          De nombreux pays europ\u00e9ens comme la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Espagne, la Slov\u00e9nie, l\u2019Autriche ou la Gr\u00e8ce, ainsi que les Etats-Unis ont massivement expuls\u00e9 des diplomates russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mont\u00e9n\u00e9gro ordonne l\u2019expulsion de quatre diplomates russes","dateModified":"2022-04-08T07:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:40:29+00:00","articleBody":"         La situation en Ukraine au 8 avril 2022. LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/6daf30c_1649403541900-web-inter-1422-avancee-russe-ukraine-0804.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-04-08T07:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:34:20+00:00","articleBody":"     Selon les derniers chiffres de la \u00ab\u00a0cellule Ukraine\u00a0\u00bb, install\u00e9e rue de Grenelle, 9\u00a0637 \u00e9l\u00e8ves arrivant d\u2019Ukraine sont actuellement accueillis dans les classes du premier et du second degr\u00e9, principalement dans les acad\u00e9mies de Nice et de Versailles, a annonc\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale dans un communiqu\u00e9.          Cette cellule a \u00e9t\u00e9 mise en place d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier pour anticiper l\u2019accueil et la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Ces chiffres, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 jeudi\u00a016 heures, augmentent rapidement puisque, vendredi, on comptait 6\u00a0800 \u00e9l\u00e8ves ukrainiens scolaris\u00e9s en France.              L'adolescente ukrainienne Masha Litkovska (C) assiste \u00e0 un cours de fran\u00e7ais au lyc\u00e9e Jean de la Fontaine, apr\u00e8s avoir fui l'Ukraine vers la France, \u00e0 Paris, en France, le 17 mars 2022. YIMING WOO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/7dd7720_1649404124617-528520.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 9\u00a0600 \u00e9l\u00e8ves ukrainiens actuellement scolaris\u00e9s en France","dateModified":"2022-04-08T07:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:27:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le territoire de la r\u00e9gion [de Soumy] est lib\u00e9r\u00e9 des Orcs\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Dmytro Zhyvytskyy, sur Telegram, en utilisant le surnom, tir\u00e9 du livre Le Seigneur des anneaux, fr\u00e9quemment donn\u00e9 aux soldats russes en Ukraine. Il a ajout\u00e9 que la zone n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas s\u00fbre\u00a0\u00bb et que des op\u00e9rations de d\u00e9minage \u00e9taient en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Soumy, frontali\u00e8re avec la Russie, est \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes","dateModified":"2022-04-08T07:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:24:35+00:00","articleBody":"         Des personnes sont assises dans un train pr\u00e8s de Sievierodonetsk alors qu\u2019elles fuient la ville de la r\u00e9gion du Donbass, le 7 avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Des habitants courent pr\u00e8s d'une maison en feu apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 6 avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/b990956_1649402647250-398285.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T07:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:51:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour vos lives!\r\nY\u2019a-t-il diff\u00e9rentes qualifications pour les crimes de guerre ? Par exemple, tuer des civils quand on est agresseur, n\u2019est il pas pire que tuer des soldats qui sont envahisseurs ?\r\nMerci    Hmmm?         Bonjour,          Vous trouverez dans cet article toutes les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur les d\u00e9finitions d\u2019un crime de guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T07:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:48:30+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, dans les sous-sol de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Paris, une poign\u00e9e de jeunes Ukrainiens b\u00e9n\u00e9voles s\u2019activent. Install\u00e9s en France depuis quelques ann\u00e9es, ils ont mis entre parenth\u00e8ses leurs \u00e9tudes, leur travail et leur vie personnelle pour coordonner l\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 et orienter les r\u00e9fugi\u00e9s.                    Lire aussi :  Un comit\u00e9 de jeunes Ukrainiens s\u2019active dans les sous-sols de l\u2019ambassade \u00e0 Paris                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logistique et bouts de ficelle\u00a0: \u00e0 Paris, le travail souterrain d\u2019un comit\u00e9 de jeunes Ukrainiens","dateModified":"2022-04-08T07:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:44:15+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine va concentrer ses attaques sur le Donbass pour chercher une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb pour le 9 mai [anniversaire de la capitulation de l\u2019Allemagne nazie, en\u00a01945], s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 Emmanuel Macron vendredi sur RTL.          \u00ab\u00a0Pour la Russie, le 9 mai est une f\u00eate nationale, un rendez-vous militaire important et il est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que, pour le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine, le 9 mai doit \u00eatre un jour de victoire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Ils vont concentrer leurs efforts dans le Donbass, nous allons vivre des sc\u00e8nes tr\u00e8s difficiles dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il a rappel\u00e9 que la France, avec la Gr\u00e8ce et la Turquie, tentait d\u2019organiser des op\u00e9rations humanitaires \u00e0 Marioupol, mais \u00ab\u00a0avec beaucoup de difficult\u00e9s\u00a0\u00bb en raison d\u2019un \u00ab\u00a0refus russe complet\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine vise le Donbass pour une \u00ab\u00a0victoire le 9 mai\u00a0\u00bb, selon Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-08T06:49:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:31:27+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, ont annonc\u00e9 sur leur compte Twitter respectif \u00eatre en route pour Kiev, o\u00f9 ils doivent rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0H\u00e2te d\u2019\u00eatre \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter Ursula von der Leyen, accompagnant son message d\u2019une photo d\u2019elle avec M. Borrell et le premier ministre slovaque, Eduard Heger, sur le quai d\u2019une gare \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un train aux couleurs de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je vais \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne.                              \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien m\u00e9rite notre solidarit\u00e9\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la dirigeante europ\u00e9enne lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Stockholm. \u00ab\u00a0Je veux envoyer un message de soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien et son combat courageux pour nos valeurs communes\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen et Josep Borrell annoncent \u00eatre en route pour Kiev","dateModified":"2022-04-08T06:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:14:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous vivons une trag\u00e9die g\u00e9opolitique et humaine en Europe, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat Emmanuel Macron vendredi sur RTL. La France a tout fait pour l\u2019\u00e9viter, nous continuons de sanctionner, a-t-il poursuivi.          Evoquant les nouvelles sanctions anti-russes d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne la veille, il a accus\u00e9 le parti de son adversaire Marine Le Pen [en l\u2019appelant de son ancien nom de Front National] de rester \u00ab\u00a0ambigu\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie en \u00e9vitant de la sanctionner.          \u00ab\u00a0J\u2019ai not\u00e9 l\u2019absence coupable de tous les parlementaires du Front National au parlement europ\u00e9en quand il s\u2019est agi de sanctionner la Russie, ce qui vous montre l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 que certains ont encore avec ce pays malgr\u00e9 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il critiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0La guerre ne s\u2019arr\u00eatera pas dans les jours qui viennent, a pr\u00e9venu Emmanuel Macron. [Les Russes] vont concentrer leurs efforts dans le Donbass. Nous faisons tout pour organiser des op\u00e9rations humanitaires \u00e0 Marioupol, \u00e0 Dniepro. Il n\u2019y aura pas beaucoup de concessions diplomatiques de la Russie dans les semaines qui viennent. Il n\u2019y aura pas de paix en Europe si nous arrivons pas \u00e0 construire le jour d\u2019apr\u00e8s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019absence coupable\u00a0\u00bb des parlementaires europ\u00e9ens RN pour voter les san...","dateModified":"2022-04-08T06:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:50:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il faut avoir travers\u00e9 une guerre pour pouvoir vraiment comprendre ce que les Ukrainiens ressentent aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, dit en soupirant Makvala Tchlatchidze, 74\u00a0ans. Comme beaucoup de G\u00e9orgiens, cette agricultrice d\u2019Ergneti s\u2019inqui\u00e8te que son pays puisse devenir la prochaine cible de Moscou. \u00ab\u00a0La guerre peut \u00e9clater de nouveau ici\u00a0\u00bb, dit-elle, les larmes aux yeux.              Makvala Tchlatchidze, 74 ans, \u00e0 Ergneti (G\u00e9orgie), le\u00a030\u00a0mars\u00a02022. JULIEN PEBREL \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/e92a5cf_1649396990681-e58bb4b-1649332556163-georgie-jpebrel-01.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T05:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:44:08+00:00","articleBody":"     Les \u00e9v\u00e9nements en Ukraine ravivent le souvenir douloureux d\u2019une autre guerre, celle qui a oppos\u00e9 la Russie \u00e0 la G\u00e9orgie en\u00a02008. A Tbilissi, le parti au pouvoir, dirig\u00e9 par un milliardaire, est pris \u00e0 partie pour sa complaisance envers Moscou.          Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9ciale Ghazal Golshiri est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Les G\u00e9orgiens s\u2019identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les G\u00e9orgiens s\u2019identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement","dateModified":"2022-04-08T05:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:36:47+00:00","articleBody":"     La situation \u00e0 Borodianka, une localit\u00e9 au nord-ouest de Kiev r\u00e9cemment reprise par les Ukrainiens aux Russes, est \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Il y a plus de victimes\u00a0\u00bb dans cette petite ville que dans celle de Boutcha, \u00e9galement au nord-ouest de la capitale, a ajout\u00e9 M. Zelensky dans un message vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Chaque crime sera \u00e9lucid\u00e9 et chaque bourreau sera retrouv\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.          Peu auparavant, la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, avait annonc\u00e9 sur Facebook que 26 corps avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par les secouristes dans les d\u00e9combres de deux immeubles d\u2019habitation bombard\u00e9s \u00e0 Borodianka, une localit\u00e9 qui comptait un peu plus de 13\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre.          Mais \u00ab\u00a0il est difficile de pr\u00e9voir combien il va y avoir de morts\u00a0\u00bb recens\u00e9s au total, avait-elle aussit\u00f4t soulign\u00e9, relevant que c\u2019est \u00ab\u00a0la ville la plus d\u00e9truite de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb de Kiev.          \u00ab\u00a0Seule la population civile a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e\u00a0: il n\u2019y a aucun site militaire\u00a0\u00bb dans cette localit\u00e9 r\u00e9cemment reprise par les forces ukrainiennes apr\u00e8s le retrait des troupes russes de la r\u00e9gion de la capitale, a poursuivi Mme Venediktova.          La procureure a affirm\u00e9 que les Russes y avaient utilis\u00e9 des bombes \u00e0 sous-munitions et des lance-roquettes multiples lourds \u00ab\u00a0qui apportent la mort et la destruction\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des preuves des crimes de guerre des forces russes \u00e0 chaque tournant\u00a0\u00bb, a-t-elle encore \u00e9crit. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a tra\u00eetreusement bombard\u00e9 les infrastructures r\u00e9sidentielles le soir, quand il y avait un maximum de gens chez eux\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Mme\u00a0Venediktova.          Elle a accus\u00e9 les soldats russes de s\u2019\u00eatre livr\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des meurtres, des tortures et des passages \u00e0 tabac\u00a0\u00bb de civils, ainsi qu\u2019\u00e0 des viols, soulignant que les forces de l\u2019ordre recueillaient des preuves pour les tribunaux locaux et internationaux.              Un cycliste passe devant un b\u00e2timent d\u00e9truit dans la ville de Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 6 avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/7724c1a_1649396855166-395402.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi Kiev dit redouter le pire \u00e0 Borodianka","dateModified":"2022-04-08T06:04:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:24:46+00:00","articleBody":"     Sur YouTube, Facebook ou Twitter, des images tr\u00e8s violentes de la guerre en Ukraine sont r\u00e9guli\u00e8rement supprim\u00e9es pour prot\u00e9ger les utilisateurs. Leur conservation est pourtant un enjeu majeur pour juger les responsables de certaines exactions.                    Lire aussi :  Comment pr\u00e9server les preuves de crimes de guerre sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0?                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment pr\u00e9server les preuves de crimes de guerre sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0?","dateModified":"2022-04-08T05:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:58:43+00:00","articleBody":"     Le volet diplomatique de la crise ne laisse transpara\u00eetre aucun signe de progr\u00e8s. La Russie a affirm\u00e9 hier que l\u2019Ukraine \u00e9tait revenue sur certaines des propositions qu\u2019elle avait faites au cours de pourparlers \u00e0 la fin de\u00a0mars \u00e0 Istanbul et que la Russie avait dit accueillir positivement.          Kiev a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 en appelant Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9duire son degr\u00e9 d\u2019hostilit\u00e9\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations. Et Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a accus\u00e9 son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, de se rendre \u00ab\u00a0complice des crimes\u00a0\u00bb commis par l\u2019arm\u00e9e russe en les justifiant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pourparlers au ralenti","dateModified":"2022-04-08T05:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:47:31+00:00","articleBody":"     Des vid\u00e9os, dont certaines ont pu \u00eatre authentifi\u00e9es, montrent des militaires ukrainiens ex\u00e9cutant des prisonniers de guerre russes. La pr\u00e9sidence ukrainienne promet que les responsables seront traduits en justice, mais certains officiels sont plus ambigus.                    Lire aussi :  Les forces ukrainiennes accus\u00e9es d\u2019exactions envers des soldats russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes accus\u00e9es d\u2019exactions sur des soldats russes","dateModified":"2022-04-08T04:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:46:32+00:00","articleBody":"      Des vid\u00e9os, dont certaines ont pu \u00eatre authentifi\u00e9es, montrent des militaires ukrainiens ex\u00e9cutant des prisonniers de guerre russes. La pr\u00e9sidence ukrainienne promet que les responsables seront traduits en justice, mais certains officiels sont plus ambigus.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a d\u00e9cid\u00e9, jeudi, un embargo sur le charbon russe, qui entrera en vigueur d\u00e9but ao\u00fbt, et la fermeture des ports europ\u00e9ens aux navires russes, dans le cadre d\u2019une cinqui\u00e8me salve de sanctions contre Moscou. Dans le m\u00eame temps, l\u2019UE a propos\u00e9 d\u2019augmenter de 500\u00a0millions d\u2019euros le financement pour fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, qui serait port\u00e9 \u00e0 un total de 1,5\u00a0milliard depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, compos\u00e9e des 193 pays membres, a, elle, suspendu, jeudi, la Russie de son si\u00e8ge au Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies. Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 une suspension \u00ab\u00a0ill\u00e9gale et politiquement motiv\u00e9e, visant \u00e0 punir de mani\u00e8re ostentatoire un Etat membre souverain de l\u2019ONU qui m\u00e8ne une politique int\u00e9rieure et \u00e9trang\u00e8re ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb, et a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9siliation anticip\u00e9e\u00a0\u00bb de ce Conseil.          Le \u00ab\u00a0nouveau maire\u00a0\u00bb proclam\u00e9 par les forces prorusses \u00e0 Marioupol, Kostiantyn Ivachtchenko, a annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient mortes parmi la population civile de cette ville ukrainienne, assi\u00e9g\u00e9e depuis des semaines par l\u2019arm\u00e9e russe et ses alli\u00e9s s\u00e9paratistes. Les estimations des autorit\u00e9s ukrainiennes sont plus \u00e9lev\u00e9es.          Vingt-six corps ont \u00e9t\u00e9 extraits par les secouristes ukrainiens des d\u00e9combres de deux immeubles d\u2019habitation bombard\u00e9s \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev. La situation dans cette ville a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, de \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 des massacres de civils ont \u00e9t\u00e9 commis.          Les troupes russes ont desserr\u00e9 leur \u00e9tau autour de Kiev ces derniers jours en vue, selon Moscou, d\u2019une concentration de l\u2019offensive russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les jours \u00e0 venir seront pour les civils de l\u2019est du pays \u00ab\u00a0la derni\u00e8re chance\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuer la r\u00e9gion, ont averti, jeudi, les autorit\u00e9s locales.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, se rend vendredi \u00e0 Kiev pour exprimer son \u00ab\u00a0soutien ind\u00e9fectible\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine dans son combat contre l\u2019invasion russe. La Commission avait annonc\u00e9 cette visite en compagnie du chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell. Ils doivent notamment rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien          Moscou a reconnu des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb au sein de son arm\u00e9e d\u00e9ploy\u00e9e en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, sans les quantifier. \u00ab\u00a0C\u2019est une immense trag\u00e9die pour nous\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-08T05:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:45:33+00:00","articleBody":"     En suivant ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier","dateModified":"2022-04-08T05:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:43:56+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-08T04:43:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/5464/3640/1342/894/3/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/08/19-2">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Alors que Jean-Luc Mélenchon tient avec ses équipes un multistream jusqu’à minuit sur les réseaux sociaux, Emmanuel Macron doit répondre aux questions des journalistes du média en ligne « Brut » dès 19 heures.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Avec 6% de moins d'intentions de vote pour Mélenchon par rapport à Le Pen, a-t-il encore une chance d'être de la partie ? Qu'en dit l'expert ?    Question à Abel         Bonjour Abel (j’aime beaucoup votre pseudonyme :-))          Il est vrai que l’écart est important. Cependant, Jean-Luc Mélenchon connaît une bonne dynamique depuis plus d’un mois et ne cesse de progresser. Son problème est que Marine Le Pen progresse aussi… Donc, pour qu’il se qualifie sur le fil, il faudrait que la dynamique de Mme Le Pen stagne ou baisse (ce que rien ne montre pour l’instant) et que celle de M. Mélenchon augmente de manière encore plus soutenue. En clair : peu probable, mais pas impossible.        Abel Mestre                                 Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe, Brice Laemle, Marie Pouzadoux et Simon Auffret         Un direct quotidien. A deux jours du premier tour de l’élection présidentielle et à un peu plus de deux mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/08/19-3">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Pour que la gauche retrouve le pouvoir à l’issue de l’élection présidentielle, il lui faudra réconcilier les classes populaires de différentes origines, observe l’économiste Thomas Piketty dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Election présidentielle : suivez en direct les dernières prises de parole des candidats avant la fin de la campagne officielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         Thomas Piketty : « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, alors son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        Pour que la gauche retrouve le pouvoir à l’issue de l’élection présidentielle, il lui faudra réconcilier les classes populaires de différentes origines, observe l’économiste Thomas Piketty dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 14h21, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Lors du premier tour de la présidentielle de 2017, quatre candidats avaient réalisé entre 20 % et 24 % des voix : autant dire que de nombreux seconds tours étaient possibles et auraient pu se produire, au sein d’un paysage politique et idéologique profondément morcelé. Jusqu’au dernier moment, les électeurs de 2022 ont, eux aussi, à faire face à des incertitudes considérables, et en particulier à un choix entre un second tour entre l’extrême droite et la droite (Le Pen contre Macron, que la grande majorité des électeurs placent désormais et assez logiquement à droite) ou entre la droite et la gauche (Macron contre Mélenchon). Ce choix est tout sauf anodin, et il emporte avec lui des conséquences considérables sur le type de délibération publique qui occupera le pays pendant deux semaines (et peut-être davantage) : un débat centré sur la chasse aux immigrés et aux musulmans dans le premier cas, ou bien l’espoir d’une discussion portant sur les salaires et les conditions de travail, la santé et l’éducation, la justice sociale et fiscale, les énergies renouvelables et les services publics dans le second.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : retour sur une campagne atone dans une France éprouvée par les crises                 Pour autant, quelle que soit l’issue de l’élection, on peut déjà être sûr d’une chose : nous n’assisterons pas au paisible retour d’un rassurant clivage gauche-droite. D’abord parce que la droitisation générale du paysage politique et l’émergence d’un puissant bloc électoral antimigrants correspondent à une tendance lourde, que le macronisme au pouvoir a dangereusement accentuée. Ensuite, car il faudra un long travail pour que les forces de gauche parviennent à s’unir et à accéder au pouvoir.          Tropisme fondamental          Commençons par le premier point. Les choses sont maintenant écrites. En s’appropriant le programme économique de la droite, le centrisme macronien a aussi contribué à droitiser le pays, en poussant la droite républicaine à une course-poursuite sans issue avec l’extrême droite sur les questions identitaires. Le plus dangereux est l’arrogance du président candidat, qui prétend être réélu sans débat ni programme, ou bien avec des mesures bâclées trahissant son tropisme fondamental : gouverner d’abord et toujours pour les premiers de cordée, en misant sur les divisions de ses adversaires.                           Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : en un coup d’œil, visualisez les grands clivages entre les candidats                 La palme du cynisme a été atteinte avec la question des retraites. Rappelons que, pour avoir droit à une retraite à plein taux, il faut remplir deux conditions : atteindre l’âge légal minimum (actuellement 62 ans) et valider la durée requise de cotisations, qui augmente régulièrement et atteindra bientôt quarante-trois annuités (à partir de la génération 1973). Autrement dit, pour tous ceux qui font des études supérieures et commencent à travailler à 22 ans ou au-delà, le fait de porter l’âge légal à 65 ans n’aura strictement aucun effet : dans la législation actuelle, ils devront déjà attendre 65 ans ou au-delà pour avoir une retraite pleine.        Il vous reste 51.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/08/thomas-piketty-si-macron-ne-fait-pas-d-urgence-un-geste-social-fort-alors-son-arrogance-peut-lui-faire-perdre-un-second-tour-contre-le-pen_6121230_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Si Macron ne fait pas d\u2019urgence un geste social fort, alors son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-08T14:21:58+02:00","datePublished":"2022-04-08T14:21:58+02:00","dateModified":"2022-04-08T18:21:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Marine Le Pen","Emmanuel Macron","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Tribunes","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Pour que la gauche retrouve le pouvoir \u00e0 l\u2019issue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, il lui faudra r\u00e9concilier les classes populaires de diff\u00e9rentes origines, observe l\u2019\u00e9conomiste Thomas Piketty dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/912/0/5472/2736/1342/671/60/0/1e35d34_5935510-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-4">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Confrontée à un nouvelle vague épidémique, la Chine impose depuis fin mars un strict  confinement aux 26 millions d’habitants de Shanghaï. Une politique zéro Covid de moins en moins acceptée par la population et qui révèle l’impasse de la politique sanitaire nationaliste des autorités, particulièrement sur le sujet des vaccins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Election présidentielle : suivez en direct les dernières prises de parole des candidats avant la fin de la campagne officielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Editoriaux         Covid-19 : les failles du « modèle chinois »   Éditorial   Le Monde    Confrontée à un nouvelle vague épidémique, la Chine impose depuis fin mars un strict  confinement aux 26 millions d’habitants de Shanghaï. Une politique zéro Covid de moins en moins acceptée par la population et qui révèle l’impasse de la politique sanitaire nationaliste des autorités, particulièrement sur le sujet des vaccins.   Publié aujourd’hui à 12h14    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Il y a exactement deux ans, le 8 avril 2020, la Chine mettait fin à une situation qui, soixante-seize jours durant, avait fasciné le monde : le confinement des 11 millions d’habitants de Wuhan, épicentre de l’épidémie liée à un virus jusqu’alors inconnu, le SARS-CoV-2, responsable du Covid-19. Alors qu’avec un décalage de quelques semaines la planète se trouvait à son tour confrontée à ce virus mortel, la propagande chinoise se vantait urbi et orbi d’avoir « remporté la guerre du peuple contre le virus ». Le nombre de décès infiniment plus élevé dans les pays occidentaux, et notamment aux Etats-Unis, permettait même au Parti communiste chinois de s’appuyer sur cette « victoire » pour proclamer « la supériorité » de son modèle. De fait, jusqu’à ce jour, une grande majorité de Chinois sont satisfaits – et même fiers – de la façon dont leur pays a géré cette crise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Shanghaï, au nom de la politique zéro Covid, des enfants et des nouveau-nés séparés de leurs parents                   Mais le vent tourne. Aujourd’hui, alors que le monde entier reprend une vie normale et apprend, grâce aux vaccins, à vivre avec le virus, la Chine est confrontée à une nouvelle vague épidémique. La vitrine du pays, Shanghaï, subit à son tour un confinement comparable à ce qu’a vécu Wuhan. Depuis fin mars, ses 26 millions d’habitants ne peuvent sortir de chez eux que pour se soumettre aux tests obligatoires. Alors que cette épreuve ne devait durer que quatre jours, nul n’est en mesure aujourd’hui d’en prévoir la fin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la Chine n’est pas prête à abandonner l’objectif de zéro Covid                   Jeudi 7 avril, plus de 20 000 cas étaient recensés. Certes, l’immense majorité d’entre eux sont asymptomatiques et seules 824 infections ont été signalées, mais, en raison de la politique « zéro Covid » décidée par Xi Jinping, aucune souplesse n’est tolérée. Symbole de ce jusqu’au-boutisme, les enfants déclarés positifs sont hospitalisés et séparés de leurs parents. Malgré la mobilisation de l’armée et de plus de 300 000 membres du parti, les hôpitaux sont débordés et les livraisons de nourriture et d’eau potable chaotiques.            Faire taire les voix dissonantes            Les Shanghaïens, qui se considèrent volontiers comme l’élite de la Chine, n’hésitent pas à se plaindre. Un nombre non négligeable d’entre eux critiquent ouvertement la politique adoptée, souvent qualifiée d’inhumaine. Différence essentielle avec Wuhan, le virus commence à faire moins peur que sa gestion par les autorités. Face à ces critiques, le parti déploie sa panoplie habituelle : il modifie ses pratiques les plus contestées – un centre pour parents et enfants malades a été ouvert – et cherche à faire taire les voix dissonantes. Lorsque des habitants se plaignent un peu trop bruyamment sur leurs balcons, la police va jusqu’à envoyer des drones leur enjoignant de « contrôler le désir de liberté de [leurs] âmes ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Australie, Corée du Sud, Nouvelle-Zélande... Pourquoi ces pays abandonnent la stratégie « zéro Covid »                   Lorsque le virus était très mortifère et les vaccins inexistants, la politique zéro Covid, fondée sur le triptyque « tester, tracer, isoler », pouvait se justifier. Mais, aujourd’hui, le confinement de Shanghaï et d’autres villes du pays, notamment Changchun, dans la province du Jilin, révèle surtout une double carence chinoise : la relative inefficacité des vaccins proposés et un faible taux de vaccination. Moins de 20 % des personnes de plus de 80 ans sont totalement vaccinées. Le reproche que l’on peut faire aux autorités chinoises est d’avoir bloqué, pour des raisons purement politiques, des vaccins occidentaux à ARN messager, plus efficaces. Bien qu’elle s’en défende, la Chine paie aujourd’hui le prix de sa politique sanitaire nationaliste.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Les silences de la Chine, un virus repéré dès 2013, la fausse piste du pangolin... Enquête sur les origines du SARS-CoV-2                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  V comme virus  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/08/covid-19-les-failles-du-modele-chinois_6121206_3232.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: les failles du \u00ab\u00a0mod\u00e8le chinois\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-08T12:14:31+02:00","datePublished":"2022-04-08T12:14:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Editoriaux"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Confront\u00e9e \u00e0 un nouvelle vague \u00e9pid\u00e9mique, la Chine impose depuis fin mars un strict  confinement aux 26 millions d\u2019habitants de Shangha\u00ef. Une politique z\u00e9ro Covid de moins en moins accept\u00e9e par la population et qui r\u00e9v\u00e8le l\u2019impasse de la politique sanitaire nationaliste des autorit\u00e9s, particuli\u00e8rement sur le sujet des vaccins.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/61/0/4000/2000/1342/671/60/0/26f260e_1649411436155-395796.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Editoriaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/editoriaux/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/08/19-5">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Cet homme de 47 ans était connu des services de police et souffrirait de « problèmes psychiatriques », selon le parquet. Le Parquet national antiterroriste ne s’est pas saisi de l’affaire, confiée à la police judiciaire de Toulouse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Election présidentielle : suivez en direct les dernières prises de parole des candidats avant la fin de la campagne officielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Faits divers             A Toulouse, un homme interpellé après avoir déposé un « engin explosif » dans la cathédrale      Cet homme de 47 ans était connu des services de police et souffrirait de « problèmes psychiatriques », selon le parquet. Le Parquet national antiterroriste ne s’est pas saisi de l’affaire, confiée à la police judiciaire de Toulouse.          Par Philippe Gagnebet(Toulouse, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 17h11    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Il n’aura fallu que quelques heures à la police judiciaire de Toulouse pour interpeller, vendredi 8 avril, un homme soupçonné d’avoir déposé un « engin explosif » artisanal dans la cathédrale Saint-Etienne de Toulouse, en début de matinée. Il a été placé en garde à vue en début d’après-midi, confirme au Monde le procureur de Toulouse, Samuel Vuelta Simon.          Connu des services de police pour conduite en état d’ivresse, outrage à agent, usage de stupéfiants, cet homme de 47 ans avait déjà été mis en cause, selon le parquet, dans d’autres affaires et par deux fois déclaré pénalement irresponsable, en raison de « problèmes psychiatriques ». Le Parquet national antiterroriste ne s’est pas saisi de l’affaire et l’enquête a été confiée à la police judiciaire de Toulouse.          Les faits ont eu lieu vers 8 h 30 alors que la messe quotidienne s’achevait sous les hautes voûtes de la cathédrale Saint-Etienne, onze jours avant Pâques et deux jours avant le premier tour de l’élection présidentielle. « Un homme est entré avec un colis sous le bras pendant la communion, je l’ai pris pour un livreur. Il a traversé la nef et a déposé le colis devant les marches de l’autel. Il m’a bousculé, il a dit quelque chose d’incompréhensible et il est parti », raconte le sacristain, Aurélien Dreux.          Pas de « dispositif de mise à feu »          Le sacristain a immédiatement demandé aux fidèles d’évacuer les lieux. « Le père Jean-Jacques Rouchy, qui célébrait cette messe, est allé prévenir les policiers en faction devant la préfecture », précise pour sa part l’abbé Simon d’Artigue, curé de la cathédrale, qui jouxte la préfecture de région. « Il y avait environ quarante personnes présentes », détaille le père d’Artigue.                           Lire aussi :  A Toulouse, un engin explosif retrouvé dans la cathédrale, un suspect placé en garde à vue                 Très rapidement, le quartier a été bouclé par des forces de l’ordre en nombre. Dans la cathédrale, les démineurs ont découvert deux colis posés au pied de l’autel. L’un d’eux contenait un engin explosif qualifié de « très amateur ». Selon le parquet, « un des sacs contenait bien de l’acide chlorhydrique et de l’aluminium, sans dispositif de mise à feu. Des produits que l’on peut facilement trouver dans le commerce ».          Très vite, des images de vidéosurveillance ont été publiées par La Dépêche du Midi, montrant l’homme en fuite, portant une casquette grise et un masque chirurgical clair, et vêtu d’une parka noire et d’un jean bleu. Il a été interpellé peu de temps après, vers 13 h 30.          Dans un communiqué, l’archevêque de Toulouse, Guy de Kerimel, a condamné « fermement cet acte » et « regrette qu’un lieu de prière et ses fidèles soient visés par un engin explosif ». Il a appelé les catholiques à « célébrer la semaine sainte avec confiance ».        Il vous reste 6.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/08/a-toulouse-un-homme-interpelle-apres-avoir-depose-un-engin-explosif-dans-la-cathedrale_6121252_3224.html"},"headline":"A Toulouse, un homme interpell\u00e9 apr\u00e8s avoir d\u00e9pos\u00e9 un \u00ab\u00a0engin explosif\u00a0\u00bb dans la cath\u00e9drale","dateCreated":"2022-04-08T16:41:19+02:00","datePublished":"2022-04-08T16:41:19+02:00","dateModified":"2022-04-08T17:11:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Cet homme de 47\u00a0ans \u00e9tait connu des services de police et souffrirait de \u00ab\u00a0probl\u00e8mes psychiatriques\u00a0\u00bb, selon le parquet. Le Parquet national antiterroriste ne s\u2019est pas saisi de l\u2019affaire, confi\u00e9e \u00e0 la police judiciaire de Toulouse.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Gagnebet","description":"Toulouse, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/630/0/4632/2316/1342/671/60/0/7d18e5a_1649426347003-402071.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-6">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’association anticorruption estime que les accords-cadres utilisés dans le recours aux consultants privés comme McKinsey sont une source de dépense non maîtrisée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Election présidentielle : suivez en direct les dernières prises de parole des candidats avant la fin de la campagne officielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Les Décodeurs        Polémique sur les cabinets de conseil             Cabinets de conseil : Anticor réclame de la transparence à l’Etat sur la nature des contrats      L’association anticorruption estime que les accords-cadres utilisés dans le recours aux consultants privés comme McKinsey sont une source de dépense non maîtrisée.          Par Anne Michel et Maxime Vaudano         Publié aujourd’hui à 18h01, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La polémique sur les cabinets de conseil complique la fin de campagne d’Emmanuel Macron. Et elle n’a pas fini d’empoisonner l’actuel exécutif. Après le Sénat, c’est en effet au tour de l’association anticorruption Anticor de questionner l’usage des deniers publics au cours du quinquennat écoulé. Selon les informations du Monde, Anticor s’apprête à interpeller publiquement le gouvernement, vendredi 8 avril, pour réclamer une « totale transparence » sur les accords-cadres passés par la Direction interministérielle de la transformation publique (DITP) auprès des cabinets de conseil et autres prestataires privés, ainsi que sur les bons de commande et les méthodes de contrôle des prestations effectuées.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                 La DITP est ce bras armé public créé par Emmanuel Macron en 2017 pour engager la réforme de l’Etat. Tout à la fois maître d’œuvre du programme de transformation et centrale d’achat publique, c’est elle qui supervise une bonne partie des missions commandées par l’Etat aux cabinets de conseil privés, sous l’autorité de la ministre de la transformation et de la fonction publiques, Amélie de Montchalin. C’est donc cette direction qui a été à la manœuvre dans la passation de contrats auprès de McKinsey et de cabinets concurrents.          « Schéma manifeste de mauvaise gestion »          De 2018 à 2021, les contrats passés par le gouvernement avec des consultants privés ont totalisé plus de 2,4 milliards d’euros selon le Sénat. Une partie de ces missions ont été conclues par le biais d’accords-cadres très larges de « prestations intellectuelles », avec bons de commande émis pour chaque nouvelle mission, au profit des cabinets retenus, sollicités à tour de rôle, selon un mécanisme baptisé « tourniquet ».          Or, pour Anticor, ce type de contrat – par lequel un acheteur public (Etat, collectivité, etc.) s’engage à passer des marchés sur un sujet prédéfini (la santé par exemple) et pour une période donnée (souvent pluriannuelle), auprès d’un ou plusieurs prestataires – mérite qu’on s’y penche de plus près. S’il fait partie des possibilités offertes par le code de la commande publique, pour éviter de multiplier les appels d’offres et simplifier ainsi les procédures, il restreint de facto le nombre de fournisseurs choisis et la mise en concurrence. Au risque de renchérir le coût des prestations, à chaque nouveau bon de commande émis. De fait, les prestataires choisis fixent les prix sans être remis en concurrence, et sans négociation.                            Lire aussi   Qui sont les consultants et pourquoi l’Etat fait appel à eux, en 7 questions                 Sollicitée sur la démarche entreprise par Anticor, sa présidente, Elise Van Beneden, explique que « les accords-cadres peuvent s’avérer utiles ». Mais, avertit-elle, « des accords-cadres mal maîtrisés, sans mise en concurrence au niveau des marchés subséquents, deviennent une source de dépense incontrôlée ». « Les révélations de la presse et de la commission d’enquête sénatoriale montrent que ces contrats favorisent l’engagement de sommes faramineuses. Le gouvernement doit faire la transparence, poursuit la présidente d’Anticor. On est ici dans un schéma manifeste de mauvaise gestion des fonds publics. » « Cette question doit être examinée, y compris sous l’angle d’éventuelles infractions pénales », estime Mme Van Beneden.        Il vous reste 33.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/08/cabinets-de-conseil-anticor-reclame-de-la-transparence-a-l-etat-sur-la-nature-des-contrats_6121273_4355770.html"},"headline":"Cabinets de conseil\u00a0: Anticor r\u00e9clame de la transparence \u00e0 l\u2019Etat sur la nature des contrats","dateCreated":"2022-04-08T18:01:28+02:00","datePublished":"2022-04-08T18:01:28+02:00","dateModified":"2022-04-08T18:29:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"description":"L\u2019association anticorruption estime que les accords-cadres utilis\u00e9s dans le recours aux consultants priv\u00e9s comme McKinsey sont une source de d\u00e9pense non ma\u00eetris\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Michel"}
,{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/175/0/2100/1050/1342/671/60/0/0b10257_1647526241870-essai-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-7">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le site sera inaccessible « au moins » ce week-end, après le signalement par des contribuables de montants surévalués des revenus préremplis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Election présidentielle : suivez en direct les dernières prises de parole des candidats avant la fin de la campagne officielle                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Argent & Placements       Impôt sur le revenu             Impôt : le site Internet pour déclarer ses revenus suspendu en raison d’erreurs de préremplissage      Le site sera inaccessible « au moins » ce week-end, après le signalement par des contribuables de montants surévalués des revenus préremplis.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 13h52, mis à jour à 16h07    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Un jour après le début de la campagne de déclaration 2022 de l’impôt sur le revenu, la direction générale des finances publiques (DGFIP) a annoncé, vendredi 8 avril, la suspension « à partir d’aujourd’hui » de l’accès au site de déclaration « au moins pour le week-end », en raison d’erreurs de préremplissage, notamment pour des enseignants.            « L’accès à la déclaration en ligne est temporairement suspendu à partir d’aujourd’hui, le temps de mener les investigations nécessaires », a expliqué à l’Agence France-Presse un porte-parole de la DGFIP, à la suite du signalement par des contribuables de montants surévalués des revenus préremplis.                             Lire aussi :  Impôt sur le revenu : les dates limites et les principales nouveautés de la déclaration de revenus                   Le calendrier de la campagne est maintenu            Pour les personnes qui ont déjà rempli et validé leur déclaration de revenus et qui constatent une erreur au niveau du préremplissage, l’administration précise qu’il sera toujours « possible de la corriger ultérieurement ». « Toutes les informations vous seront données dès la réouverture du site », précise-t-elle.              Cette interruption survient alors que la campagne de déclaration de revenus venait tout juste d’être lancée. Malgré ce contretemps, le calendrier de la campagne est maintenu, a expliqué la DGFIP dans son communiqué.            Pour les personnes qui choisissent d’effectuer leur déclaration en ligne, la date limite s’échelonne donc toujours du 24 mai au 8 juin, en fonction de leur département de résidence. Celles qui remplissent encore une déclaration papier ont jusqu’au 19 mai à minuit pour la renvoyer.                      Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 avril   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/04/08/impot-le-site-internet-pour-declarer-ses-revenus-suspendu-en-raison-d-erreurs-de-preremplissage_6121225_1657007.html"},"headline":"Imp\u00f4t\u00a0: le site Internet pour d\u00e9clarer ses revenus suspendu en raison d\u2019erreurs de pr\u00e9remplissage","dateCreated":"2022-04-08T13:52:48+02:00","datePublished":"2022-04-08T13:52:48+02:00","dateModified":"2022-04-08T16:07:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Imp\u00f4t sur le revenu"],"keywords":["\u00c9conomie","Argent & Placements","Imp\u00f4ts","Imp\u00f4t sur le revenu"],"description":"Le site sera inaccessible \u00ab\u00a0au moins\u00a0\u00bb ce week-end, apr\u00e8s le signalement par des contribuables de montants sur\u00e9valu\u00e9s des revenus pr\u00e9remplis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/511/0/5760/2880/1342/671/60/0/43edbc5_1649320373203-pns-3803832.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Imp\u00f4t sur le revenu","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/impots-sur-le-revenu/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/08/19-8">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les récentes révélations sur les pratiques du géant des télécoms suédois ont mis en doute la sincérité de son engagement contre la corruption.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Les Décodeurs        Téléphonie mobile             Ericsson écarté de l’initiative anticorruption du forum de Davos après une série de scandales      Les récentes révélations sur les pratiques du géant des télécoms suédois ont mis en doute la sincérité de son engagement contre la corruption.          Par Adrien Sénécat         Publié aujourd’hui à 16h20, mis à jour à 18h38    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Mis en cause dans plusieurs scandales de corruption depuis le début des années 2010, l’équipementier télécoms suédois Ericsson a toujours plaidé la bonne foi. L’entreprise se dit engagée dans la lutte anticorruption, ce qui se traduit notamment par sa présence depuis 2012 parmi la centaine de signataires de l’initiative anticorruption du Forum économique de Davos. Mais le nom de la multinationale a été retiré de cette liste début avril, Davos doutant de la sincérité de son engagement pour une meilleure éthique des affaires, a appris Le Monde.            Cette mise à l’écart est une conséquence directe de l’enquête « The Ericsson List », publiée par Le Monde et ses partenaires du Consortium international des journalistes d’investigation (ICIJ), le dimanche 27 février. Cette investigation a mis en évidence des soupçons de corruption et mauvaises pratiques de l’équipementier dans une dizaine de pays – dont l’Irak, où Ericsson pourrait avoir indirectement financé le groupe terroriste Etat islamique. Une affaire qui intervient après le paiement par le groupe d’une amende de plus d’un milliard de dollars (environ 900 millions d’euros) à la justice américaine en 2019, déjà pour des malversations.            Le Forum économique de Davos a confirmé au Monde que la décision d’exclure Ericsson de sa liste « a été prise après une discussion interne, qui inclut les articles qui ont été publiés dans la presse ces dernières semaines ». Signe que la réputation de l’entreprise a été écornée par les récentes révélations, au point de rendre intenable sa présence au sein de l’initiative anticorruption, un groupement d’entreprises qui se positionnent comme interlocuteurs privilégiés des gouvernements et des organisations internationales en matière de lutte contre la corruption et de transparence.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Irak, le géant des télécoms Ericsson soupçonné de pots-de-vin et de financement de l’organisation Etat islamique                   Possibles poursuites judiciaires contre les dirigeants            Cette affaire a également perturbé l’assemblée générale des actionnaires d’Ericsson, qui se déroulait en ligne le 29 mars. Si les dirigeants de l’entreprise y ont été reconduits, la direction y a perdu un vote clé. Il s’agissait de décharger le directeur général de l’équipementier, Börje Ekholm, ainsi que plusieurs membres de la direction, de leurs responsabilités juridiques à titre individuel. Au moins 10 % des droits de vote ont été exercés contre cette résolution, ouvrant la voie à de possibles poursuites judiciaires supplémentaires à l’encontre des dirigeants du groupe.              « Ericsson a échoué à donner la transparence nécessaire autour de l’affaire irakienne. Nous manquons pour cette raison de l’information nécessaire pour faire un choix bien informé sur ce qui s’est mal passé, pourquoi, et qui doit être considéré comme responsable », a commenté après cette assemblée générale le fonds d’investissement Cevian, qui possède 4,5 % du groupe.            Ericsson est également accusé par la justice américaine de ne pas avoir respecté ses obligations de transparence à son égard, ce qui pourrait lui valoir de nouvelles poursuites.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Ericsson, géant des télécoms gangrené par la corruption                        Adrien Sénécat           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/08/ericsson-ecarte-de-l-initiative-anticorruption-du-forum-de-davos-apres-une-serie-de-scandales_6121247_4355770.html"},"headline":"Ericsson \u00e9cart\u00e9 de l\u2019initiative anticorruption du forum de Davos apr\u00e8s une s\u00e9rie de scandales","dateCreated":"2022-04-08T16:20:22+02:00","datePublished":"2022-04-08T16:20:22+02:00","dateModified":"2022-04-08T18:38:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"keywords":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Les r\u00e9centes r\u00e9v\u00e9lations sur les pratiques du g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms su\u00e9dois ont mis en doute la sinc\u00e9rit\u00e9 de son engagement contre la corruption.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien S\u00e9n\u00e9cat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/77b1ece_fw1-ericsson-probe-0328-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9phonie mobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/telephonie-mobile/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/08/19-9">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le projet prévoit l’extraction de 300 millions à un milliard de barils à 500 kilomètres au large des côtes de Terre-Neuve, dans l’océan Atlantique, sur une période de trente ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Énergies fossiles             Au Canada, l’approbation du projet pétrolier offshore Bay du Nord suscite la colère des écologistes      Le projet prévoit l’extraction de 300 millions à un milliard de barils à 500 kilomètres au large des côtes de Terre-Neuve, dans l’océan Atlantique, sur une période de trente ans.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h28, mis à jour à 09h31    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ce document fourni par Equinor le 14 mars 2022 montre une illustration du futur navire FPSO (Floating Production Storage and Offloading) Bay du Nord.  EQUINOR/AFP               « Investir dans de nouvelles infrastructures de combustibles fossiles est une folie morale et économique », affirmait, lundi 4 avril, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, pour commenter le nouveau rapport du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat, qui invitait la planète à redoubler d’efforts pour empêcher la crise climatique. « Folie morale et économique » : les associations environnementales du Canada ont repris en chœur cet argument pour dénoncer le feu vert donné mercredi par Ottawa au projet pétrolier Bay du Nord.          Piloté par la société norvégienne Equinor, il prévoit l’extraction à plus d’un kilomètre de profondeur de 300 millions à un milliard de barils de pétrole à 500 kilomètres au large des côtes de Terre-Neuve, dans l’océan Atlantique, sur une période de trente ans. La mise en exploitation est prévue en 2028.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Canada, la chute du pétrole met l’Alberta dans une situation délicate                 Pour justifier l’approbation du gouvernement de Justin Trudeau à ce projet très controversé, alors que le Canada est le quatrième pays producteur de pétrole mais aussi le seul Etat du G7 à avoir échoué depuis 2015 à réduire ses émissions de gaz à effet de serre (GES), le ministre de l’environnement, Steven Guilbeault, s’est retranché derrière une exigence économique et écologique. « Il faut être conscient de la réalité. Nous allons continuer de consommer du pétrole pendant de nombreuses décennies (…) Est-ce qu’on veut consommer du pétrole qui émet dix fois plus de gaz à effet de serre par baril que celui de Bay du Nord ? C’est le cas des sables bitumineux », a-t-il lancé, promettant que ce projet remplissait toutes les conditions pour être « carboneutre » d’ici à 2050, et qu’il avait par ailleurs reçu l’approbation de l’Agence d’évaluation d’impact du Canada. Mais cet argument d’un pétrole « plus propre » n’a pas suffi à convaincre les opposants à Bay du Nord.          « Position de cancre face aux changements climatiques »          « Ce n’est qu’un projet qui va ajouter de l’huile sur le feu de la crise climatique », s’offusque Patrick Bonin, responsable de la campagne climat-énergie de Greenpeace Canada. « Produire du pétrole qu’on dit vert ou propre, c’est une vue de l’esprit : ça n’existe pas. Du pétrole, c’est du pétrole : il y aura des impacts, peu importe la manière dont il est produit », réagit Emile Boisseau-Bouvier, analyste des politiques climatiques au sein de l’association écologiste Equiterre. « 85 % des émissions de gaz à effet de serre surviennent au moment où le pétrole est brûlé, c’est-à-dire consommé », ajoute Caroline Brouillette, du Réseau Action Climat. « Comme le pétrole de Bay du Nord est voué à l’exportation, ça ne sera pas pris en compte dans les émissions canadiennes, mais il n’y a qu’une atmosphère où vont ces GES, et elle n’a que faire des frontières. »        Il vous reste 45.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/08/au-canada-l-approbation-du-projet-petrolier-offshore-bay-du-nord-suscite-la-colere-des-ecologistes_6121161_3244.html"},"headline":"Au Canada, l\u2019approbation du projet p\u00e9trolier offshore Bay du Nord suscite la col\u00e8re des \u00e9cologistes","dateCreated":"2022-04-08T09:28:18+02:00","datePublished":"2022-04-08T09:28:18+02:00","dateModified":"2022-04-08T09:31:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Canada","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te"],"description":"Le projet pr\u00e9voit l\u2019extraction de 300\u00a0millions \u00e0 un milliard de barils \u00e0 500 kilom\u00e8tres au large des c\u00f4tes de Terre-Neuve, dans l\u2019oc\u00e9an Atlantique, sur une p\u00e9riode de trente ans.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Jouan","description":"Montr\u00e9al, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/0/0/2560/1280/1342/671/60/0/d3b6811_1649349286004-327922.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-10">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les mesures prises pour endiguer la propagation du Covid-19 dans la plus grande ville de Chine empêchent l’ouverture des bureaux de vote, dimanche 10 avril, pour les 4 622 ressortissants français inscrits sur les listes électorales.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            International       Élection présidentielle 2022             A Shanghaï, 4 600 Français privés de voter à l’élection présidentielle par le confinement      Les mesures prises pour endiguer la propagation du Covid-19 dans la plus grande ville de Chine empêchent l’ouverture des bureaux de vote, dimanche 10 avril, pour les 4 622 ressortissants français inscrits sur les listes électorales.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un travailleur « essentiel » circule, en combinaison complète, dans une rue de Shanghaï, à nouveau confiné, le 8 avril 2022.  HECTOR RETAMAL / AFP               L’ambassade de France en Chine l’a officialisé vendredi 8 avril au matin : les Français habitant Shanghaï, métropole entièrement confinée, ne pourront pas voter pour le premier tour de l’élection présidentielle, dimanche 10 avril. « En raison de ces circonstances exceptionnelles que sont l’impossibilité officielle de se déplacer et les conséquences auxquelles s’exposent nos compatriotes du fait des mesures prises par les autorités locales, et après consultation du Conseil constitutionnel, il a été décidé de ne pas ouvrir les bureaux de vote de Shanghaï pour le premier tour de l’élection présidentielle », a annoncé l’ambassade dans un communiqué envoyé aux électeurs. Ce sont 4 622 Français inscrits sur les listes électorales qui se retrouvent ainsi privés de leur droit de vote.          « Je suis frustré : j’ai l’impression qu’en Chine, on me prend à la fois ma liberté de mouvement et de pensée. Après, je trouve que les moyens de voter pour les référendums et les élections sont obsolètes en 2022, à l’heure du numérique », regrette Jason Vanmaele, directeur commercial de Greenwire, une entreprise de conseil en approvisionnement en panneaux solaires, installé à Shanghaï depuis quatre ans. Après des semaines à essayer de contrôler un foyer du variant Omicron avec des mesures ciblées, les autorités chinoises ont décidé de confiner toute la ville fin mars. Dans ces conditions, la tenue d’une élection est impossible, puisque les votants, et le personnel du consulat chargé de l’organisation du scrutin, ont tous interdiction de sortir de chez eux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Shanghaï, au nom de la politique zéro Covid, des enfants et des nouveau-nés séparés de leurs parents                 Seuls des travailleurs « essentiels » sont autorisés à circuler : volontaires, policiers et quelques livreurs. Les autorités chinoises n’ont pas fait d’exception pour la tenue d’une élection démocratique. « Des démarches répétées ont été effectuées auprès des autorités, y compris à haut niveau, afin de permettre, d’une part, l’autorisation d’ouverture des bureaux de vote et, d’autre part, une autorisation exceptionnelle de sortie pour les électeurs et membres des bureaux de vote et assesseurs confinés. Malheureusement, il a été répondu par les autorités de Shanghai le 7 avril que “compte tenu de la situation grave et compliquée (…), il est objectivement impossible de remplir les conditions pour l’organisation par votre consulat de l’élection, pour la sécurité de toutes les personnes résidant à Shanghai” », a indiqué l’ambassade de France.          Le baccalauréat et le brevet menacés          L’impossibilité de voter s’ajoute à une liste de difficultés de plus en plus longue pour les habitants : « Je dirais que c’est un problème, mais il y en a d’autres un peu plus urgents : l’accès à la nourriture, aux urgences médicales… pointe Hugues Martin, conseiller patrimonial et « chef d’îlot » dans l’ouest de Shanghaï, un poste de relais local pour assister les ressortissants français. Nous ne sommes pas si nombreux, donc ça ne devrait pas faire changer le résultat de l’élection, mais j’espère surtout qu’on pourra au moins voter au second tour. » L’option du vote par procuration n’est pas possible, puisque le bulletin doit être déposé dans le même bureau que celui de l’inscrit. Contrairement à certains pays, la France n’autorise pas le vote en ligne ou par correspondance.        Il vous reste 35.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/08/a-shanghai-4-600-francais-prives-de-voter-a-l-election-presidentielle-par-le-confinement_6121267_3210.html"},"headline":"A Shangha\u00ef, 4\u00a0600 Fran\u00e7ais priv\u00e9s de voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle par le confinement","dateCreated":"2022-04-08T17:57:15+02:00","datePublished":"2022-04-08T17:57:15+02:00","dateModified":"2022-04-08T18:32:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Les mesures prises pour endiguer la propagation du Covid-19 dans la plus grande ville de Chine emp\u00eachent l\u2019ouverture des bureaux de vote, dimanche 10\u00a0avril, pour les 4\u00a0622 ressortissants fran\u00e7ais inscrits sur les listes \u00e9lectorales.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/371/0/6048/3024/1342/671/60/0/3a49e68_5937731-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-11">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Classée pour cause de prescription, cette enquête préliminaire avait été ouverte après le dépôt d’une plainte pour agression sexuelle par la journaliste Fanny Agostini.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Société       Violences sexuelles             L’enquête visant Jean-Jacques Bourdin a été classée sans suite      Classée pour cause de prescription, cette enquête préliminaire avait été ouverte après le dépôt d’une plainte pour agression sexuelle par la journaliste Fanny Agostini.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 16h20    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’animateur et journaliste Jean-Jacques Bourdin. L’enquête pour agression sexuelle le visant a été classée par le parquet.  ALAIN JOCARD / AFP                 L’enquête pour agression sexuelle visant Jean-Jacques Bourdin a été classée sans suite, a annoncé vendredi le journaliste dans un communiqué transmis par son avocat, Me Christian Saint-Palais. Cette enquête a été classée sans suite le 7 avril pour prescription de l’action publique, a confirmé le parquet de Paris, sollicité par l’Agence France-Presse (AFP).            Ce « classement n’est pas une surprise puisque la plainte était effectivement prescrite », a réagi Me Laure Heinich, avocate de Fanny Agostini, plaignante, regrettant toutefois n’avoir été avisée « d’aucun acte d’enquête, ni par les policiers ni par le parquet ».                              Lire aussi   Jean-Jacques Bourdin visé par une enquête ouverte pour des soupçons d’agression sexuelle                   « J’ai toujours fermement contesté les faits qui m’étaient reprochés », rappelle dans son communiqué le journaliste, qui avait été écarté des antennes de BFMTV et RMC le 23 janvier, quelques jours après l’ouverture de l’enquête. « Je dénonce l’instrumentalisation publique de cette procédure et déplore les atteintes graves qui ont été portées à ma vie personnelle et à ma vie professionnelle », ajoute-t-il.            Des faits remontant à 2013 et aux années 1980            Le 19 janvier, quelques jours après la révélation d’une plainte contre M. Bourdin d’une ancienne journaliste de BFM-TV et RMC pour des faits remontant à 2013, le parquet de Paris avait indiqué avoir ouvert une enquête préliminaire pour agression sexuelle, confiée au commissariat du XVIe arrondissement.              Mi-février, la journaliste Fanny Agostini, ancienne présentatrice météo de RMC - BFM-TV, passée ensuite par « Thalassa », avait révélé dans Mediapart être à l’origine de cette plainte. Selon elle, les faits se seraient produits en 2013 en Corse, à Calvi.            Quelques jours plus tard, une deuxième femme avait aussi déposé une plainte pour agression sexuelle, harcèlement et exhibition sexuelle, accusant M. Bourdin de faits survenus à la fin des années 1980.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  V comme virus  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/08/l-enquete-visant-jean-jacques-bourdin-a-ete-classee-sans-suite_6121246_3224.html"},"headline":"L\u2019enqu\u00eate visant Jean-Jacques Bourdin a \u00e9t\u00e9 class\u00e9e sans suite","dateCreated":"2022-04-08T16:20:04+02:00","datePublished":"2022-04-08T16:20:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles"],"description":"Class\u00e9e pour cause de prescription, cette enqu\u00eate pr\u00e9liminaire avait \u00e9t\u00e9 ouverte apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une plainte pour agression sexuelle par la journaliste Fanny Agostini.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/440/0/5429/2714/1342/671/60/0/06c3ff1_1649425399509-000-9wh2x9.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Violences sexuelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/violences-sexuelles/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/08/19-12">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les évêques de France ne prendront pas position entre les deux tours de l’élection, mais Eric de Moulins-Beaufort, président de la Conférence des évêques de France, critique implicitement des propositions des candidats d’extrême droite et l’euthanasie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Société       Élection présidentielle 2022             Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »      Les évêques de France ne prendront pas position entre les deux tours de l’élection, mais Eric de Moulins-Beaufort, président de la Conférence des évêques de France, critique implicitement des propositions des candidats d’extrême droite et l’euthanasie.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Pas plus qu’en 2017, les représentants de l’Eglise catholique ne prendront position entre les deux tours de l’élection présidentielle, a confirmé Eric de Moulins-Beaufort, le président de la Conférence des évêques de France (CEF), qui a clos son assemblée plénière de printemps vendredi 8 avril, à Lourdes (Hautes-Pyrénées). « Il y a un enjeu certain dans ces élections, a-t-il fait valoir jeudi soir lors d’une conférence de presse, mais nous ne croyons pas qu’il soit pertinent qu’une institution morale souligne pour qui ne pas voter ou pour qui voter. » L’archevêque de Reims a cependant ajouté que les évêques « réagiraient si la foi chrétienne est utilisée » dans un objectif politique.          Il y a cinq ans, l’absence de prise de position de l’épiscopat avant le second tour où, pour la seconde fois, l’extrême droite avait hissé son candidat – en l’occurrence Marine Le Pen –, avait été controversée chez les catholiques. Depuis quelques années, la part des électeurs se disant catholiques pratiquants et votant pour l’extrême droite, longtemps inférieure à celle dans le reste de l’électorat, a tendance à croître.                           Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : quand les candidats interprètent Jésus                 Eric de Moulins-Beaufort a renvoyé au document publié en janvier par la CEF. Intitulé « L’espérance ne déçoit pas », ce texte récapitulait leurs principaux points d’attention dans la campagne (défense de la liberté religieuse, questions de bioéthique, environnement…).          Dans son discours de clôture de l’assemblée plénière, vendredi, Eric de Moulins-Beaufort a néanmoins insisté, avec des mots forts, sur plusieurs thèmes très politiques et qui peuvent être interprétés par référence aux projets exprimés par certains candidats, notamment d’extrême droite. Alors que les évêques avaient invité Hlib Lonchyna, l’évêque de l’éparchie gréco-catholique ukrainienne de Paris – qui a célébré avec eux une messe en rite gréco-catholique –, le président de la CEF a évoqué « sa supplication pour ce pays qui lutte pour la vérité et la justice ». « La charité du Christ nous presse, a-t-il ajouté, parce que c’est lui qui meurt encore à Kharkiv ou à Marioupol. » Il a également parlé de l’écologie, à laquelle l’épiscopat a consacré un travail de réflexion sur plusieurs années.          Alerte sur l’antisémitisme croissant          L’archevêque de Reims a aussi longuement évoqué le souvenir du cardinal Jules Saliège. Archevêque de Toulouse sous le régime de Vichy, le prélat est resté dans l’histoire pour avoir diffusé, le 23 août 1942, alors que les déportations en masse des juifs de France étaient en cours, une lettre dans laquelle il dénonçait avec force « des scènes d’épouvante » dans les camps français où étaient regroupés des juifs raflés, notamment ceux de Noé et de Récébédou, proches de Toulouse. « Les juifs sont des hommes, les juives sont des femmes. Les étrangers sont des hommes, les étrangères sont des femmes, écrivait-il. Tout n’est pas permis contre eux, contre ces hommes, contre ces femmes, contre ces pères et mères de famille. Ils font partie du genre humain. Ils sont nos frères comme tant d’autres. Un chrétien ne peut l’oublier. » Le cardinal Saliège se dressait ainsi, a rappelé le prélat, « alors que le régime de Vichy avait publié les lois antijuives et contribué aux rafles des nazis ». La thèse de Pétain, « bouclier » des Français face à l’occupant nazi, défendue par Eric Zemmour, n’est pas celle du président de la CEF.        Il vous reste 26.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/04/08/presidentielle-2022-l-episcopat-met-en-garde-contre-la-nostalgie-des-grandeurs-passees_6121277_3224.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: l\u2019\u00e9piscopat met en garde contre \u00ab\u00a0la nostalgie des grandeurs pass\u00e9es\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-08T18:30:33+02:00","datePublished":"2022-04-08T18:30:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Les \u00e9v\u00eaques de France ne prendront pas position entre les deux tours de l\u2019\u00e9lection, mais Eric de Moulins-Beaufort, pr\u00e9sident de la Conf\u00e9rence des \u00e9v\u00eaques de France, critique implicitement des propositions des candidats d\u2019extr\u00eame droite et l\u2019euthanasie.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/282/0/4749/2374/1342/671/60/0/14cd87b_1649432300903-398362.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-13">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La justice a déclaré inconstitutionnelle la manœuvre du premier ministre pour échapper à une motion de censure et provoquer des élections anticipées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pakistan             Au Pakistan, Imran Khan mis en échec par la Cour suprême      La justice a déclaré inconstitutionnelle la manœuvre du premier ministre pour échapper à une motion de censure et provoquer des élections anticipées.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 15h19, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des opposants au premier ministre Imran Khan saluent la décision de la Cour suprême d’invalider la dissolution du Parlement, à Islamabad, le 7 avril 2022.  ANJUM NAVEED / AP               La manœuvre d’Imran Khan pour se maintenir au pouvoir a échoué. La Cour suprême lui a infligé, jeudi 7 avril, un cuisant revers. Le premier ministre pakistanais avait tenté d’échapper, quatre jours plus tôt, à une motion de censure de l’opposition en refusant de l’inscrire au vote, puis en faisant dissoudre l’Assemblée nationale et en organisant des élections générales anticipées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, le premier ministre, Imran Khan, provoque des élections anticipées                 Les cinq magistrats de la plus haute juridiction du pays ont jugé, à l’unanimité, que le stratagème pour empêcher le vote de défiance était anticonstitutionnel et que toutes les décisions ultérieures étaient sans effet juridique.          L’Assemblée nationale a été rétablie, ainsi que le gouvernement. L’ancienne gloire du cricket n’échappera donc pas à la motion de censure, qui doit être présentée samedi 9 avril, et devra sans doute quitter le pouvoir. Il a perdu sa majorité à la chambre basse du Parlement, victime de défections dans ses propres rangs et au sein de la coalition qui l’avait porté en 2018 à la tête de ce pays de 220 millions d’habitants, doté de l’arme nucléaire. La décision de la Cour suprême a été accueillie avec ferveur par les partisans de l’opposition, réunis dans la capitale, Islamabad.          L’opposition, constituée des deux grandes dynasties qui ont dominé la vie politique pakistanaise pendant des années, le clan Sharif et le clan Butho, allié à un parti fondamentaliste religieux, l’accuse d’être responsable de la crise économique majeure que traverse le pays. La dette, l’inflation et le chômage ont considérablement dégradé l’activité du pays, et Imran Khan a dû faire appel au Fonds monétaire international. Ces derniers jours, la roupie pakistanaise s’est effondrée. Shahbaz Sharif, le chef de l’opposition à l’Assemblée nationale, est donné comme le possible successeur de Khan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, l’inflation galopante fragilise le premier ministre Imran Khan                 A 69 ans, le premier ministre a tenté un coup dangereux et peu glorieux. Pour justifier son refus de se soumettre à une motion de censure, il a accusé les Etats-Unis d’être à l’origine d’une conspiration internationale destinée à le faire tomber, en raison de ses liens avec la Chine et la Russie.          La promesse d’un « Etat-providence islamique »          Mais M. Khan a fini par lasser ses partisans et il a perdu le soutien, indispensable, des militaires. Sans véritable colonne vertébrale, il s’est illustré ses derniers mois par ses saillies contre l’Inde, ennemi historique, et contre l’Occident, en particulier les Etats-Unis et la France. Lors de la republication des caricatures de Mahomet par Charlie Hebdo à l’automne 2020, après l’assassinat de Samuel Paty, le dirigeant pakistanais avait exacerbé le climat antifrançais, accusant la France et son président, Emmanuel Macron, de « heurter les sentiments de millions de musulmans » ; il avait dénoncé « les déclarations publiques fondées sur l’ignorance » qui « alimenteront la haine et l’islamophobie ». Le Pakistan s’était embrasé à l’appel d’un parti islamiste qui réclamait le boycott des produits français et le départ de l’ambassadeur de France. Au lieu de calmer les esprits, M. Khan avait joué les pyromanes pour ne pas être débordé par les islamistes.        Il vous reste 42.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/08/au-pakistan-imran-khan-mis-en-echec-par-la-cour-supreme_6121238_3210.html"},"headline":"Au Pakistan, Imran Khan mis en \u00e9chec par la Cour supr\u00eame","dateCreated":"2022-04-08T15:19:41+02:00","datePublished":"2022-04-08T15:19:41+02:00","dateModified":"2022-04-08T16:42:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"La justice a d\u00e9clar\u00e9 inconstitutionnelle la man\u0153uvre du premier ministre pour \u00e9chapper \u00e0 une motion de censure et provoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/480/0/5760/2880/1342/671/60/0/8c2439c_23b37c42f6da4dc49295ab8951ac334e-23b37c42f6da4dc49295ab8951ac334e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-14">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Après « plus d’une centaine de cas de salmonellose identifiés en Europe », l’agence de sécurité alimentaire belge confirme qu’il existe un lien entre ces intoxications et l’usine Ferrero d’Arlon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                  Économie              Salmonellose : l’usine de chocolats Kinder mise à l’arrêt sur ordre des autorités belges      Après « plus d’une centaine de cas de salmonellose identifiés en Europe », l’agence de sécurité alimentaire belge confirme qu’il existe un lien entre ces intoxications et l’usine Ferrero d’Arlon.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 17h17    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Après des suspicions de présence de salmonelle, une usine Kinder est mise à l’arrêt en Belgique.  OLE SPATA / AFP                 L’agence fédérale pour la sécurité de la chaîne alimentaire belge (Afsca) a annoncé vendredi 8 avril avoir ordonné l’arrêt de la production de l’usine des chocolats Kinder à l’origine de contaminations à la salmonelle, déplorant « les informations incomplètes » fournies par le géant italien de la confiserie Ferrero. « Après investigations (…) et suite aux constats de ces dernières heures que les infos fournies par Ferrero sont incomplètes, l’Agence procède aujourd’hui au retrait d’autorisation de l’usine de production de Ferrero d’Arlon », annonce l’Afsca.            La décision de retrait de l’autorisation de l’usine d’Arlon a été prise « afin de faire toute la clarté sur la situation », a commenté le ministre de l’agriculture belge David Clarinval, cité dans le communiqué. « Une telle décision n’est jamais prise à la légère, mais les circonstances actuelles l’imposent », a-t-il ajouté, citant l’impératif de sécurité alimentaire.              Dans la foulée, Ferrero a reconnu « des défaillances internes », dans un communiqué. Le groupe « regrette profondément cette affaire » et présente ses « sincères excuses à tous [les] consommateurs et partenaires commerciaux ».            Kinder Surprise, Kinder Mini Eggs ou encore Schoko-Bons            « Depuis plusieurs semaines, plus d’une centaine de cas de salmonellose ont été identifiés en Europe », a indiqué l’Afsca, en soulignant qu’un « lien » établi fin mars entre ces intoxications et l’usine Ferrero d’Arlon (Belgique) « a été confirmé depuis lors ». Par ailleurs, l’agence ordonne aussi le rappel de tous les produits de la gamme Kinder issus du site.            « Ce rappel exhaustif de produits concerne tous les produits du type “Kinder Surprise”, “Kinder Surprise Maxi”, “Kinder Mini Eggs”, “Schoko-Bons”, et ce indépendamment des lots ou dates de péremption », a précisé l’agence dans un communiqué, demandant « aux entreprises de distribution de retirer tous ces produits des rayons ».              L’autorité sanitaire souligne qu’elle « suivra de près les étapes entreprises par Ferrero et n’autorisera la réouverture du site qu’après avoir pu conclure que l’établissement répond à l’ensemble des règles et exigences de sécurité alimentaire ». L’enquête chez Ferrero se poursuit, a-t-elle précisé, en appelant les consommateurs à ne manger aucun des produits mis en cause.                Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/08/salmonellose-l-usine-de-chocolats-kinder-mise-a-l-arret-sur-ordre-des-autorites-belges_6121256_3234.html"},"headline":"Salmonellose\u00a0: l\u2019usine de chocolats Kinder mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat sur ordre des autorit\u00e9s belges","dateCreated":"2022-04-08T17:17:27+02:00","datePublished":"2022-04-08T17:17:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Apr\u00e8s \u00ab\u00a0plus d\u2019une centaine de cas de salmonellose identifi\u00e9s en Europe\u00a0\u00bb, l\u2019agence de s\u00e9curit\u00e9 alimentaire belge confirme qu\u2019il existe un lien entre ces intoxications et l\u2019usine Ferrero d\u2019Arlon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/327/0/4154/2077/1342/671/60/0/e54d717_5925265-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/08/19-15">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Créateur de personnages qui ont marqué la jeunesse japonaise à la fin des années 1960, il formait avec son compère Hiroshi Fujimoto un duo à succès. Il est décédé le 7 avril, à l’âge de 88 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Disparitions       Japon             La mort de Fujiko Fujio A, figure majeure du manga      Créateur de personnages qui ont marqué la jeunesse japonaise à la fin des années 1960, il formait avec son compère Hiroshi Fujimoto un duo à succès. Il est décédé le 7 avril, à l’âge de 88 ans.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Fujiko Fujio, à Tokyo, en octobre 2008.  JIJI PRESS / AFP               La disparition du mangaka Fujiko Fujio A laisse orphelins des personnages qui ont marqué la jeunesse japonaise depuis la fin des années 1960. L’auteur des immenses succès Ninja Hattori-kun (« Le Ninja Hattori-kun ») ou encore de Kaibutsu-kun et de Warau serusuman (« Le commercial qui rit »), est mort jeudi 7 avril à son domicile de Kawasaki, près de Tokyo, à l’âge de 88 ans.          De son vrai nom Motoo Abiko, Fujiko Fujio A est né le 10 mars 1934 à Himi, petit port du département de Toyama, dans le centre du Japon. Il est le fils aîné du supérieur d’un temple du bouddhisme zen, que sa famille a quitté après le décès de son père. Il était alors en primaire. « C’est la mort de mon père qui a le plus changé ma vie. S’il n’était pas mort, je pense que je serais devenu moine », déclarait-il au quotidien Asahi en 2020.          L’orientation vers le métier de mangaka découle de sa rencontre sur les bancs de l’école avec Hiroshi Fujimoto (1933-1996). Influencés par les œuvres d’Osamu Tezuka (1928-1989), notamment Shin Takarajima (« La Nouvelle Ile au trésor », inspiré de l’œuvre de Robert-Louis Stevenson), les deux compères obtiennent leur première publication dans le journal Mainichi des écoliers, alors qu’ils sont encore lycéens. Après le lycée, ils poursuivent leurs activités tout en travaillant. Motoo Abiko obtient un poste au Journal de Toyama, le quotidien local.          Malicieux fantôme          Choisissant finalement de s’engager pleinement dans le manga, le duo s’installe à Tokyo en 1954 et prend le nom de Fujiko Fujio. Les deux auteurs font partie des jeunes artistes hébergés dans une des chambres du Tokiwa-so, un petit immeuble de bois ayant résisté aux bombardements de la capitale pendant la seconde guerre mondiale. Le logement sans salle de bains, avec toilettes collectives, est proposé aux deux compères par Osamu Tezuka, qui avait pu apprécier quelques années plus tôt l’un de leurs premiers travaux, Ben-Hur. L’immeuble abrite alors une flopée de jeunes mangakas. Avec des auteurs comme Hiroo Terada, créateur de plusieurs séries autour du sport, ils y forment le « Parti du nouveau manga » qui vise à créer le « manga idéal ».          Le duo connaît le succès avec sa série « Obake no Q-taro », racontant les farces d’un malicieux fantôme. Travail en commun ou en solitaire, les deux s’imposent dans le manga et l’animation. Motoo Abiko devient un visage connu de la télévision, où il apparaît lunettes fumées portées en permanence, le reflet de la lumière sur le papier blanc ayant abîmé sa vue.          Célèbre chat-robot bleu « Doraemon »        Il vous reste 38.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/04/08/la-mort-de-fujiko-fujio-a-figure-majeure-du-manga_6121276_3382.html"},"headline":"La mort de Fujiko Fujio\u00a0A, figure majeure du manga","dateCreated":"2022-04-08T18:30:11+02:00","datePublished":"2022-04-08T18:30:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon","Mangas","Disparitions","Culture"],"description":"Cr\u00e9ateur de personnages qui ont marqu\u00e9 la jeunesse japonaise \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960, il formait avec son comp\u00e8re Hiroshi Fujimoto un duo \u00e0 succ\u00e8s. Il est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 7\u00a0avril, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 88\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/149/0/3000/1500/1342/671/60/0/a1577a8_5928596-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-16">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Depuis le 22 mars, le pays a été frappé par quatre attaques. « Les forces armées et les autres agences de sécurité vont utiliser toutes les capacités défensives et offensives nécessaires afin de juguler cette vague de terrorisme », prévient le premier ministre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                   Les Décodeurs Election présidentielle 2022 : attention à ce quiz truqué diffusé par Reconquête !                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Si Macron ne fait pas d’urgence un geste social fort, son arrogance peut lui faire perdre un second tour contre Le Pen »   Thomas Piketty Economiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié », de Silvia Avallone : l’une lisait, l’autre pas                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Israël             Israël : Naftali Benett donne une « liberté d’action totale » à son armée après plusieurs attaques dans le pays      Depuis le 22 mars, le pays a été frappé par quatre attaques. « Les forces armées et les autres agences de sécurité vont utiliser toutes les capacités défensives et offensives nécessaires afin de juguler cette vague de terrorisme », prévient le premier ministre.       Le Monde et AFP     Publié aujourd’hui à 12h55    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une patrouille de l’armée israélienne à Tel-Aviv, vendredi 8 avril.  JACK GUEZ / AFP                 Quelques heures après la fin de la chasse à l’homme, pour retrouver l’assaillant palestinien qui a tué au moins deux personnes à Tel-Aviv, jeudi, le premier ministre israélien, Naftali Benett, a promis de « vaincre la terreur », vendredi 8 mars.            Jeudi soir, un Palestinien a ouvert le feu en plein centre de la métropole Tel-Aviv tuant deux Israéliens et en blessant plusieurs autres. Dans la foulée, les forces de sécurité ont traqué l’homme toute la nuit et l’ont abattu vendredi matin à l’issue d’échanges de tirs, selon la police.            « Il n’y aura pas de limites à cette guerre »            « Nous donnons une liberté d’action totale à l’armée, au Shin Beth [renseignement intérieur] et à toutes les forces de sécurité afin de vaincre la terreur. Il n’y a pas, et il n’y aura pas, de limites à cette guerre », a déclaré M. Bennett lors d’un point de presse aux côtés du ministre de la défense, Benny Gantz.              « Israël est le pays le plus puissant de la région. Nos ennemis le savent (…) Les forces armées et les autres agences de sécurité vont utiliser toutes les capacités défensives et offensives nécessaires afin de juguler cette vague de terrorisme », a dit M. Gantz.            Depuis le 22 mars, Israël a été frappé par quatre attaques, deux menées par des Arabes israéliens liés à l’organisation djihadiste Etat islamique, et deux par des Palestiniens originaires de Jénine, secteur du nord de la Cisjordanie, considéré comme un bastion des factions armées palestiniennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Israël de nouveau sous la menace de l’Etat isIamique                       Le Monde et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  V comme virus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/08/israel-naftali-benett-donne-une-liberte-d-action-totale-a-son-armee-apres-plusieurs-attaques-dans-le-pays_6121216_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl\u00a0: Naftali Benett donne une \u00ab\u00a0libert\u00e9 d\u2019action totale\u00a0\u00bb \u00e0 son arm\u00e9e apr\u00e8s plusieurs attaques dans le\u00a0pays","dateCreated":"2022-04-08T12:55:24+02:00","datePublished":"2022-04-08T12:55:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"Depuis le 22\u00a0mars, le pays a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par quatre attaques. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es et les autres agences de s\u00e9curit\u00e9 vont utiliser toutes les capacit\u00e9s d\u00e9fensives et offensives n\u00e9cessaires afin de juguler cette vague de terrorisme\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le premier ministre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/356/0/4272/2136/1342/671/60/0/69e5937_5938372-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/08/19-17">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Ecologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?   Par Gary Dagorn, Mathilde Damgé, Pascaline David, Romain Geoffroy, Maxime Vaudano, William Audureau et Thomas Steffen (design)  Publié le 31 mars 2022 à 15h26 - Mis à jour le 02 avril 2022 à 19h06        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEcologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.         Dans une actualité dominée par la guerre en Ukraine et les enjeux internationaux, le nombre de Français se déclarant « intéressés » par la campagne présidentielle est en baisse par rapport à 2017. En février, seulement 71 % des sondés de l’enquête Ipsos-Sopra Steria disaient se ranger dans cette catégorie, contre 81 % cinq ans plus tôt. La campagne de cette année est perçue comme porteuse de moins d’enjeux que les précédentes.          Les sujets de débat ne manquent pourtant pas, comme en témoignent les milliers de mesures annoncées par les douze candidats, décortiquées par Le Monde dans notre comparateur de programme. Le quiz ci-dessous s’appuie largement sur ce travail pour proposer, en une quarantaine de questions, d’affiner votre positionnement politique par rapport aux candidats à la présidentielle.                    

	#p_quiz2022 {
		max-width: 63rem;
		margin: 40px auto;
	}

	#p_quiz2022 span.desktop{
		display: inline;
	}

	#p_quiz2022 span.mobile{
		display: none;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Progression ----- */
	/* ----------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression {
		display: flex;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: space-between;
		/*gap: 4px;*/
		margin: 20px auto 30px;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		display: inline-block;
		width: auto;
		flex: 1;
		height: 2.5px;
		background-color: #bbb;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp="oui"] {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-select="oui"] {
		background-color: #026b9c;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton recommencer ----- */
	/* ------------------------------ */

	#p_quiz2022 .p_quiz_init {
		display: none;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		margin: 20px auto 30px;
		gap: 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p{
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.4rem;
		border-bottom: 1px solid transparent;
		cursor: pointer;
		color: #026b9c;
		font-weight: 500;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p:hover {
		border-bottom: 1px dotted #777;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		display: inline-block;
		background-color: #026b9c;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB3aWR0aD0iMjAiIGhlaWdodD0iMjAiIHZpZXdCb3g9IjAgMCAyMCAyMCIgZmlsbD0ibm9uZSIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIj4KPHBhdGggZD0iTTAgNy43Nzk2SDYuNjY2NjVMMy45NzMzNyA1LjA4NTczQzUuNDMxMDYgMy4zMDMwNSA3LjYyNjYxIDIuMjIyODYgOS45OTk5NCAyLjIyMjg2QzEyLjE0MjIgMi4yMjI4NiAxNC4wODg4IDMuMDk0MTkgMTUuNDk3NSA0LjUwMzM5QzE2LjkwNjQgNS45MTI1OCAxNy43Nzc2IDcuODU5NjIgMTcuNzc3NiAxMC4wMDIyQzE3Ljc3NzYgMTQuMjkyIDE0LjI4ODYgMTcuNzgxNiA5Ljk5OTgyIDE3Ljc4MTZDNy44ODQyNyAxNy43ODE2IDUuOTI4OCAxNi45MTkzIDQuNTA2NTggMTUuNDk2OEwyLjkzNzczIDE3LjA2NkM0Ljc2ODg4IDE4Ljg5MyA3LjI4NDU1IDIwIDEwLjAwNDQgMjBDMTUuNTE1NSAyMC4wMDQzIDIwIDE1LjUxODkgMjAgMTAuMDAyMkMyMCA3LjI0NjAzIDE4Ljg4IDQuNzQzMTYgMTcuMDY2NiAyLjkzNDA0QzE1LjI1NzYgMS4xMjQ2OSAxMi43NTU1IDAgOS45OTk5NCAwQzcuMDI2NTMgMCA0LjI2MjI1IDEuMzE1ODQgMi4zOTU1OSAzLjUwNzM4TDguMDEwODZlLTA1IDEuMTExMzVMMCA3Ljc3OTZaIiBmaWxsPSIjRkNGQ0ZEIi8+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 50%;
		padding: 17px;
		border: none;
		border-radius: 100%;
		font-size: 2rem;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button:hover {
		background-color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Questions ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions {

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question {
		counter-reset: quiz;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #A4A9B4;
		font-size: 1.6rem;
		text-align: center;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
		letter-spacing: 1px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 2.5rem;
		width: 90%;
		margin-left: auto;
		margin-right: auto;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 600;
		color: #464F5F;
		text-align: center;
	}

	/* -------------------- */
	/* ----- Réponses ----- */
	/* -------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses {
		margin-top: 30px;
		user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		background-color: #EFF0F3;
		margin: 16px 0;
		padding: 20px;
		border-radius: 4px;
		cursor: pointer;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		text-align: center;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		font-size: 2rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 400;
		letter-spacing: .3px;
		color: #464F5F;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
		background-color: unset;
		display: flex;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		text-align: center;
		margin: 32px 0 16px;
		padding: unset;
		gap: 2px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(1) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		border-radius: 3px;
		cursor: pointer;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 500;
		letter-spacing: -.2px;
		color: #026b9c;
		padding-bottom: 2px;
		border-bottom: 1px dotted transparent;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(2) {
		display: inline-block;
		width: 20px;
		height: 20px;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiPz4KPHN2ZyB3aWR0aD0iNzUycHQiIGhlaWdodD0iNzUycHQiIHZlcnNpb249IjEuMSIgdmlld0JveD0iMCAwIDc1MiA3NTIiIHhtbG5zPSJodHRwOi8vd3d3LnczLm9yZy8yMDAwL3N2ZyI+CiA8ZGVmcz4KICA8Y2xpcFBhdGggaWQ9ImEiPgogICA8cGF0aCBkPSJtMTg5IDEzOS4yMWgzNzR2NDczLjU4aC0zNzR6Ii8+CiAgPC9jbGlwUGF0aD4KIDwvZGVmcz4KIDxnIGNsaXAtcGF0aD0idXJsKCNhKSI+CiAgPHBhdGggZD0ibTQ5NC40IDEzOS4yMXYyMjguMzNsLTMwNC40NS0yMjguMzN2NDczLjU4bDMwNC40NS0xOTcuODl2MTk3Ljg5aDY3LjY1MnYtNDczLjU4eiIgZmlsbD0iIzAyNmE5YyIgZmlsbC1ydWxlPSJldmVub2RkIi8+CiA8L2c+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 100%;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span {
		color: #eee;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:active {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
		background-color: unset;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:active span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		width: 100%;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    color: #666E80;
 	    margin: 25px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	/* ---------------------- */
	/* ----- Sauvegarde ----- */
	/* ---------------------- */
	
	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #D5D8DC;
	    padding: 30px 20px 0;
	    margin: 30px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    display: none;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre{
	    font-weight: 600;
	    font-size: 1.4rem;
	    line-height: 20px;
	    color: #666E80;
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre span{
	    display: inline-block;
	    width: 15px;
	    height: 15px;
	    background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB4bWxucz0iaHR0cDovL3d3dy53My5vcmcvMjAwMC9zdmciIHZpZXdCb3g9IjAgMCA2NCA2NCIgZW5hYmxlLWJhY2tncm91bmQ9Im5ldyAwIDAgNjQgNjQiPjxwYXRoIGQ9Ik0zMiwyQzE1LjQzMSwyLDIsMTUuNDMyLDIsMzJjMCwxNi41NjgsMTMuNDMyLDMwLDMwLDMwYzE2LjU2OCwwLDMwLTEzLjQzMiwzMC0zMEM2MiwxNS40MzIsNDguNTY4LDIsMzIsMnogTTI1LjAyNSw1MAoJbC0wLjAyLTAuMDJMMjQuOTg4LDUwTDExLDM1LjZsNy4wMjktNy4xNjRsNi45NzcsNy4xODRsMjEtMjEuNjE5TDUzLDIxLjE5OUwyNS4wMjUsNTB6IiBmaWxsPSIjNDNhMDQ3Ii8+PC9zdmc+Cg==");
	    margin-right: 5px;
	    color: #fff;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte{
	    font-weight: 400;
	    font-size: 1.3rem;
	    color: #666E80;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Résultats ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #333;
		text-align: center;
		font-size: 2.2rem;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende {
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		gap: 5px;
		margin: 0px 0 30px;
	}	

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		display: inline-block;
		width: 25px;
		height: 15px;
		background: repeating-linear-gradient( -45deg, #999, #999 3px, #ccc 3px, #ccc 6px );
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.6rem;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats {
        margin-top: 30px;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat {
        margin: 13px auto;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        align-items: center;
        justify-content: space-between;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat img {
        width: 40px;
	    height: 40px;
	    border-radius: 50%;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
        width: 19%;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: .5px;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_bilan {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        flex-direction: column;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        color: #2A303C;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1;
        text-align: left;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        font-size: 1.4rem;
    }    

    /* --------------------------------------- */
	/* ----- Résultats : barres de score ----- */
	/* --------------------------------------- */

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
        position: relative;
	    width: 45%;
	    height: 8px;
	    background-color: #D5D8DC;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_bar {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    left: 0;
	    height: 100%;
	    z-index: 2;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    right: 0;
	    height: 100%;
	    color: white;
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#ccc 3px,
			#ccc 6px
		);
	    z-index: 3;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLO"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llo);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LNPA"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lnpa);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LCOM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lcom);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LFI"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lfi);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LSOC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lsoc);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LVEC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lvec);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDIV"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldiv);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LREM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrem);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLR"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llr);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDLF"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldlf);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LRN"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrn);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LEXD"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lexd);
    }

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #F5F6F8;
	    padding: 15px 0;
	    margin: 25px 0;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action[data-extra="oui"] {
	    background-color: transparent;
	    margin: 0;
	    padding: 10px 0 2px;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    text-align: center;
	    margin-bottom: 10px;
	}

	/* ------------------------------- */
	/* ----- Résultats : Tableau ----- */
	/* ------------------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_details {
		
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_tableau_conteneur {
		height: 400px;
		overflow-y: scroll;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte{
	    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    color: #333;
	    text-align: center;
	    font-size: 1.7rem;
	    font-weight: 500;
	    text-transform: uppercase;
	    margin: 30px auto 20px;
	    background-color: #EFF0F3;
	    border-radius: 4px;
	    padding: 15px 0;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #bbb;
	    color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron {
	    float: right;
	    display: inline-block;
	    margin-right: 15px;
	    margin-top: 0;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron {
	    margin-top: -2px;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron::before {
	    border-style: solid;
	    border-color: #CAC6C6;
	    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
	    content: '';
	    display: inline-block;
	    height: 0.5em;
	    transition: all .25s ease-out;
	    transform: rotate(-45deg);
	    width: 0.5em;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron:before {
	    top: 0;
	    margin-top: -3px;
	    border-color: #fff;
	    transform: rotate(135deg);
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		background-color: #EFF0F3;
		text-align: center;
		font-weight: bold;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
		border-left: 1px solid #eee;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		grid-auto-rows: minmax(min-content, max-content);
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #D5D8DC;
		border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule:nth-child(3n + 2) {
		font-weight: 500;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Continuer ----- */
	/* ------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    text-align: center;
	    border: none;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 6px 16px 6px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ------------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Refaire le quiz ----- */
	/* ------------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    margin: 20px 0;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.6rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #fff;
	    color: #026b9c;
	    text-align: center;
	    border: 2px solid #026b9c;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 12px 20px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button span {
	    font-size: 1.8rem;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Mode sombre ----- */
	/* ----------------------- */

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
    	color: #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
	    background-color: #404040;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span {
	    color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span{
		color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
	    color: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        color: #eee;
    }

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
	    background-color: #4f4f4f;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
	    background-color: #555;
	    color: #ddd;
	    border: 2px solid #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span::before {
	    background-color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #333;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
	    color: #ddd;
	    background-color: #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover {
	    color: #fff;
	    background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #363636;
	    color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron.p_bottom:before {
	    border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
	    background-color: #363636;
	    border-left: 1px solid #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #555;
		border-bottom: 1px solid #555;
	}
	
	/* -------------------------- */
	/* ----- Styles mobiles ----- */
	/* -------------------------- */

	@media screen and (max-width:530px){

		#p_quiz2022 span.desktop{
			display: none;
		}

		#p_quiz2022 span.mobile{
			display: inline;
		}

		#p_quiz2022 {
			width: 98%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat img {
		    width: 30px;
		    height: 30px;
		    border-radius: 50%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
		    width: 20%;
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
		    width: 30%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
			padding: 10px 12px;
			margin: 12px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		    font-size: 1.8rem;
		    line-height: 1.3;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		    height: 2px;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
		    font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		    font-size: 2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}	

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init p {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		    background-size: 40%;
		    padding: 15px;
		    margin-right: 10px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
		    font-size: 1.5rem;
		    margin: 20px auto 15px;
		    padding: 10px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}
	}




Recommencer




	

Vos 
premiers résultats 
finaux


Poursuivre le quiz pour affiner les résultats

Continuer


↻ Refaire le quiz






Le détail des résultats


				


Question
Réponse choisie
Candidats











		
Progression sauvegardée
Vous pouvez quitter ce quiz et le reprendre plus tard.



require(["jquery","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/XusEdnYa3E1Jjl5VdrKGA2z9bH1uwA_887"], function($) {

	console.clear();

 {
 0; i--) {
			const j = Math.floor(Math.random() * (i + 1));
			const temp = array[i];
			array[i] = array[j];
			array[j] = temp;
		}
	}

	var reponses = [1, 2, 3, 4, 5, 6];
	var actuelle = 1;
	var affectations = [];
		resultat = [
		{candidat: "Arthaud", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Dupont-Aignan", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Hidalgo", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Jadot", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Lassalle", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Le Pen", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Macron", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Mélenchon", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Pécresse", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Poutou", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Roussel", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Zemmour", score: 0, nb: 0, total: 0},
	];

	var url = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/";

	var identifiant = {
		"Arthaud": "arthaudnathalie",
		"Dupont-Aignan": "dupontaignannicolas",
		"Hidalgo": "hidalgoanne",
        "Jadot": "jadotyannick",
        "Lassalle": "lassallejean",
        "Le Pen": "lepenmarine",        
        "Macron": "macronemmanuel",
        "Mélenchon": "melenchonjeanluc",
        "Pécresse": "pecressevalerie",
        "Poutou": "poutouphilippe",
        "Roussel": "rousselfabien",
        "Zemmour": "zemmoureric",
    };

	var prenoms = {
		"Arthaud": "N",
		"Dupont-Aignan": "N",
		"Hidalgo": "A",
        "Jadot": "Y",
        "Lassalle": "J",
        "Le Pen": "M",        
        "Macron": "E",
        "Mélenchon": "J-L",
        "Pécresse": "V",
        "Poutou": "P",
        "Roussel": "F",
        "Zemmour": "E",
    };

	var nomscourts = {
		"Arthaud": "Arthaud",
		"Dupont-Aignan": "D.-Aignan",
		"Hidalgo": "Hidalgo",
        "Jadot": "Jadot",
        "Lassalle": "Lassalle",
        "Le Pen": "Le Pen",        
        "Macron": "Macron",
        "Mélenchon": "Mélenchon",
        "Pécresse": "Pécresse",
        "Poutou": "Poutou",
        "Roussel": "Roussel",
        "Zemmour": "Zemmour",
    };

	var court = 20,
		longueur = court,
		extra = false,
		aRepondu = true;

	var points = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_court = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_long = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	};

	var sauvegarde = lire().split(",");

	if(lire() != "") {
		actuelle = parseInt(sauvegarde.length + 1);
		charger(sauvegarde);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")

 longueur){
			longueur = quiz.length;
			extra = true;
		}
	}

	var aff = [];

	/* On compte le nombre d'affectations possibles par candidat sur les 20 premières questions et sur la totalité des questions, pour calculer le score par candidat plus tard. */
	for(var i = 0; i 		
		if(quiz[i].affectation_1 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_1).split(","));

		if(quiz[i].affectation_2 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_2).split(","));

		if(quiz[i].affectation_3 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_3).split(","));

		if(quiz[i].affectation_4 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_4).split(","));

		if(quiz[i].affectation_5 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_5).split(","));

		if(quiz[i].affectation_6 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_6).split(","));

		if(i == (court - 1))
			for(var j = 0; j 				total_court[aff[j]]++;

		if(i == (quiz.length - 1))
			for(var j = 0; j 				total_long[aff[j]]++;
		
	}

	/* On construit les questions / réponses et la barre de progression */
	for(var i = 1; i 		
		var unite = '',
			question = '';

		var nbcandidats = 0;

		for(var j = 1; j 			if(quiz[i-1]["affectation_" + j] != "")
				nbcandidats += quiz[i-1]["affectation_" + j].split(",").length;
			
		}

 longueur ? "oui" : "non") + '" data-select="' + (i ';

';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].theme, false, true) + '';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].question, false, true) + '';
';

		melanger(reponses);

		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]], false, true) + '';
Passer cette question';
";
' + nbcandidats + ' candidat' + (nbcandidats > 1 ? "s" : "") + ' sur 12 sont représentés dans ces réponses';
";

		

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").append(unite);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").append(question);
	}

	$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
	
	if(actuelle 		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").show();
 longueur)
		resultats(extra);

	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_reponse").on("click", function(){

		if(aRepondu){
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").slideDown(200)
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
			aRepondu = false;
		}

		actuelle++;

		/* On affiche la prochaine question et on affecte les candidats */
		if(actuelle 
			var id = $(this).data("id");
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[actuelle - 2]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}

			sauvegarder(id);

			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + (actuelle - 1) + "']").fadeOut(0);
			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);

			for(var i = 1; i 				if(i 					$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");

 longueur)
				resultats(extra);

		}

	});	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte").click(function(){
		
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideToggle(200);
		
		if($(this).attr("data-select") == "non")
			$(this).attr("data-select", "oui");
		else
			$(this).attr("data-select", "non");
	});


	/* Au clic de "Continuer", on continue le quiz */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer button").on("click", function() {

		continuer();
	});	


	/* Au clic de "Refaire le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire button").on("click", function() {

		initialiser();
	});

	/* Au clic de "Recommencer le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_quiz_init *").click(function() {

		initialiser();
	});

	/* Relance le quiz après les premiers résultats */
	function continuer(){

		longueur = quiz.length;
		extra = true;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp='oui']").show();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
	}


	/* Affiche les résultats des affinités par candidat
	   - Extra = false : les premiers résultats avec possibilité de continuer
	   - Extra = true : les seconds résultats qui marquent la fin du quiz
	  */
	function resultats(extra){

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]] = 0;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeOut(200)

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]]++;

		for(var j = 0; j 			resultat[j].nb = points[resultat[j].candidat];
			if(extra)
				resultat[j].total = total_long[resultat[j].candidat];
			else
				resultat[j].total = total_court[resultat[j].candidat];
			resultat[j].score = parseFloat(resultat[j].nb / resultat[j].total * 100);
		}

		resultat.sort(function(a, b) {
		    return parseFloat(b.nb) - parseFloat(a.nb);
		});

		var res = "";

Part du quiz où les candidats sont absents';

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
' + prenoms[candidats[id].nom] + '. ' + nomscourts[candidats[id].nom] + '' + candidats[id].nom + '' ,
				nuance = candidats[id].nuance,
				img = url + candidats[id].photo,
				score = resultat[j].score,
				nb = resultat[j].nb,
				total = resultat[j].total;

pointpt' + (nb > 1 ? "s" : "");
			var bas = " sur " + total + " possibles";
			
'
';
'+ nom + '';
';
';
';
";
' + haut + '' + bas + '';
";

			if(extra){
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "oui");
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").show();
			}
			else {
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").show();

				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").hide();
			}
		}

		var details = '';
		sauvegarde = lire().split(",");

		for(var k = 0; k 			var rep = "reponse_" + sauvegarde[k];
			var affect = "affectation_" + sauvegarde[k];

' + marcheDuMonde(quiz[k].questioncourte, false, true) + '';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][rep], false, true) + '';
			else
Aucune proposition';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][affect], false, true) + '';
			else
';
		}

		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau").html(details);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats").html(res);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").fadeIn(400);

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
				nb = resultat[j].nb,
				nuance = candidats[id].nuance;

			barre(id, nb, (j + 1) * 100);
		}
	}

	/* Réinitialise le quiz, on remet toutes les variables à leur état d'origine */
	function initialiser() {

		effacer();
		
		extra = false;
		aRepondu = true;
		longueur = court;
		actuelle = 1;
		affectations = [];
		for(candidat in points) {
			points[candidat] = 0;
		}
		for(var i = 0; i 			resultat[i].score = 0;
			resultat[i].nb = 0;
			resultat[i].total = 0;
		}

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_unite").attr("data-select", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_unite[data-supp='oui']").hide();
		for(var i = 21; i 			$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-supp", "oui");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").show();
		$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		for(var i = 1; i 			if(i 				$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");
	}

	/* Enlève les espaces dans les réponses (avec un fix sur le nom de MLP) */
	function nettoyer(texte) {

		var temp = texte.replace(/\s/g, '');
		return temp.replace('LePen','Le Pen');
	}

	/* Arrondit à l'entier le plus proche */
	function arrondi(nb) {

		return parseFloat(nb).toFixed(0).replace(".",",")
	}

	/* Remplit la barre d'un candidat avec un score, et un délai en ms */
	function barre(id, metrique, delay) {

		var nuance = candidats[id].nuance,
			largeur = metrique / longueur * 100,
			miss = 0;

		if(extra)
			miss = (longueur - total_long[candidats[id].nom]) / longueur * 100 ;
		else
			miss = (longueur - total_court[candidats[id].nom]) / longueur * 100;
			
		$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_miss').css("width", function(){ 
				return miss + "%";
        });

        $('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_txt').addClass("p_point").css("width", function(){
				return "calc(" + largeur + "% - 5px)";
        });
		
		setTimeout(function(){

			$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_bar').animate({
	            width: largeur + "%",
	        }, 400);



		}, delay)

	}

	/* Sauvegarde les réponses du quiz dans un cookie (id des réponses, séparées par des virgules) */
	function sauvegarder(valeur, index) {
        
        var expires = "";
        var date = new Date();
        date.setTime(date.getTime() + (365*24*60*60*1000));
        expires = "; expires=" + date.toUTCString();
        
        if(lire() == "")
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + valeur + expires + "; path=/";
        else
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + lire() + "," + valeur + expires + "; path=/";
    }

    /* Lit le cookie du quiz */
    function lire() {
        var nameEQ = "quiz2022" + "=";
        var ca = document.cookie.split(';');
        for(var i = 0; i             
            var c = ca[i];
            while (c.charAt(0)==' ')
            	c = c.substring(1, c.length);
            
            if(c.indexOf(nameEQ) == 0)
            	return c.substring(nameEQ.length,c.length);
        }
        return "";
    }

    /* Charge les affectations des réponses enregistrées */
    function charger(sauvegarde) {

		for(var i = 0; i 
			var id = sauvegarde[i];
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[i]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}
			
		}

    }

    /* Efface le cookie du quie */
    function effacer() {
        document.cookie = "quiz2022=; expires=-1; path=/";
    }

    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
	    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
	    */
	    s = String(string)
e ")
e ")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
	        .replace("Le Pen", "Le Pen")
	        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
	        .replace(/\'/g, "'")
	        .replace(/ %/g, " %") /* % */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
	            return contents + " " + offset;
	        })
	        /* Séparateur de milliers insécable */
	        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
	        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
	        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
	        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

	    if (pas_italiques) {
	        s = s
	            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
	            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
	    } else {
	        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
	    }
	    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
	        paras = s.split("\n");
	        h = ""
	        paras.forEach(function(d, i) {
	            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
	            } else {
" + d + "";
	            }
	        })
	        return h;
	    } else {
	        return s;
	    }
	}
});
          Note : la sauvegarde de votre progression est permise par le dépôt d’un cookie stocké dans votre navigateur. Nous n’avons pas accès à vos réponses et ne les enregistrons pas. Pour effacer ce cookie, il vous suffit d’appuyer sur « recommencer ».                    
    #methodo2022 {
        margin: 30px auto;
    }    

    #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #E4E6E9 #E4E6E9;
    }    

    [data-color-mode="dark"] #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #555  #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_container {
        background: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_breve_custom_header {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_header {
        border-bottom: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_contenu {
        color: #ddd;
    }




Comment nous avons conçu ce quiz


Ce quiz s'appuie sur la lecture et l'analyse des programmes officiels des candidats à l'élection présidentielle 2022. Lorsque les programmes restaient muets sur certaines questions, nous nous sommes appuyés sur les déclarations publiques des candidats dans les médias ou, le cas échéant, sur les réponses de leurs équipes de campagne à nos sollicitations.
Chaque question ne pouvant faire l'objet que d'une réponse unique, nous avons tenté d'identifier au mieux les lignes de fractures et les différences entre les candidats, tout en faisant le maximum pour que la diversité des mesures des candidats soit au mieux représentée. Nous avons néanmoins effectué des regroupements lorsque plusieurs mesures nous semblaient être proches ou partager le même esprit. Par transparence, nous donnons dans les résultats la liste des réponses choisies et les candidats auxquels nous les avons fait correspondre.
Tous les candidats n'ont pas le même niveau de représentation dans ce quiz. Sur 40 questions, certains sont présents sur toutes ou presque, tandis que d'autres le sont moins. Cela reflète le fait que les programmes soient plus ou moins complets et notre choix d'aborder une variété de thèmes. C'est pourquoi nous précisons sur chaque question le nombre de candidats représentés, et sur la page résultats le nombre de réponses maximum possibles par candidat.
Ce quiz n'est destiné qu'à donner un ordre de grandeur des points d'accord ou de désaccord avec les différents candidats, il ne doit pas être surinterprété.




