<FILE-date="2022/04/08/19">

<article-nb="2022/04/08/19-1">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ « C’est l’impensable qui s’est produit ici », a souligné la présidente de la Commission européenne, vendredi 8 avril, devant des cadavres de civils tués à Boutcha, localité ukrainienne que les Russes ont occupée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             « Nous avons vu le visage cruel de l’armée de Poutine » : les images d’Ursula von der Leyen à Boutcha, lieu d’atrocités en Ukraine      vidéo   « C’est l’impensable qui s’est produit ici », a souligné la présidente de la Commission européenne, vendredi 8 avril, devant des cadavres de civils tués à Boutcha, localité ukrainienne que les Russes ont occupée.          Publié aujourd’hui à 18h29, mis à jour à 18h29        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, est arrivée vendredi à Boutcha, une petite ville au nord-ouest de Kiev devenue un symbole des atrocités de la guerre en Ukraine, a constaté un journaliste de l’AFP.            Ursula von der Leyen, qui est accompagnée du chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell, et du premier ministre slovaque, Eduard Heger, avait annoncé plus tôt vendredi se rendre dans la capitale en signe de soutien à l’Ukraine.            Les trois responsables sont allés voir les fosses communes creusées à Boutcha pour y enterrer les dizaines de civils tués dans les combats.                             Lire aussi :  Massacre de Boutcha : ce que l’on sait sur la découverte des corps de civils                   Vendredi, les enquêteurs ukrainiens ont commencé à exhumer une de ces fosses, une longue tranchée creusée derrière une église de la ville. Une équipe de l’AFP, durant sa visite de la ville samedi, deux jours après sa libération des troupes russes qui l’avaient occupé plusieurs semaines, avait aussi vu vingt cadavres vêtus de vêtements civils dans une rue, dont l’un avait les mains liées dans le dos.            Depuis, d’autres images ont été publiées et des corps retrouvés, les autorités ukrainiennes et les Occidentaux dénonçant des « crimes de guerre » commis par les soldats russes qui occupaient la ville.                                   Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : « L’impensable s’est produit ici », a déclaré Ursula von der Leyen à Boutcha, où les enquêteurs poursuivent leur travail                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  V comme virus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/08/nous-avons-vu-le-visage-cruel-de-l-armee-de-poutine-les-images-d-ursula-von-der-leyen-a-boutcha-lieu-d-atrocites-en-ukraine_6121275_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Nous avons vu le visage cruel de l\u2019arm\u00e9e de Poutine\u00a0\u00bb\u00a0: les images d\u2019Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen \u00e0 Boutcha, lieu d\u2019atrocit\u00e9s en Ukraine","dateCreated":"2022-04-08T18:29:06+02:00","datePublished":"2022-04-08T18:29:06+02:00","dateModified":"2022-04-08T18:29:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019impensable qui s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, vendredi 8\u00a0avril, devant des cadavres de civils tu\u00e9s \u00e0 Boutcha, localit\u00e9 ukrainienne que les Russes ont occup\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/809/0/7316/3658/1342/671/60/0/e5b6ba5_5940591-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Nous avons vu le visage cruel de l\u2019arm\u00e9e de Poutine\u00a0\u00bb\u00a0: les images d\u2019Ursula von\u00a0der\u00a0Leyen \u00e0 Boutcha, lieu d\u2019atrocit\u00e9s en Ukraine","uploadDate":"2022-04-08T18:29:06+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89tsaa?pubtool=oembed","duration":"01:11"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/809/0/7316/3658/1342/671/60/0/e5b6ba5_5940591-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/08/19-2">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La situation à Borodianka est « bien plus horrible » qu’à Boutcha, où des civils ont été massacrés, a déclaré ce jeudi 7 avril le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                     International       Guerre en Ukraine             A Borodianka, une situation « bien plus horrible » qu’à Boutcha      vidéo   La situation à Borodianka est « bien plus horrible » qu’à Boutcha, où des civils ont été massacrés, a déclaré ce jeudi 7 avril le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et )        Publié aujourd’hui à 17h34, mis à jour à 18h24        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Dans les décombres de deux immeubles d’habitation bombardés à Borodianka, les secouristes s’affairent ce 7 avril. La localité située au nord-ouest de la capitale a été récemment reprise par les Ukrainiens aux Russes.            Mais Kiev redoute le pire. « Il y a plus de victimes » dans cette petite ville que dans celle de Boutcha, également au nord-ouest de la capitale, a affirmé M. Zelensky dans un message vidéo. Les forces ukrainiennes réalisent un recensement des victimes. La procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, a annoncé que vingt-six corps ont été découverts dans les décombres. « Seule la population civile a été visée : il n’y a aucun site militaire », a-t-elle ajouté, précisant que Borodianka est la ville la plus détruite de la région.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment préserver les preuves de crimes de guerre sur les réseaux sociaux ?                        Service vidéo du Monde (avec AFP et )          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  V comme virus  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/08/a-borodianka-une-situation-bien-plus-horrible-qu-a-boutcha_6121263_3210.html"},"headline":"A Borodianka, une situation \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha","dateCreated":"2022-04-08T17:34:39+02:00","datePublished":"2022-04-08T17:34:39+02:00","dateModified":"2022-04-08T18:24:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"La situation \u00e0 Borodianka est \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 ce jeudi 7\u00a0avril le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/1920/960/1342/671/60/0/11e86c8_755448568-sirius-borodianka.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Borodianka, une situation \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha","uploadDate":"2022-04-08T17:34:39+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89tpho?pubtool=oembed","duration":"03:44"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/1920/960/1342/671/60/0/11e86c8_755448568-sirius-borodianka.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/08/19-3">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Durant la première phase de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les missiles antichars, antiaériens et les drones de combat employés par les troupes ukrainiennes ont été parmi les armements les plus visibles et les plus efficaces.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : les armes qui ont fait la différence      Durant la première phase de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, les missiles antichars, antiaériens et les drones de combat employés par les troupes ukrainiennes ont été parmi les armements les plus visibles et les plus efficaces.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h30    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des militaires ukrainiens s’entraînent au maniement du Carl Gustaf M4, un canon anti-char de fabrication suédoise, dans la banlieue de Kharkiv, en Ukraine, le 7 avril 2022.  ANDREW MARIENKO / AP               L’hypermédiatisation de l’offensive russe en Ukraine sur les réseaux sociaux, en particulier sur Twitter, et l’importance des livraisons occidentales ont donné une très forte visibilité aux armements utilisés sur le théâtre ukrainien. En dehors du domaine cyber, quelles armes ont été les plus utilisées ? Lesquelles ont été déterminantes dans la première phase du conflit démarré le 24 février ? De nombreux experts scrutent les sources disponibles pour tenter d’y voir clair dans la masse d’informations qui circulent. Et, pour l’instant, les armes antichars, antiaériennes et les drones figurent parmi les équipements qui apparaissent les les plus efficaces, côté ukrainien, sur le plan opérationnel.          La raison principale du succès de ces armes est liée à l’échec du plan initial russe d’une guerre éclair. L’« opération spéciale », qui aurait dû permettre en quelques jours à des troupes aéroportées de s’emparer, près de Kiev, de l’aéroport stratégique d’Hostomel, capable d’accueillir de très gros porteurs, avant de foncer vers la capitale pour y renverser – ou assassiner, selon les thèses – le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’est muée en des batailles de formations réduites d’infanterie légère, de chars et d’artillerie, appuyées par de nombreux tirs de missiles balistiques et de croisière.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avec les volontaires de la défense territoriale, une armée de civils                 Après cet échec, ce sont donc des colonnes de chars et de blindés qui ont pénétré en Ukraine : « Environ 1 800 à 2 000 chars, soit 10 % des capacités officielles de Moscou, ainsi que 8 000 blindés de tous types sur une capacité évaluée à plus de 25 000 », détaille Dimitri Minic, chercheur au centre Russie/NEI de l’Institut français des relations internationales (IFRI). Ces chars de combat – surtout des T-72, parfois modernisés – symboles de l’armée soviétique, simples d’usage et déjà largement éprouvés, paraissaient suffisants pour percer des lignes ukrainiennes que les Russes n’imaginaient pas très robustes.          Drones turcs          C’était sans compter sur la résistance ukrainienne et la mobilisation des Occidentaux. Malgré la présence de modèles de chars russes plus récents, tels que des T-80 ou T-90, « les Ukrainiens ont progressivement repris le dessus grâce aux très nombreuses armes antichars qu’ils avaient en stock et que les Occidentaux leur ont envoyées », précise M. Minic. Soit, notamment, les fameux Javelin américains, et surtout les AT4 ou les NLAW de fabrication suédo-britannique : des armes portatives au maniement aisé, capables de neutraliser un char ou un blindé à plusieurs centaines de mètres de distance.        Il vous reste 66.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/08/guerre-en-ukraine-les-armes-qui-ont-fait-la-difference_6121259_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les armes qui ont fait la diff\u00e9rence","dateCreated":"2022-04-08T17:30:09+02:00","datePublished":"2022-04-08T17:30:09+02:00","dateModified":"2022-04-08T17:30:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Europe","Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Durant la premi\u00e8re phase de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les missiles antichars, antia\u00e9riens et les drones de combat employ\u00e9s par les troupes ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 parmi les armements les plus visibles et les plus efficaces.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/315/0/3839/1919/1342/671/60/0/7fd2bca_668534541-222038.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-4">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’armée russe a décidé de concentrer ses efforts sur ce territoire de l’est de l’Ukraine. C’est le 28 mai 1945 que la région fut évoquée pour la première fois dans le journal, moins de trois semaines après la fin de la seconde guerre mondiale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      M le mag        La première fois que « Le Monde » a écrit...         Le « Donbass » dans « Le Monde », une région figée dans la guerre   Chronique        Benoît Hopquin        L’armée russe a décidé de concentrer ses efforts sur ce territoire de l’est de l’Ukraine. C’est le 28 mai 1945 que la région fut évoquée pour la première fois dans le journal, moins de trois semaines après la fin de la seconde guerre mondiale.   Publié aujourd’hui à 14h01    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Un complexe industriel à Makeevka, dans le Donbass, en 1990.  - / AFP               Vertige du temps qui ne passe pas… « La politique du Kremlin a toujours été dominée par la crainte d’une coalition antisoviétique et par le désir d’en empêcher la formation. Cette crainte nous paraît souvent vaine et artificielle, surtout aujourd’hui, mais elle est un élément de la situation dont on doit tenir compte. » Ainsi écrivait Le Monde le 28 mai 1945, moins de trois semaines après la fin de la seconde guerre mondiale. Le bulletin de l’étranger, article traditionnellement non signé, est intitulé : « Que veut le Kremlin ? » La question, qui taraudait déjà les esprits au temps de Joseph Staline, vaut toujours à l’époque de Vladimir Poutine.          Le Monde se risque à une théorie : « Moscou veut à la fois rendre impossible une nouvelle agression contre les frontières de l’URSS et restaurer l’économie d’un grand pays dévasté par la guerre et l’occupation. » Le journal explique ainsi « la forme brutale et désinvolte » de la politique soviétique envers son voisin polonais, dont Joseph Staline tente de confisquer l’appareil industriel à son profit (Moscou amputera ensuite la Pologne d’une partie de son territoire, en éliminera les démocrates et fera basculer le pays entier dans l’aire communiste). Il s’agit, justifie l’article, en ces années où le charbon est tout, de remplacer par les mines de Haute-Silésie celles du « Donbass détruit » par la guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les rescapés de Marioupol racontent un mois sous l’enfer des bombes                 Où l’on parle déjà de l’importance géopolitique du Donbass… En ces années de reconstruction de l’Europe et de reconfiguration des frontières et des blocs idéologiques, les ­intérêts stratégiques de Joseph Staline s’incarnent dans ce poumon industriel de l’URSS. Et, comme si l’histoire était immobile, du moins vue du Kremlin, cette région d’Ukraine se retrouve, plus de trois quarts de siècle plus tard, au cœur de l’actualité et des appétits de Vladimir Poutine. Le martyre de Marioupol, les images de cette ville arasée par l’artillerie russe et vidée de l’essentiel de sa population entrent en résonance avec les exactions commises pendant la seconde guerre mondiale.          N’en déplaise à Soljenitsyne          Dans un article du 19 février 1946, Jean Chardonnet évoque ces destructions dans le Donbass et au-delà dans les villes mitoyennes de Kharkov (Kharkiv aujourd’hui, en ukrainien), de Dniepropetrovsk (Dnipro) ou de Zaporojie (Zaporijia). Autant de centres urbains dévastés par les combats il y a quatre-vingts ans qui replongent en 2022 dans le drame. Autant de noms qui redeviennent des enjeux territoriaux sur une carte que tente de redessiner au canon, au XXIe siècle, Moscou. Jean Chardonnet disait le peu de cas qui était déjà fait de la vie des habitants par Staline. « La reconstruction des mines et des installations industrielles paraît bénéficier d’une nette priorité sur la reconstruction des villes elles-mêmes », écrivait-il.        Il vous reste 60.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                              Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                   Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                                                  Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                   Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/08/le-donbass-dans-le-monde-une-region-figee-dans-la-guerre_6121228_4500055.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0Donbass\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb, une r\u00e9gion fig\u00e9e dans la guerre","dateCreated":"2022-04-08T14:01:24+02:00","datePublished":"2022-04-08T14:01:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"keywords":["Actu","M le mag","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit..."],"description":"L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9cid\u00e9 de concentrer ses efforts sur ce territoire de l\u2019est de l\u2019Ukraine. C\u2019est le 28\u00a0mai\u00a01945 que la r\u00e9gion fut \u00e9voqu\u00e9e pour la premi\u00e8re fois dans le journal, moins de trois semaines apr\u00e8s la fin de la seconde guerre mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Hopquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/05/936/0/5616/2808/1342/671/60/0/8666ace_1649167096250-000-9fk78z.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La premi\u00e8re fois que \u00ab Le Monde \u00bb a \u00e9crit...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-premiere-fois-que-le-monde-a-ecrit/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-5">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Un missile a fait au moins 50 morts vendredi en frappant la gare de Kramatorsk, dans l’Est de l’Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont évacuées depuis plusieurs jours vers le reste du pays. L’UE dénonce « une attaque aveugle ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    « L’impensable s’est produit ici », a déclaré la présidente de la Commission européenne à Boutcha         Attaque de la gare de Kramatorsk : au moins cinquante morts, selon le gouverneur         Plus de 4,38 millions de réfugiés ukrainiens         La Slovaquie fournit à l’Ukraine le système de défense antiaérien S-300                    Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret         Des vidéos, dont certaines ont pu être authentifiées, montrent des militaires ukrainiens exécutant des prisonniers de guerre russes. La présidence ukrainienne promet que les responsables seront traduits en justice, mais certains officiels sont plus ambigus.L’Union européenne (UE) a décidé, jeudi, un embargo sur le charbon russe, qui entrera en vigueur au début d’août, et la fermeture des ports européens aux navires russes, dans le cadre d’une cinquième salve de sanctions contre Moscou. Dans le même temps, l’UE a proposé d’augmenter de 500 millions d’euros le financement pour fournir des armes à l’Ukraine, qui serait porté à un total de 1,5 milliard depuis le début de l’invasion.L’Assemblée générale de l’ONU, composée des 193 pays membres, a, elle, suspendu, jeudi, la Russie de son siège au Conseil des droits de l’homme des Nations unies. Moscou a dénoncé une suspension « illégale et politiquement motivée, visant à punir de manière ostentatoire un Etat membre souverain de l’ONU qui mène une politique intérieure et étrangère indépendante », et a décidé d’une « résiliation anticipée » de ce conseil.Le « nouveau maire » proclamé par les forces prorusses à Marioupol, Kostiantyn Ivachtchenko, a annoncé qu’« environ 5 000 personnes » étaient mortes parmi la population civile de cette ville ukrainienne, assiégée depuis des semaines par l’armée russe et ses alliés séparatistes. Les estimations des autorités ukrainiennes sont plus élevées.Vingt-six corps ont été extraits par les secouristes ukrainiens des décombres de deux immeubles d’habitation bombardés à Borodianka, au nord-ouest de Kiev. La situation dans cette ville a été qualifiée par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, de « bien plus horrible » qu’à Boutcha, où des massacres de civils ont été commis.Les troupes russes ont desserré leur étau autour de Kiev ces derniers jours en vue, selon Moscou, d’une concentration de l’offensive russe dans l’est de l’Ukraine. Les jours à venir seront pour les civils de l’est du pays « la dernière chance » d’évacuer la région, ont averti, jeudi, les autorités locales.La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, et le chef de la diplomatie de l’Union européenne, Josep Borrell, se sont rendus vendredi à Boutcha, dans la banlieue de Kiev, pour exprimer leur « soutien indéfectible » à l’Ukraine dans son combat contre l’invasion russe.Moscou a reconnu des « pertes importantes » au sein de son armée déployée en Ukraine, a déclaré le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, sans les quantifier. « C’est une immense tragédie pour nous », a-t-il déploré.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Les forces ukrainiennes accusées d’exactions envers des soldats russes         Reportage. Les Géorgiens s’identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement         Récit. La Suisse, championne du monde des bunkers         Décryptages. Imbroglio européen autour de la collection d’art Morozov         Reportage. Tour de France des initiatives en faveur des réfugiés ukrainiens         Vidéo. A Boutcha, les rues transformées en cimetière à ciel ouvert         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          « L’impensable s’est produit ici », a déclaré la présidente de la Commission européenne à Boutcha         Attaque de la gare de Kramatorsk : au moins cinquante morts, selon le gouverneur         Plus de 4,38 millions de réfugiés ukrainiens         La Slovaquie fournit à l’Ukraine le système de défense antiaérien S-300                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-08T16:27:39+00:00","coverageEndTime":"2022-04-09T04:27:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","description":"Un missile a fait au moins 50 morts vendredi en frappant la gare de Kramatorsk, dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont \u00e9vacu\u00e9es depuis plusieurs jours vers le reste du pays. L\u2019UE d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une attaque aveugle\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : « L’impensable s’est produit ici », a déclaré Ursula von der Leyen à Boutcha, où les enquêteurs poursuivent leur travail","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un missile a fait au moins 50 morts vendredi en frappant la gare de Kramatorsk, dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont \u00e9vacu\u00e9es depuis plusieurs jours vers le reste du pays. L\u2019UE d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une attaque aveugle\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/5464/3640/1342/894/3/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-04-08T16:27:39+00:00"
,"endDate":"2022-04-09T04:27:39+00:00"
  Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9, vendredi, le d\u00e9ploiement d\u2019un syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile Patriot en Slovaquie apr\u00e8s que le membre de l\u2019OTAN a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il envoyait des batteries de missiles S-300 en Ukraine. \u00ab\u00a0J\u2019ai ordonn\u00e9 \u00e0 mon administration de continuer \u00e0 ne m\u00e9nager aucun effort pour identifier et fournir \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne les capacit\u00e9s d\u2019armement avanc\u00e9es dont elle a besoin\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden. Le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense, Lloyd Austin, a expliqu\u00e9 que la batterie Patriot serait dirig\u00e9e par les forces am\u00e9ricaines et devrait arriver dans les prochains jours. La dur\u00e9e du d\u00e9ploiement n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0nous continuons \u00e0 consulter le gouvernement slovaque sur des solutions de d\u00e9fense a\u00e9rienne plus permanentes\u00a0\u00bb.          Joe Biden a \u00e9galement accus\u00e9, dans un tweet, la Russie d\u2019avoir commis une \u00ab\u00a0horrible atrocit\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s qu\u2019au moins 50\u00a0personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es vendredi dans un bombardement sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis vont d\u00e9ployer leur syst\u00e8me antimissile Patriot en Slovaquie ","dateModified":"2022-04-08T16:58:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:25:49+00:00","articleBody":"     Le collectif Stand With Ukraine a annonc\u00e9, sur sa page Facebook, une marche \u00ab\u00a0pour l\u2019Ukraine, contre Poutine et tous ses complices\u00a0\u00bb, samedi 16\u00a0avril, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, \u00e0 15\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une marche en solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine pr\u00e9vue samedi \u00e0 Paris","dateModified":"2022-04-08T16:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:12:48+00:00","articleBody":"     S\u2019adressant \u00e0 la presse \u00e0 Boutcha, Ursula von der Leyen, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, a assur\u00e9 que Bruxelles aiderait l\u2019Ukraine \u00e0 prendre les \u00ab\u00a0mesures n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour qu\u2019elle puisse adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 une demande formul\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Ursula von der Leyen a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           L\u2019impensable s\u2019est produit ici. Nous avons vu la face cruelle de l\u2019arm\u00e9e de [Vladimir] Poutine. Nous avons vu son irresponsabilit\u00e9 et son cynisme pendant l\u2019occupation de la ville (\u2026). [Les Ukrainiens]\u00a0d\u00e9fendent la fronti\u00e8re de l\u2019Europe, d\u00e9fendent l\u2019humanit\u00e9, d\u00e9fendent la d\u00e9mocratie et nous les soutenons donc dans ce combat.           \u00ab\u00a0Il faut habituellement des ann\u00e9es avant que le Conseil europ\u00e9en accepte une candidature, mais l\u2019Ukraine l\u2019a fait en une semaine ou deux et je veux que l\u2019on avance dans cette direction aussi vite que possible\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne dans le train qui la conduisait \u00e0 Kiev. \u00ab\u00a0Notre but est de pr\u00e9senter d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 la candidature de l\u2019Ukraine au Conseil.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne \u00e0 Bo...","dateModified":"2022-04-08T16:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:10:59+00:00","articleBody":"         Des sacs en plastique contenant des cadavres exhum\u00e9s d\u2019une fosse commune sont align\u00e9s \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, vendredi 8\u00a0avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP               Des travailleurs m\u00e9dico-l\u00e9gaux transportent le cadavre d\u2019un civil tu\u00e9 pendant la guerre contre la Russie apr\u00e8s l\u2019avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 dans une fosse commune \u00e0 Kiev, vendredi\u00a08 avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP               La procureure g\u00e9n\u00e9rale d'Ukraine, Iryna Venediktova, s\u2019adresse aux m\u00e9dias alors qu\u2019elle visite le site d\u2019un charnier dans les jardins de l\u2019\u00e9glise Saint-Andr\u00e9 dans la ville de Bucha, au nord-ouest de Kiev, le 8 avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/91d4048_1649431025618-224819.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enqu\u00eateurs poursuivent leur travail \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-08T16:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T16:04:19+00:00","articleBody":"     La Turquie a exprim\u00e9 vendredi sa \u00ab\u00a0grande tristesse\u00a0\u00bb apr\u00e8s le tir de missile sur la gare ukrainienne de Kramatorsk qui a fait au moins 50\u00a0morts. \u00ab\u00a0Cet \u00e9v\u00e9nement tragique a une fois de plus d\u00e9montr\u00e9 l\u2019importance et l\u2019urgence d\u2019\u00e9tablir des couloirs humanitaires afin d\u2019assurer l\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00e9curit\u00e9 des civils\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Proche alli\u00e9 de l\u2019Ukraine, la Turquie fait en sorte de maintenir le contact avec Kiev et Moscou, en encourageant les deux parties \u00e0 reprendre les pourparlers de paix sur son sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie r\u00e9clame l\u2019ouverture urgente de couloirs d\u2019\u00e9vacuation pour les civils \u00e0 Kramatorsk ","dateModified":"2022-04-08T16:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:50:42+00:00","articleBody":"     En cons\u00e9quence de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, la Finlande pense prendre d\u2019ici fin juin sa d\u00e9cision sur sa possible candidature \u00e0 l\u2019OTAN, a affirm\u00e9 vendredi la premi\u00e8re ministre, Sanna Marin.          \u00ab\u00a0Nous aurons des discussions tr\u00e8s prudentes mais nous ne prendrons pas plus de temps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la jeune dirigeante finlandaise lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse. \u00ab\u00a0Je pense que nous aurons termin\u00e9 notre discussion avant fin juin\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Un sommet de l\u2019OTAN est pr\u00e9vu les 29 et 30\u00a0juin \u00e0 Madrid et le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res finlandais, Pekka Haavisto, a reconnu, jeudi, que de nombreux membres de l\u2019OTAN s\u2019interrogeaient sur une candidature d\u2019Helsinki avant cette date.          Ces derni\u00e8res semaines ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par un bond spectaculaire en faveur d\u2019une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Alliance atlantique dans l\u2019opinion publique et la classe politique. Pr\u00e8s de 60\u00a0% des Finlandais sont d\u00e9sormais en faveur d\u2019une adh\u00e9sion, soit le double du niveau d\u2019avant l\u2019attaque russe.          Moscou menace depuis des ann\u00e9es Helsinki et Stockholm, qui s\u2019interroge \u00e9galement sur une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion, de \u00ab\u00a0graves cons\u00e9quences politiques et militaires\u00a0\u00bb en cas d\u2019adh\u00e9sion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande pense se d\u00e9cider avant fin juin sur une candidature \u00e0 l\u2019OTAN","dateModified":"2022-04-08T16:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:35:18+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le bombardement de la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui a fait au moins cinquante\u00a0morts, \u00ab\u00a0une menace d\u2019attaque au missile \u00e0 Odessa, le 10\u00a0avril\u00a02022, plane. C\u2019est pourquoi un couvre-feu est impos\u00e9 \u00e0 Odessa et dans sa r\u00e9gion \u00e0 partir de 21\u00a0heures le 9\u00a0avril jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0heures le 11\u00a0avril\u00a02022\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019administration militaire r\u00e9gionale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un couvre-feu pr\u00e9vu \u00e0 Odessa de samedi soir \u00e0 lundi matin","dateModified":"2022-04-08T15:39:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:31:16+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nComment expliquer que le rouble soit \u00e0 son niveau de f\u00e9vrier malgr\u00e9 toutes les sanctions ? Merci    Yop Yop         Bonsoir Yop Yop,          Apr\u00e8s un effondrement historique dans la foul\u00e9e de l\u2019offensive en Ukraine, la devise russe n\u2019a cess\u00e9 de se renforcer et a atteint vendredi le cours de 71\u00a0roubles pour 1\u00a0dollar, un record depuis l\u2019automne 2021, et 77 roubles pour 1\u00a0euro. Ce succ\u00e8s ne pr\u00e9sage pourtant pas de la sant\u00e9 r\u00e9elle de l\u2019\u00e9conomie. Selon Sofya Donets, \u00e9conomiste en chef pour la Russie chez Renaissance Capital, la r\u00e9ponse \u00e0 cette performance est \u00e0 chercher du c\u00f4t\u00e9 d\u2019un exc\u00e9dent commercial sans pr\u00e9c\u00e9dent. \u00ab\u00a0Les importations en Russie ont d\u00e9clin\u00e9, tandis que les exportations sont solides, et avec des prix des hydrocarbures \u00e9lev\u00e9s, cela donne un surplus commercial estim\u00e9 \u00e0 20-25\u00a0milliards de dollars au mois de mars.\u00a0\u00bb          Le p\u00e9trole et le gaz, principales exportations de la Russie, continuent de remplir les caisses de la Russie. \u00ab\u00a0Certes, le p\u00e9trole russe se vend \u00e0 un prix plus bas\u00a0\u00bb que le Brent, \u00ab\u00a0mais il reste sup\u00e9rieur au prix de 2021\u00a0\u00bb, remarque-t-elle. Pourtant, des annonces ont \u00e9t\u00e9 faites. Washington a ainsi d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 un embargo sur le p\u00e9trole russe, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) une interdiction visant les secteurs des m\u00e9taux. \u00ab\u00a0Ce sont des annonces bruyantes, mais, si on regarde les chiffres, cela ne concerne que 5\u00a0% des exportations russes\u00a0\u00bb, note Sofya Donets. Tant que l\u2019Europe, premier acheteur d\u2019hydrocarbures russes, continue ses achats, d\u2019importants revenus sont assur\u00e9s \u00e0 Moscou.          Aux exportations robustes s\u2019ajoutent des contr\u00f4les de capitaux draconiens introduits par la Banque centrale. Cette derni\u00e8re s\u2019est vue en effet frapp\u00e9e de sanctions inattendues\u00a0: ses r\u00e9serves de devises \u00e9trang\u00e8res d\u00e9tenues \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, soit pr\u00e8s de 300\u00a0milliards de dollars, ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9es. Or, c\u2019est de cette manne qu\u2019elle se servait traditionnellement pour d\u00e9fendre la devise russe en cas de coup dur. Pour compenser, toutes les entreprises exportatrices ont \u00e9t\u00e9 contraintes de vendre 80\u00a0% de leurs recettes d\u2019exportation pour acheter des roubles. Les particuliers ont eux \u00e9t\u00e9 limit\u00e9s \u00e0 10\u00a0000\u00a0dollars achet\u00e9s par mois, et l\u2019on ne peut quitter le territoire avec plus que cette somme. Avec la plupart des transferts internationaux bloqu\u00e9s, et les \u00e9trangers interdits de vendre leurs actifs russes, le march\u00e9 financier se retrouve en vase clos.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T15:36:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:21:13+00:00","articleBody":"         Rassemblement contre l\u2019agression de la Russie en Ukraine avant une marche \u00e0 Tokyo, vendredi 8\u00a0avril\u00a02022. Sur les affiches japonaises, on peut lire : \u00ab\u00a0Russie, arr\u00eatez d\u2019envahir\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Retirez-vous de l\u2019Ukraine !\u00a0\u00bb. HIRO KOMAE \/ AP               Des manifestants se couchent sur le sol devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Bratislava, en Slovaquie, le 8\u00a0avril\u00a02022, pour protester contre l\u2019offensive russe en Ukraine. VLADIMIR SIMICEK \/ AFP               Des militants portant des masques \u00e0 l\u2019effigie du chancelier Scholz, du ministre des finances Lindner, \u00e0 gauche, et du ministre de l\u2019\u00e9conomie Habeck et tenant une pancarte \u00ab\u00a0Embargo sur le p\u00e9trole ?\u00a0\u00bb manifestent devant la porte de Brandebourg en faveur d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole et le gaz russes \u00e0 Berlin, en Allemagne, le vendredi 8\u00a0avril\u00a02022. FABIAN SOMMER \/ AP               Manifestation contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine devant l\u2019ambassade de Hongrie \u00e0 Vilnius, en Lituanie, vendredi 8\u00a0avril\u00a02022. MINDAUGAS KULBIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/6567a1f_1649426077849-224597.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations contre la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-08T15:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T15:06:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a annonc\u00e9 sur Twitter qu\u2019un \u00ab\u00a0conseil europ\u00e9en sp\u00e9cial aura lieu les 30 et 31\u00a0mai. Au programme notamment la d\u00e9fense, l\u2019\u00e9nergie et l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne se r\u00e9uniront les 30 et 31\u00a0mai en sommet extraordinaire","dateModified":"2022-04-08T15:12:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:59:25+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a annonc\u00e9 vendredi apr\u00e8s-midi renforcer l\u2019aide militaire britannique en l\u2019Ukraine, avec l\u2019envoi de missiles antichars et antia\u00e9riens, apr\u00e8s l\u2019attaque \u00ab\u00a0inconsciente\u00a0\u00bb contre la gare de Kramatorsk. \u00ab\u00a0Les crimes de la Russie en Ukraine ne resteront pas impunis\u00a0\u00bb, a averti le dirigeant britannique lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse avec le chancelier allemand Olaf Scholz, qui a d\u00e9nonc\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 des bombardements \u00ab\u00a0\u00e9pouvantables\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson annonce l\u2019envoi de missiles antichars et antia\u00e9riens suppl\u00e9mentaires en l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-08T15:01:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:33:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Quel que soit l\u2019argent que les pays occidentaux riches perdent \u00e0 cause de la sanction, une \u00e9conomie ukrainienne modeste perd beaucoup plus d\u2019argent \u00e0 cause de la guerre sur le sol ukrainien\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 Iryna Verechtchouk, vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, vendredi apr\u00e8s-midi sur Telegram. \u00ab\u00a0Si Poutine est notre probl\u00e8me commun, la r\u00e9ticence de certains pays \u00e0 imposer l\u2019embargo sur le p\u00e9trole et le gaz est inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0La r\u00e9ticence de certains pays \u00e0 imposer l\u2019embargo sur le p\u00e9trole et le gaz est inacceptable\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-08T14:43:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:13:54+00:00","articleBody":"         Un policier ukrainien se dirige vers des corps recouverts de b\u00e2ches en plastique, apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette le 8\u00a0avril\u00a02022 de la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, qui \u00e9tait utilis\u00e9e pour l\u2019\u00e9vacuation des civils. FADEL SENNA \/ AFP           Au moins cinquante personnes, dont cinq enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es vendredi dans l\u2019attaque au missile de la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, b\u00e2timent o\u00f9 se d\u00e9roulaient des \u00e9vacuations de civils, a annonc\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion. \u00ab\u00a0Cinquante morts, dont cinq enfants. C\u2019est le nombre des victimes \u00e0 cette heure \u00e0 la suite de la frappe des troupes d\u2019occupation russes sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur la messagerie Telegram Pavlo Kyrylenko, chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Donetsk, pr\u00e9cisant que 98\u00a0bless\u00e9s avaient \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9s.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/4dcd059_1649427538640-402008.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaque de la gare de Kramatorsk\u00a0: au moins cinquante morts, selon le gouverneur","dateModified":"2022-04-08T16:17:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T14:04:38+00:00","articleBody":"     Dans une s\u00e9rie de tweets, Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019attaque qui a fait 50 morts \u00e0 la gare de Kramatorsk. \u00ab\u00a0Nous pensons aux victimes de Kramatorsk, de Boutcha, de Marioupol, de Kharkiv\u00a0: partout en Ukraine, nous soutiendrons les enqu\u00eates pour que la justice soit faite\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En Europ\u00e9ens, nous prenons de nouvelles sanctions. Et nous continuons \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine sur les plans humanitaire, militaire et financier\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9nonce l\u2019attaque de Kramatorsk ","dateModified":"2022-04-08T14:04:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:58:06+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion de 45 diplomates polonais en repr\u00e9sailles \u00e0 une mesure \u00e9quivalente d\u00e9cid\u00e9e fin mars par Varsovie.          \u00ab\u00a0Du fait du principe de r\u00e9ciprocit\u00e9, 45 collaborateurs de l\u2019ambassade de Pologne et de ses consulats g\u00e9n\u00e9raux \u00e0 Irkoutsk, Kaliningrad et Saint-P\u00e9tersbourg ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s \u201cpersona non grata\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse 45 diplomates polonais en mesure de repr\u00e9sailles","dateModified":"2022-04-08T14:33:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:57:42+00:00","articleBody":"    Devant les propos fallacieux du Kremlin, entre mensonges et d\u00e9sinformations, le tout faisant partie int\u00e9grante de la strat\u00e9gie de guerre d\u00e9ploy\u00e9e par la Russie, comment les r\u00e9dactions choisissent-elles de relayer ou pas les d\u00e9clarations officielles ? Choisissez-vous de mettre en regard syst\u00e9matiquement d'autres positions?\r\nPar ex, dans ce live (13:59), lorsque Moscou r\u00e9affirme une \u00e9ni\u00e8me fois que la frappe sur la gare vient des forces ukrainiennes, j'appr\u00e9cierais qu'on me rappelle que d'autres acteurs ont un autre point de vue ( y compris sur le mat\u00e9riel utilis\u00e9), m\u00eame si plusieurs autres posts en faisaient mention. Sinon, je finis par avoir l'impression qu'on relaie avec beaucoup de s\u00e9rieux et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 ces all\u00e9gations mensong\u00e8res, et Moscou conforte ses relais de propagande...    DuNord         Bonjour DuNord,          Nous nous effor\u00e7ons de donner les informations qui sont \u00e0 notre disposition. Et nous ne sommes pas dupes quant au fait que l\u2019affirmation de Moscou concernant la frappe de missile \u00e0 Kramatorsk \u2013 mentionn\u00e9e par la publication de 13\u00a0h\u00a059\u00a0\u2013 est bien une r\u00e9action aux publications sur les r\u00e9seaux sociaux que nous mentionnons dans la r\u00e9ponse publi\u00e9e \u00e0 13\u00a0h\u00a032.                    Lire aussi :  Massacre de Boutcha\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, l\u2019op\u00e9ration de d\u00e9sinformation de Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T14:02:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:47:10+00:00","articleBody":"         La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, le haut repr\u00e9sentant de l'Union europ\u00e9enne pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell, et le premier ministre ukrainien, Denys Shmyhal, se tiennent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de corps exhum\u00e9s d'une fosse commune lors de leur visite de la ville de Boutcha, alors que l'attaque de la Russie contre l'Ukraine se poursuit, \u00e0 l'ext\u00e9rieur de Kiev, en Ukraine, le 8 avril 2022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/c3d611e_1649426684783-555580.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen et Josep Borrell \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-08T14:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:45:47+00:00","articleBody":"    Bonjour le Live! Je suis vos reportages avec grand int\u00e9r\u00eat. Mais pourquoi ai-je l\u2019impression que le plus souvent vous passez un peu discr\u00e8tement sous silence les exactions ukrainiennes? Merci de votre r\u00e9ponse!    Jusqu\u2019\u00e0 un certain point\u2026         Bonjour, Jusqu\u2019\u00e0 un certain point\u2026\u00a0:          Peut-\u00eatre avez-vous tout simplement oubli\u00e9 de lire ces entr\u00e9es dans le \u00ab\u00a0live\u00a0\u00bb, ici et ici, ou encore notre article\u00a0consacr\u00e9 \u00e0 la question ?                    Lire aussi :  De possibles exactions commises par des militaires ukrainiens                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T15:44:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:10:51+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de France en Pologne a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 vendredi au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res \u00e0 la suite des propos du pr\u00e9sident Emmanuel Macron accusant le chef du gouvernement polonais d\u2019\u00ab\u00a0antis\u00e9mitisme d\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 Varsovie.          \u00ab\u00a0Suite aux d\u00e9clarations du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise Emmanuel Macron [sur TF1], le ministre [polonais] Zbigniew Rau a d\u00e9cid\u00e9 de convoquer l\u2019ambassadeur de France\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 sur Twitter, le porte-parole du minist\u00e8re polonais des affaires \u00e9trang\u00e8res.          Sur TF1 et dans Le Parisien jeudi, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais avait accus\u00e9 le premier ministre polonais Mateusz Morawiecki d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0un antis\u00e9mite d\u2019extr\u00eame droite, qui interdit les LGBT\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019avoir d\u00e9j\u00e0 accus\u00e9 de \u00ab\u00a0s\u2019immiscer dans la campagne politique fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, pointant sa proximit\u00e9 avec sa rivale d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Varsovie convoque l\u2019ambassadeur de France \u00e0 la suite des propos de Macron sur le premier ministre polo...","dateModified":"2022-04-08T14:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T13:10:13+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourquoi l'arm\u00e9e ukrainienne ne fait pas plus de d\u00e9g\u00e2ts en p\u00e9n\u00e9trant sur le territoire russe et en bombardant des sites strat\u00e9giques russes ?    gil699         Bonjour gil699,          Le 1er\u00a0avril, le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod a accus\u00e9 des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens d\u2019avoir attaqu\u00e9 un \u00ab\u00a0d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole\u00a0\u00bb dans la ville de Belgorod, situ\u00e9e dans l\u2019ouest de la Russie, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne. Des vid\u00e9os sur les r\u00e9seaux sociaux pr\u00e9sent\u00e9es comme ayant \u00e9t\u00e9 film\u00e9es \u00e0 Belgorod montrent un h\u00e9licopt\u00e8re tirant des missiles, puis une explosion.          A Kiev, le gouvernement ukrainien a refus\u00e9 de confirmer la frappe, mais n\u2019a pas formellement d\u00e9menti. Un conseiller de la pr\u00e9sidence s\u2019est born\u00e9 \u00e0 affirmer que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne se battait en territoire ukrainien, et a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un sabotage.              Cette vid\u00e9o, tir\u00e9e d'un document publi\u00e9 par le minist\u00e8re russe des Situations d'urgence le 1er avril 2022, montre des pompiers en train d'\u00e9teindre un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de carburant de Rosneft dans la ville de Belgorod, \u00e0 environ 40 kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe avec l'Ukraine. Des h\u00e9licopt\u00e8res ukrainiens ont effectu\u00e9 une frappe sur un d\u00e9p\u00f4t de carburant dans la ville de Belgorod, dans l'ouest de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur local le 1er avril. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/b063c3a_1649425206965-364380.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T13:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:46:22+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 les r\u00e9centes exactions survenues notamment \u00e0 Boutcha, la Russie et l\u2019Ukraine restent \u00ab\u00a0d\u00e9sireuses\u00a0\u00bb de tenir de nouveaux pourparlers en Turquie, a affirm\u00e9 vendredi un haut responsable turc.          \u00ab\u00a0La Russie et l\u2019Ukraine sont d\u00e9sireuses de s\u2019entretenir \u00e0 nouveau en Turquie, mais elles restent loin d\u2019un accord sur un texte commun\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 des journalistes. Ce haut responsable, cit\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse, refuse d\u2019\u00eatre nomm\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0d\u00e9sireuses\u00a0\u00bb de tenir de nouveaux pourparlers en Turquie","dateModified":"2022-04-08T12:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#351095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:41:24+00:00","articleBody":"         Des personnes marchent \u00e0 bicyclette devant des immeubles d'habitation d\u00e9truits par des bombardements \u00e0 Tchernihiv, en Ukraine, jeudi 7 avril 2022. (AP Photo\/Evgeniy Maloletka) EVGENIY MALOLETKA \/ AP           Dans des bombardements russes \u00e0 Tchernihiv, centre r\u00e9gional situ\u00e9 au nord de Kiev, la capitale de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, environ 700 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es a annonc\u00e9, vendredi, le maire de cette ville cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Unian.          \u00ab\u00a0Je peux donner un chiffre approximatif, 700\u00a0personnes. Il s\u2019agit de militaires et civils\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire Vladislav Atroshenko tout en pr\u00e9cisant que deux tiers des habitants avaient quitt\u00e9 cette localit\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0d5badb_1649422595518-224423.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 700\u00a0personnes tu\u00e9es \u00e0 Tchernihiv","dateModified":"2022-04-08T12:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:21:52+00:00","articleBody":"         Une femme et un enfant venant d'Ukraine attendent dans la gare de Przemysl, dans l'est de la Pologne, le 7 avril 2022. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP           Six semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recense vendredi plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui leur pays. Ce sont 62\u00a0822 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage jeudi. \u00ab\u00a0Le personnel du HCR a observ\u00e9 que les r\u00e9fugi\u00e9s nouvellement arriv\u00e9s proviennent de diverses r\u00e9gions du pays, y compris de l\u2019est, certains d\u00e9clarant avoir pass\u00e9 des semaines \u00e0 se terrer chez eux ou dans des abris dans des conditions d\u00e9sastreuses\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du HCR, Matthew Saltmarsh, lors d\u2019un point de presse \u00e0 Gen\u00e8ve.          Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) de l\u2019ONU a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019environ 210\u00a0000 non-Ukrainiens avaient aussi fui le pays, rencontrant parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine. L\u2019ONU estime aussi \u00e0 7,1\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays, selon les chiffres de l\u2019OIM publi\u00e9s mardi.          Au total, ce sont donc plus de 11\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, qui ont d\u00fb quitter leur foyer, soit en traversant la fronti\u00e8re pour gagner les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Au 7\u00a0avril,          2\u00a0537\u00a0769 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Pologne          671\u00a0334 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Roumanie          404\u00a0257 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Moldavie          408\u00a0652 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Hongrie          307\u00a0772 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Slovaquie          373\u00a0589 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Russie          19\u00a0096 r\u00e9fugi\u00e9s sont entr\u00e9s en Bi\u00e9lorussie.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/04be98c_1649420828452-396787.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4,38\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-08T16:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T12:20:22+00:00","articleBody":"     La porte en bois a \u00e9t\u00e9 d\u00e9fonc\u00e9e. Les ordinateurs de la salle informatique ont \u00e9t\u00e9 vol\u00e9s. D\u2019autres jonchent le sol, \u00e9clat\u00e9s en deux, pi\u00e9tin\u00e9s. \u00ab\u00a0Les Russes n\u2019avaient plus de place pour les prendre donc ils les ont cass\u00e9s\u00a0\u00bb, soupire Irina Bondarenko, la directrice de l\u2019\u00e9cole n\u00b0\u00a05 de Trostianets. Cette ville du nord-est de l\u2019Ukraine, situ\u00e9e \u00e0 30\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe, a \u00e9t\u00e9 occup\u00e9e d\u00e8s le premier jour de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pendant un mois, ses 20\u00a0000\u00a0habitants ont v\u00e9cu sous la f\u00e9rule des militaires russes. Un reportage \u00e0 lire ici.              Le sigle \u00ab Z \u00bb des forces russes a \u00e9t\u00e9 tagu\u00e9 sur une armoire de la mairie de Trostianets (Ukraine), pendant l\u2019occupation de la\u2009ville, le\u20097\u200aavril 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des habitants font la queue afin d'acc\u00e9der \u00e0 une distribution d'aide alimentaire mise en place dans l'\u00e9cole n\u00b05 \u00e0 Trostianets, en Ukraine, le 7 avril 2022. CHLOE SHARROCK\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/6731e19_1649420225302-c0549c7-1649385186741-csharrock-trostyanets-26.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pill\u00e9e puis lib\u00e9r\u00e9e des forces russes, la ville de Trostianets reprend vie","dateModified":"2022-04-08T12:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:59:12+00:00","articleBody":"     La Russie a accus\u00e9 vendredi les forces arm\u00e9es ukrainiennes d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tir\u00e9 un missile sur la gare bond\u00e9e de Kramatorsk, dans l\u2019est du pays, qui a fait au moins 39 morts.          \u00ab\u00a0Le but de la frappe orchestr\u00e9e par le r\u00e9gime de Kiev sur la gare ferroviaire de Kramatorsk \u00e9tait d\u2019emp\u00eacher le d\u00e9part de la population de la ville afin de pouvoir l\u2019utiliser comme bouclier humain\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, assurant que le missile avait \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 depuis la localit\u00e9 de Dobropillia.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense r\u00e9affirme ne pas utiliser de missile Tochka et affirme que les photos et vid\u00e9os mises en ligne sur les r\u00e9seaux sociaux portent sur des man\u0153uvres militaires russes en Bi\u00e9lorussie datant de f\u00e9vrier\u00a02022.          Pourtant, d\u00e8s le 6\u00a0mars, une enqu\u00eate du collectif Conflict Intelligence Team notait l\u2019utilisation des m\u00eames missiles par la Russie dans la r\u00e9gion de Tchernihiv\u00a0; la veille, des vid\u00e9os tourn\u00e9es en Bi\u00e9lorussie montraient des lanceurs russes se d\u00e9pla\u00e7ant vers la fronti\u00e8re ukrainienne.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse l\u2019Ukraine d\u2019avoir d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment tir\u00e9 sur la gare de Kramatorsk","dateModified":"2022-04-08T14:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:58:25+00:00","articleBody":"     Alors que des alertes se multiplient sur les exactions commises contre des femmes et des jeunes filles en Ukraine mais aussi, en dehors de ses fronti\u00e8res, et sur les risques de traite d\u2019\u00eatres humains, les d\u00e9put\u00e9es Emilie Cariou et Albane Gaillot appellent l\u2019Etat fran\u00e7ais, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, \u00e0 assurer pleinement la protection des personnes r\u00e9fugi\u00e9es.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Notre solidarit\u00e9 avec les femmes ukrainiennes et toutes celles qui fuient des violences doit \u00eatre organis\u00e9e\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Notre solidarit\u00e9 avec les femmes ukrainiennes et toutes celles qui fuient des violences doit \u00eatre o...","dateModified":"2022-04-08T12:16:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:56:20+00:00","articleBody":"     La France se pr\u00e9pare si le gaz russe venait \u00e0 manquer l\u2019hiver prochain\u00a0: un d\u00e9cret publi\u00e9 vendredi organise la mani\u00e8re dont des coupures cibl\u00e9es pourraient \u00eatre mises en \u0153uvre chez de gros consommateurs, tandis que le remplissage des stockages a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9.          Ce d\u00e9cret, qui \u00e9tait attendu, encadre un possible \u00ab\u00a0d\u00e9lestage\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire une interruption ou une r\u00e9duction de l\u2019approvisionnement pour certains clients industriels ou tertiaires (centres commerciaux, salles de concert, stades\u2026).          Le dispositif, qui ne ciblera pas les particuliers, concerne moins de 5\u00a0000 gros consommateurs, avec des exceptions pr\u00e9vues pour les services publics essentiels (h\u00f4pitaux, \u00e9coles\u2026) et certaines entreprises.          \u00ab\u00a0C\u2019est un dispositif de dernier recours qui vise \u00e0 pr\u00e9server l\u2019approvisionnement g\u00e9n\u00e9ral des consommateurs de gaz et notamment des particuliers\u00a0\u00bb, souligne-t-on au gouvernement.          Les autorit\u00e9s planchaient sur ce texte depuis l\u2019an dernier et son adoption \u00e9tait pr\u00e9vue avant le d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, qui fait aujourd\u2019hui craindre pour l\u2019approvisionnement en gaz russe. \u00ab\u00a0Mais \u00e9videmment ce d\u00e9cret prend un relief particulier vu la crise que nous vivons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, souligne une source gouvernementale.          D\u2019apr\u00e8s le d\u00e9cret, ces gros consommateurs vont recevoir une enqu\u00eate de la part du gestionnaire du r\u00e9seau de gaz leur demandant plusieurs informations comme leur activit\u00e9 ou \u00ab\u00a0les cons\u00e9quences \u00e9conomiques qu\u2019il subirait en cas de r\u00e9duction ou d\u2019arr\u00eat de sa consommation de gaz\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un moyen de contact pour lui transmettre \u00e0 tout moment un ordre de d\u00e9lestage. Ils devront r\u00e9pondre sous deux mois maximum, au risque d\u2019une amende.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France s\u2019organise face \u00e0 un possible manque de gaz russe","dateModified":"2022-04-08T12:01:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:43:57+00:00","articleBody":"     Les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9 au moins 29,5\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs russes et bi\u00e9lorusses dans le cadre des sanctions adopt\u00e9es contre la guerre men\u00e9e en Ukraine, selon un d\u00e9compte encore partiel annonc\u00e9 par la Commission europ\u00e9enne, vendredi.          Ces actifs incluent des bateaux, des h\u00e9licopt\u00e8res, des biens immobiliers, des \u0153uvres d\u2019art, pour pr\u00e8s de 6,7\u00a0milliards d\u2019euros. Cette \u00e9valuation \u00ab\u00a0est toujours en cours\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la Commission dans un communiqu\u00e9. Bruxelles a demand\u00e9 aux Etats membres de partager leurs informations et, pour l\u2019instant, \u00ab\u00a0plus de la moiti\u00e9 d\u2019entre eux\u00a0\u00bb ont communiqu\u00e9 le bilan de leurs mesures.          Le commissaire europ\u00e9en \u00e0 la justice, Didier Reynders, a invit\u00e9 \u00ab\u00a0instamment tous les Etats membres \u00e0 prendre toutes les mesures n\u00e9cessaires pour appliquer les sanctions et ceux qui ne l\u2019ont pas encore fait \u00e0 faire rapport \u00e0 la Commission sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Adopter des sanctions ne suffit pas. Il est \u00e9galement important de les mettre en pratique et de suivre nos progr\u00e8s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, cit\u00e9 dans le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE a d\u00e9j\u00e0 gel\u00e9 au moins 29,5\u00a0milliards d\u2019euros d\u2019avoirs russes","dateModified":"2022-04-08T12:06:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:39:34+00:00","articleBody":"     Le premier ministre slovaque, Eduard Heger, a annonc\u00e9 vendredi sur Facebook que son pays avait fourni le syst\u00e8me de d\u00e9fense a\u00e9rienne S-300 \u00e0 l\u2019Ukraine, en soutien \u00e0 ce pays qui se bat contre l\u2019invasion russe.          Selon M. Heger, qui se trouvait vendredi \u00e0 bord d\u2019un train en direction de Kiev, ce \u00ab\u00a0don\u00a0\u00bb est une r\u00e9ponse de son pays \u00e0 une demande d\u2019assistance formul\u00e9e par l\u2019Ukraine dans l\u2019exercice de la \u00ab\u00a0l\u00e9gitime d\u00e9fense\u00a0\u00bb, en vertu de l\u2019article\u00a051 de la Charte des Nations unies.          Le syst\u00e8me mobile multicanal de missiles sol-air S-300, de conception russe, a fait partie des demandes ukrainiennes pr\u00e9cises de livraisons d\u2019armes en provenance des pays occidentaux.          Le premier ministre slovaque a soulign\u00e9 que la livraison du syst\u00e8me \u00ab\u00a0ne signifie pas que la R\u00e9publique slovaque soit devenue partie prenante du conflit arm\u00e9 en Ukraine\u00a0\u00bb. Selon lui, ce syst\u00e8me \u00ab\u00a0aidera \u00e0 sauver autant d\u2019Ukrainiens innocents que possible\u00a0\u00bb face \u00e0 l\u2019agression du r\u00e9gime russe de Vladimir Poutine.          M.\u00a0Heger, dont le pays est membre de l\u2019UE et de l\u2019OTAN, a assur\u00e9 aussi que la R\u00e9publique slovaque pourrait compter dans les prochains jours sur \u00ab\u00a0un syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb fourni par ses alli\u00e9s, sans fournir d\u2019autres pr\u00e9cisions.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Slovaquie fournit \u00e0 l\u2019Ukraine le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rien S-300","dateModified":"2022-04-08T16:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:35:36+00:00","articleBody":"         Des d\u00e9put\u00e9s finlandais \u00e9coutent le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky lors de son discours virtuel devant le Parlement finlandais \u00e0 Helsinki, Finlande, vendredi 8 avril 2022. EMMI KORHONEN \/ AP           L\u2019Ukraine ne peut pas attendre davantage de nouvelles armes occidentales et a besoin de sanctions \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb contre la Russie dignes des \u00ab\u00a0cocktails Molotov\u00a0\u00bb popularis\u00e9s par la r\u00e9sistance finlandaise en\u00a01939-40, a plaid\u00e9 vendredi son pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky devant le Parlement finlandais.          Le chef de l\u2019Etat ukrainien a critiqu\u00e9 \u00ab\u00a0ceux qui nous font attendre, attendre les choses dont nous avons profond\u00e9ment besoin, attendre pour les moyens de d\u00e9fendre nos vies\u00a0\u00bb, alors que Kiev r\u00e9clame plus d\u2019armes puissantes et des sanctions \u00e9conomiques plus fortes de l\u2019Occident. \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019armes dont disposent certains de nos partenaires de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9affirm\u00e9.          Le dirigeant a appel\u00e9 l\u2019Europe \u00e0 prendre un \u00ab\u00a0cocktail Molotov\u00a0\u00bb de sanctions contre la Russie, en allusion au nom des bombes incendiaires popularis\u00e9es par les Finlandais lors de leur guerre contre l\u2019Union sovi\u00e9tique durant la seconde guerre mondiale.          Volodymyr Zelensky a multipli\u00e9 les r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la guerre d\u2019Hiver (1939-1940), lors de laquelle la Finlande avait oppos\u00e9 une r\u00e9sistance acharn\u00e9e \u00e0 l\u2019invasion sovi\u00e9tique, qui vaut de nombreux parall\u00e8les avec l\u2019actuelle guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0La guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine est d\u00e9cisive non seulement pour l\u2019avenir de notre pays mais aussi pour tous ceux qui ont une fronti\u00e8re commune avec la Russie, comme vous il y a quatre-vingt-trois ans\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Son discours devant les d\u00e9put\u00e9s finlandais a co\u00efncid\u00e9 avec des incidents troublants. Vendredi matin, un avion gouvernemental russe, un IL-96-300, a viol\u00e9 durant trois minutes l\u2019espace a\u00e9rien de la Finlande, au large de la c\u00f4te sud du pays. Les sites Internet des minist\u00e8res de la d\u00e9fense et des affaires \u00e9trang\u00e8res de cette derni\u00e8re sont \u00e9galement devenus indisponibles peu avant son intervention.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/8adab36_1649418512350-224449.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine ne peut pas attendre les armes et les sanctions occidentales, plaide Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-08T11:53:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:32:09+00:00","articleBody":"    Bonjour \u00e0 vous et merci pour le live!\r\n\r\nLisant le russe, je vois dans les m\u00e9dias russes que le Tochka (SS-21) sont des missiles balistiques \u00e0 courte port\u00e9e utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e Ukrainienne, alors que vous dites que c'est des missiles utilis\u00e9s par l'arm\u00e9e Russe.\r\nEst-ce vrai? \r\n    Dubitatif...        Bonjour,\r\nVoici de quoi contredire les affirmations russes quant \u00e0 la non utilisation de Tochka-U : \r\nhttps:\/\/twitter.com\/Militarylandnet\/status\/1512375405503823873    Azsch         Bonjour Dubitatif et Azsch,          Dans un communiqu\u00e9, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe d\u00e9ment avoir tir\u00e9 des missiles sur la gare de Kramatorsk, d\u00e9non\u00e7ant une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb des forces ukrainiennes. \u00ab\u00a0Nous soulignons tout particuli\u00e8rement que les missiles tactiques Totchka-U, dont les d\u00e9bris ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans les environs de la gare de Kramatorsk et [dont les images] ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es par des t\u00e9moins, ne sont utilis\u00e9s que par les forces arm\u00e9es ukrainiennes\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Pourtant, d\u00e8s le 6\u00a0mars, une enqu\u00eate du collectif Conflict Intelligence Team notait leur utilisation par la Russie dans la r\u00e9gion de Tchernihiv\u00a0; la veille, des vid\u00e9os tourn\u00e9es en Bi\u00e9lorussie montraient des lanceurs russes se d\u00e9pla\u00e7ant vers la fronti\u00e8re ukrainienne. D\u2019autres vid\u00e9os montrent aussi des convois de lanceurs de Totchka, arborant les marquages russes.                              La Russie d\u00e9ment syst\u00e9matiquement \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de morts civils en Ukraine depuis qu\u2019elle a lanc\u00e9 une vaste offensive militaire, le 24\u00a0f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T11:46:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T11:23:17+00:00","articleBody":"     Au moins 39 personnes dont quatre enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans l\u2019attaque au missile vendredi sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les services de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiens (SBU), revoyant \u00e0 la hausse un pr\u00e9c\u00e9dent bilan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019attaque sur la gare de Kramatorsk\u00a0a au moins 39 morts, dont quatre enfants","dateModified":"2022-04-08T11:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:44:15+00:00","articleBody":"     Meta (Facebook, Instagram, WhatsApp) a annonc\u00e9 avoir d\u00e9mantel\u00e9 plusieurs op\u00e9rations de d\u00e9sinformation ou de piratage russes et bi\u00e9lorusses li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Dans son rapport trimestriel sur les \u00ab\u00a0op\u00e9rations hostiles\u00a0\u00bb men\u00e9es par des Etats ou des acteurs priv\u00e9s sur ses plates-formes, le groupe d\u00e9taille une s\u00e9rie de tentatives men\u00e9es par le KGB bi\u00e9lorusse et plusieurs groupes non identifi\u00e9s, li\u00e9s \u00e0 la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: plusieurs op\u00e9rations d\u2019influence russes et bi\u00e9lorusses bloqu\u00e9es par Facebook         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs op\u00e9rations d\u2019influence russes et bi\u00e9lorusses bloqu\u00e9es par Facebook","dateModified":"2022-04-08T10:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:33:33+00:00","articleBody":"     Comptes diplomatiques, agences d\u2019Etat et amateurs de th\u00e9ories du complot tentent de nier la responsabilit\u00e9 russe dans la mort de centaines de civils pr\u00e8s de Kiev, en usant souvent de grossi\u00e8res supercheries.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: ces intox qui cherchent \u00e0 faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en sc\u00e8ne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ces infox qui cherchent \u00e0 faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en sc\u00e8ne","dateModified":"2022-04-08T10:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:25:16+00:00","articleBody":"         Le point sur la situation \u00e0 Kramatorsk le 8 avril 2022. LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/8b68119_1649413479712-inter-1422-web-kramatorsk2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 Kramatorsk en carte","dateModified":"2022-04-08T10:25:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T10:02:08+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9nonce une provocation ukrainienne et affirme ne pas utiliser de missiles Totchka, identifi\u00e9s pr\u00e8s de la gare touch\u00e9e, vendredi, mais des Iskander plus modernes. Elle assure que l\u2019Ukraine utilise des missiles Totchka, notamment contre des civils \u00e0 Donetsk.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9ment avoir frapp\u00e9 Kramatorsk et accuse l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-08T10:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:54:31+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie de l\u2019UE Josep Borrell a condamn\u00e9 l\u2019attaque qui a touch\u00e9 vendredi la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, accusant la Russie, qui a d\u00e9menti en \u00eatre l\u2019auteur, de \u00ab\u00a0causer des souffrances humaines\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je condamne fermement l\u2019attaque aveugle de ce matin contre une gare \u00e0 #Kramatorsk par la Russie, qui a tu\u00e9 des dizaines de personnes et fait de nombreux bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Borrell sur Twitter. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une nouvelle tentative de fermer les voies d\u2019\u00e9vacuation pour ceux qui fuient cette guerre injustifi\u00e9e, et de causer des souffrances humaines\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE \u00ab\u00a0condamne fermement\u00a0\u00bb l\u2019attaque sur la gare de Kramatorsk","dateModified":"2022-04-08T09:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:54:03+00:00","articleBody":"                   Le personnel d\u2019urgence s\u2019occupe des bless\u00e9s \u00e0 la suite d\u2019une attaque \u00e0 la roquette contre la gare de Kramatorsk, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 8 avril 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/fa0b0f9_1649411623144-401680.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T10:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:46:17+00:00","articleBody":"    Vous ne diffusiez au d\u00e9but pas de photos des corps (et des sacs mortuaires ou baches o\u00f9 on les devine) et je saluais c'est pudeur bienvenue de la presse \u00e9crite de ne pas \u00eatre confront\u00e9 aux corps. C'est pourquoi je pr\u00e9f\u00e8re d'ailleurs la presse \u00e9crite \u00e0 la TV. Pourquoi ce revirements ces derniers jours avec une publication des photos des morts ?    Sacha         Bonjour Sacha,          Parmi les points les plus sensibles que nous ayons eus \u00e0 traiter figure la question des photos de corps de civils ou de militaires tu\u00e9s lors des combats et des bombardements\u00a0: que faut-il montrer\u00a0? Nous assumons de publier des photos de morts, pour dire la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre. Nous le faisons dans le respect des r\u00e8gles que s\u2019est toujours fix\u00e9es Le Monde\u00a0: sans complaisance, ni sensationnalisme, voyeurisme. Notre devoir est de montrer \u00e0 nos lecteurs ce que nos photojournalistes voient sur le terrain, m\u00eame si ces images peuvent parfois d\u00e9ranger ou choquer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T09:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:39:09+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a sanctionn\u00e9 vendredi les deux filles du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et celle du chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, disant vouloir s\u2019en prendre au \u00ab\u00a0train de vie fasteux du cercle rapproch\u00e9 du Kremlin\u00a0\u00bb.          Katerina Tikhonova et Maria Vorontsova, filles de Vladimir Poutine avec son ex-femme Lioudmila, ainsi qu\u2019Ekaterina Vinokourova, fille de Sergue\u00ef Lavrov, sont d\u00e9sormais interdites d\u2019entr\u00e9e sur le territoire britannique, o\u00f9 tout \u00e9ventuel actif sera gel\u00e9, a annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 la diplomatie britannique, qui prend ainsi la suite de Washington et Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres sanctionne les filles de Vladimir Poutine et de Sergue\u00ef Lavrov","dateModified":"2022-04-08T09:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:35:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9nonc\u00e9 vendredi un \u00ab\u00a0mal sans limite\u00a0\u00bb d\u00e9cha\u00een\u00e9 par la Russie apr\u00e8s qu\u2019une roquette a touch\u00e9 la gare de Kramatorsk dans l\u2019Est, d\u2019o\u00f9 \u00e9vacuaient des civils, qui a fait au moins 35 morts. L\u2019origine ne la roquette n\u2019est pas encore confirm\u00e9e.          \u00ab\u00a0Sans la force et le courage de nous affronter sur le champ de bataille, ils d\u00e9truisent cyniquement la population civile. C\u2019est un mal qui n\u2019a pas de limite. Et s\u2019il n\u2019est pas puni, il ne s\u2019arr\u00eatera jamais\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Zelensky sur Telegram, d\u00e9non\u00e7ant les m\u00e9thodes \u00ab\u00a0inhumaines\u00a0\u00bb des forces russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0mal sans limite\u00a0\u00bb apr\u00e8s que des roquettes ont touch\u00e9 la gare de Kr...","dateModified":"2022-04-08T09:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:31:59+00:00","articleBody":"     Comme ailleurs dans les zones occup\u00e9es par les Russes depuis le d\u00e9but de la guerre, la population a subi des violences et des pillages.          Retrouvez le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial en Ukraine, Thomas d\u2019Istria\u00a0:                    Lire aussi :  Pill\u00e9e puis lib\u00e9r\u00e9e des forces russes, la ville de Trostianets, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, reprend vie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lib\u00e9r\u00e9e des forces russes, la ville de Trostianets, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, reprend vie","dateModified":"2022-04-08T09:31:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:28:48+00:00","articleBody":"     Dans un message sur Telegram, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur r\u00e9gional explique que la gare a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par un \u00ab\u00a0missile balistique Iskander\u00a0\u00bb. Il a ensuite rectifi\u00e9 et \u00e9voqu\u00e9 un missile Totchka. Il a ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0la police et les secouristes travaillant sur place font \u00e9tat de dizaines de morts et de bless\u00e9s\u00a0\u00bb et explique que, lors de l\u2019attaque, \u00ab\u00a0des milliers de personnes se trouvaient \u00e0 la gare, car il y a une \u00e9vacuation des habitants vers des r\u00e9gions plus s\u00fbres de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Sur les r\u00e9seaux sociaux, Eliot Higgins, le fondateur du m\u00e9dia d\u2019investigation Bellingcat a publi\u00e9 une s\u00e9rie de photos montrant le propulseur d\u2019un missile sur lequel est lisible l\u2019inscription en cyrillique Za dete\u00ef (\u00ab\u00a0pour les enfants\u00a0\u00bb). Yaroslav Trofimov, du Wall Street Journal et Oliver Craroll de l\u2019hebdomadaire britannique The Economist ont aussi publi\u00e9 une photo du missile avec l\u2019inscription.          Pour l\u2019Agence France Presse, les mots tagu\u00e9s en russe sonnent comme une vengeance et renvoient \u00e0 l\u2019expression r\u00e9currente des s\u00e9paratistes prorusses en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 leurs enfants tu\u00e9s depuis la premi\u00e8re guerre du Donbass, commenc\u00e9e en 2014.          L\u2019Iskander (SS-26) et le Totchka (SS-21) sont des missiles balistiques \u00e0 courte port\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La gare de Kramatorsk vis\u00e9e par un missile balistique","dateModified":"2022-04-08T12:57:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:28:31+00:00","articleBody":"     Les prix mondiaux des denr\u00e9es alimentaires ont atteint en mars leurs \u00ab\u00a0plus hauts niveaux jamais enregistr\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 cause de la guerre en Ukraine qui bouleverse les march\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales et des huiles v\u00e9g\u00e9tales, a annonc\u00e9 vendredi l\u2019Organisation des Nations Unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture (FAO).          Bl\u00e9, tournesol, mais\u00a0: les prix des mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles continuent de s\u2019envoler, sur fond d\u2019enlisement du conflit entre la Russie et l\u2019Ukraine, principaux exportateurs mondiaux de ces denr\u00e9es alimentaires, doubl\u00e9 d\u2019une menace sur les prochaines r\u00e9coltes.          Cet indice FAO, qui suit la variation mensuelle des cours internationaux d\u2019un panier de produits alimentaires de base, avait d\u00e9j\u00e0 battu en f\u00e9vrier son record depuis sa cr\u00e9ation en 1990, et enregistre en mars une hausse de 12,6\u00a0%. En mars, c\u2019est l\u2019indice FAO des c\u00e9r\u00e9ales qui tire cette augmentation, avec une croissance de 17,1\u00a0% par rapport \u00e0 f\u00e9vrier \u00ab\u00a0sous l\u2019effet de fortes hausses des prix du bl\u00e9 et de toutes les c\u00e9r\u00e9ales secondaires\u00a0\u00bb.          Le blocage des ports ukrainiens, Kiev \u00e9tant le cinqui\u00e8me exportateur mondial de bl\u00e9, explique ce plus haut historique et cette flamb\u00e9e des prix depuis le 24 f\u00e9vrier, date de l\u2019invasion russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les prix alimentaires mondiaux atteignent un niveau jamais enregistr\u00e9","dateModified":"2022-04-08T09:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:25:43+00:00","articleBody":"     Le Japon a annonc\u00e9 vendredi de nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019encontre de la Russie en protestation de ses violations du droit international en Ukraine, dont l\u2019interdiction d\u2019importation de charbon russe.          \u00ab\u00a0Nous allons interdire l\u2019importation de charbon russe. Nous adopterons des alternatives et en r\u00e9duisant progressivement les importations, nous r\u00e9duirons notre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique vis-\u00e0-vis de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre nippon, Fumio Kishida, lors d\u2019une intervention retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tokyo va cesser d\u2019importer du charbon russe, parmi d\u2019autres sanctions","dateModified":"2022-04-08T09:27:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T09:24:48+00:00","articleBody":"     Au moins 35 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 100 bless\u00e9es vendredi apr\u00e8s que deux roquettes se sont abattues sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont \u00e9vacu\u00e9es depuis plusieurs jours.          Un volontaire qui participe \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des corps a affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) qu\u2019au moins 35\u00a0personnes \u00e9taient mortes.          Le  directeur du service voyageurs de la compagnie ferroviaire ukrainienne Ukrzaliznytsia, Oleksandre Pertsovskyi, a, lui, \u00e9voqu\u00e9 30 morts et plus de 100\u00a0bless\u00e9s, d\u00e9non\u00e7ant sur sa cha\u00eene Telegram une \u00ab\u00a0frappe d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb.          Quatre voitures \u00e9taient br\u00fbl\u00e9es devant la gare. L\u2019int\u00e9rieur et l\u2019entr\u00e9e de la gare \u00e9taient couverts de sang, de longues traces s\u2019\u00e9tendant par endroits sur le trottoir, et des rang\u00e9es de banc \u00e9taient carbonis\u00e9es. Sur le parvis devant la gare, les restes d\u2019un missile sur lequel on peut lire en russe \u00ab\u00a0Pour les enfants\u00a0\u00bb \u00e9taient toujours visibles.              Les restes d\u2019une roquette apr\u00e8s une attaque de la gare de Kramatorsk, ville \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine, dans la r\u00e9gion du Donbass. HERVE BAR \/ AFP           Des bagages abandonn\u00e9s et d\u2019innombrables d\u00e9bris et \u00e9clats de verre jonchaient aussi le parvis et les environs de la gare. Les corps, d\u00e9pos\u00e9s devant des petites boutiques attenantes \u00e0 la gare, ont ensuite \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s dans des camions de l\u2019arm\u00e9e, selon le correspondant de l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Deux roquettes sont tomb\u00e9es sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, avait dans un premier temps annonc\u00e9 la compagnie ferroviaire ukrainienne.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/d66f9b6_1649409608721-401605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan de l\u2019attaque de Kramatorsk s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 35 morts","dateModified":"2022-04-08T11:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:52:44+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas tant le discours du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant les 300 membres du Parlement grec que ceux auxquels il a donn\u00e9 la parole qui ont focalis\u00e9 l\u2019attention, jeudi, \u00e9crit le quotidien lib\u00e9ral Eleftheros Typos. Le pr\u00e9sident ukrainien a bri\u00e8vement donn\u00e9 la parole \u00e0 deux combattants gr\u00e9co-ukrainiens, qui ont aussi demand\u00e9 de l\u2019aide dans une br\u00e8ve vid\u00e9o pr\u00e9enregistr\u00e9e. L\u2019un d\u2019eux a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre membre du r\u00e9giment Azov, l\u2019unit\u00e9 nationaliste accus\u00e9e par Moscou de liens avec l\u2019extr\u00eame droite.          L\u2019initiative de Volodymyr Zelensky a \u00e9clips\u00e9 son intervention et fait r\u00e9agir des partis d\u2019opposition grecque\u00a0: les 15 d\u00e9put\u00e9s du parti communiste grec KKE et les 10 membres du parti nationaliste Elliniki Lisi ont boycott\u00e9 son intervention, d\u00e9non\u00e7ant le soutien inconditionnel du gouvernement grec au pr\u00e9sident ukrainien.          L\u2019ancien premier ministre conservateur Antonis Samaras a d\u00e9nonc\u00e9 comme \u00ab\u00a0une grosse erreur\u00a0\u00bb. Peu apr\u00e8s, l\u2019ancien premier ministre de gauche Alexis Tsipras et chef du principal parti d\u2019opposition a qualifi\u00e9 cette intervention de \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb, soulignant que \u00ab\u00a0les nazis n\u2019ont pas leur place au Parlement\u00a0\u00bb grec. Le porte-parole du gouvernement, Yiannis Economou, a aussi jug\u00e9 que le pr\u00e9sident ukrainien avait fait une \u00ab\u00a0erreur\u00a0\u00bb en incluant cette vid\u00e9o.          A l\u2019issue de son discours d\u2019un quart d\u2019heure, Volodymyr Zelensky a \u00e9t\u00e9 chaleureusement applaudi par les parlementaires grecs. Le premier ministre, Kyriakos Mitsotakis, a ensuite qualifi\u00e9 cette s\u00e9ance parlementaire d\u2019\u00ab\u00a0historique, car pour la premi\u00e8re fois au XXIe\u00a0si\u00e8cle [le Parlement] a accueilli le chef d\u2019un peuple qui se bat pour sa patrie\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Qui sont les soldats du r\u00e9giment Azov, accus\u00e9s d\u2019\u00eatre les \u00ab\u00a0n\u00e9onazis\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Remous apr\u00e8s le discours de Zelenksy devant le Parlement grec","dateModified":"2022-04-08T09:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:36:13+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens transportent une victime pour la placer \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d'autres victimes apr\u00e8s un bombardement de la gare de la ville de Kramatorsk, dans l'est de l'Ukraine, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 8 avril 2022. HERVE BAR \/ AFP           Au moins 30 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 100 autres bless\u00e9es apr\u00e8s que deux roquettes se sont abattues sur la gare de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, par laquelle des milliers de personnes sont \u00e9vacu\u00e9es depuis plusieurs jours vers le reste du pays.          Un journaliste de l\u2019Agence France-Presse a vu au moins 20\u00a0sacs mortuaires contenant des corps. Pr\u00e9sent sur place plus t\u00f4t, il avait constat\u00e9 que des centaines de personnes esp\u00e9raient encore y trouver un train pour quitter la ville, sous menace d\u2019une offensive russe majeure. \u00ab\u00a0Deux roquettes sont tomb\u00e9es sur la gare de Kramatorsk\u00a0\u00bb, avait pr\u00e9cis\u00e9 la compagnie ferroviaire ukrainienne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/52d4f15_1649409458039-401565.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une attaque contre la gare de Kramatorsk fait au moins 30 morts","dateModified":"2022-04-08T14:37:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:05:03+00:00","articleBody":"         Des enfants discutent dans une cour, derri\u00e8re une cl\u00f4ture sur laquelle est \u00e9crit \u00ab\u00a0Enfants\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019attention des soldats russes, dans le village d\u2019Oboukhovytchi, \u00e0 77 kilom\u00e8tres au sud-ouest de Tchernobyl, le\u00a07\u00a0avril\u00a02022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/9332749_1649405033640-401356.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T08:25:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T08:04:08+00:00","articleBody":"     Embargo sur le charbon, nouveaux investissements interdits, ports europ\u00e9ens ferm\u00e9s aux navires russes\u00a0: voici le point sur les sanctions \u00e9conomiques prises par les Europ\u00e9ens et les Am\u00e9ricains contre la Russie depuis le d\u00e9but de la guerre.         Energie           L\u2019Union europ\u00e9enne (UE), dont certains Etats membres sont tr\u00e8s d\u00e9pendants de la Russie sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique, a finalement d\u00e9cid\u00e9 jeudi soir d\u2019arr\u00eater d\u00e8s le mois d\u2019ao\u00fbt ses achats de charbon en provenance de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (45\u00a0% de ses importations de charbon).          Les Vingt-Sept avaient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu de r\u00e9duire de deux tiers leurs importations de gaz russe d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, et ils interdisent aux Europ\u00e9ens de faire de nouveaux investissements dans ce secteur essentiel pour la Russie.          Autre d\u00e9cision symbolique\u00a0: la suspension du gazoduc Nord Stream 2, qui devait permettre d\u2019augmenter les livraisons de gaz russe vers l\u2019Allemagne.          Le Royaume-Uni s\u2019est engag\u00e9 d\u00e8s mercredi \u00e0 cesser les importations de charbon russe, mais d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, comme il avait d\u00e9j\u00e0 promis de le faire pour le brut et les produits p\u00e9troliers russes.          Les Etats-Unis ont impos\u00e9, au d\u00e9but de mars, un embargo sur les importations de p\u00e9trole et gaz russes.         Transports           L\u2019UE a annonc\u00e9 jeudi soir fermer ses ports aux navires russes. Les transporteurs routiers russes et bi\u00e9lorusses ont, en outre, \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s d\u2019une interdiction d\u2019op\u00e9rer dans l\u2019UE.          L\u2019espace a\u00e9rien des membres de l\u2019OTAN et de l\u2019UE \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 aux avions russes et de nombreuses compagnies a\u00e9riennes ont suspendu leurs vols vers la Russie.          L\u2019industrie a\u00e9ronautique est plus largement concern\u00e9e\u00a0: interdiction d\u2019exportations d\u2019avions, de pi\u00e8ces de rechange ou d\u2019\u00e9quipements, arr\u00eat de la maintenance des appareils immatricul\u00e9s en Russie par Airbus et Boeing, acc\u00e8s interdit aux services d\u2019assurance et r\u00e9assurance \u00e0 Londres.         Commerce           Le cinqui\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9en adopt\u00e9 jeudi pr\u00e9voit l\u2019interdiction d\u2019exportations vers la Russie, notamment de biens de haute technologie, \u00e0 hauteur de 10 milliards d\u2019euros.          La liste des produits russes interdits d\u2019importation dans l\u2019UE a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 \u00e9largie \u00e0 certaines \u00ab\u00a0mati\u00e8res premi\u00e8res et mat\u00e9riaux critiques\u00a0\u00bb pour une valeur estim\u00e9e de 5,5 milliards d\u2019euros par an.          Peu avant l\u2019annonce des nouvelles sanctions europ\u00e9ennes jeudi, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain avait r\u00e9voqu\u00e9 le statut commercial de la Russie et de la Bi\u00e9lorussie en les privant de leur clause de \u00ab\u00a0nation la plus favoris\u00e9e\u00a0\u00bb, de quoi imposer des tarifs douaniers punitifs aux importations en provenance des deux pays.          Des importations tout simplement interdites par les Etats-Unis en ce qui concerne les produits de la mer, la vodka et les diamants russes.          Mercredi, les Etats-Unis avaient interdit tout nouvel investissement en Russie, et le Royaume-Uni tout nouvel investissement britannique dans le pays.         Finance           Depuis lundi, le Tr\u00e9sor am\u00e9ricain interdit \u00e0 la Russie de rembourser sa dette avec des dollars d\u00e9tenus dans des banques am\u00e9ricaines, ce qui a forc\u00e9 Moscou \u00e0 r\u00e9gler en roubles une dette de 649,2 millions de dollars et fait planer la menace d\u2019un d\u00e9faut de paiement. Washington a aussi inflig\u00e9 cette semaine aux \u00e9tablissements bancaires russes Sberbank et Alfa Bank le gel de tous leurs avoirs \u00ab\u00a0en contact avec le syst\u00e8me financier am\u00e9ricain\u00a0\u00bb.          Le Royaume-Uni a, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, gel\u00e9 350 milliards de dollars de devises \u00e9trang\u00e8res du r\u00e9gime russe, a calcul\u00e9 mardi la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res britannique, Liz Truss.          Etats-Unis et UE, suivis d\u2019autres pays, ont interdit toute transaction avec la Banque centrale russe et immobilis\u00e9 ses actifs en devises.          Autre coup s\u00e9v\u00e8re\u00a0: l\u2019exclusion des principales banques du pays du syst\u00e8me interbancaire Swift, rouage essentiel de la finance mondiale permettant de communiquer rapidement et de mani\u00e8re s\u00e9curis\u00e9e sur les transactions.         Personnalit\u00e9s           Des centaines de personnalit\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9es, dont deux filles du pr\u00e9sident Vladimir Poutine, vis\u00e9es tour \u00e0 tour par Washington et par Bruxelles.          L\u2019UE a \u00e9tendu jeudi sa liste noire \u00e0 18 entit\u00e9s et plus de 200 personnalit\u00e9s suppl\u00e9mentaires, d\u00e9sormais sanctionn\u00e9es par l\u2019interdiction d\u2019entrer dans l\u2019UE et le gel de leurs avoirs.          Vladimir Poutine lui-m\u00eame \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 vis\u00e9 par des sanctions, comme son homologue bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, ou Igor Setchine, le patron du p\u00e9trolier Rosneft.          Selon un d\u00e9compte fourni mercredi par le gouvernement britannique, Londres a, de son c\u00f4t\u00e9, sanctionn\u00e9 au total 82 oligarques pesant 170\u00a0milliards de livres sterling (200\u00a0milliards d\u2019euros) ainsi que 18\u00a0banques repr\u00e9sentant 940\u00a0milliards de livres d\u2019actifs (1\u00a0120\u00a0milliards d\u2019euros).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charbon, investissements, fermeture des ports\u00a0: le point sur les sanctions visant l\u2019\u00e9conomie russe","dateModified":"2022-04-08T08:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:48:34+00:00","articleBody":"     Podgorica a ordonn\u00e9 l\u2019expulsion de quatre diplomates russes, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res dans un communiqu\u00e9. Ces diplomates ont \u00ab\u00a0viol\u00e9 les normes diplomatiques\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans ce communiqu\u00e9 diffus\u00e9 jeudi soir.          Ils ont une semaine pour quitter le territoire du Mont\u00e9n\u00e9gro et s\u2019ajoutent \u00e0 un diplomate russe expuls\u00e9 auparavant, apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe sur l\u2019Ukraine.          Selon le quotidien Pobjeda, citant une source gouvernementale commentant la d\u00e9cision des autorit\u00e9s mont\u00e9n\u00e9grines, les diplomates concern\u00e9s se sont livr\u00e9s \u00e0 des \u00ab\u00a0activit\u00e9s subversives\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une ligne rouge a \u00e9t\u00e9 franchise\u00a0\u00bb.          De nombreux pays europ\u00e9ens comme la France, l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, l\u2019Espagne, la Slov\u00e9nie, l\u2019Autriche ou la Gr\u00e8ce, ainsi que les Etats-Unis ont massivement expuls\u00e9 des diplomates russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mont\u00e9n\u00e9gro ordonne l\u2019expulsion de quatre diplomates russes","dateModified":"2022-04-08T07:54:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:40:29+00:00","articleBody":"         La situation en Ukraine au 8 avril 2022. LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/6daf30c_1649403541900-web-inter-1422-avancee-russe-ukraine-0804.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes en Ukraine","dateModified":"2022-04-08T07:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:34:20+00:00","articleBody":"     Selon les derniers chiffres de la \u00ab\u00a0cellule Ukraine\u00a0\u00bb, install\u00e9e rue de Grenelle, 9\u00a0637 \u00e9l\u00e8ves arrivant d\u2019Ukraine sont actuellement accueillis dans les classes du premier et du second degr\u00e9, principalement dans les acad\u00e9mies de Nice et de Versailles, a annonc\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale dans un communiqu\u00e9.          Cette cellule a \u00e9t\u00e9 mise en place d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier pour anticiper l\u2019accueil et la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Ces chiffres, arr\u00eat\u00e9s \u00e0 jeudi\u00a016 heures, augmentent rapidement puisque, vendredi, on comptait 6\u00a0800 \u00e9l\u00e8ves ukrainiens scolaris\u00e9s en France.              L'adolescente ukrainienne Masha Litkovska (C) assiste \u00e0 un cours de fran\u00e7ais au lyc\u00e9e Jean de la Fontaine, apr\u00e8s avoir fui l'Ukraine vers la France, \u00e0 Paris, en France, le 17 mars 2022. YIMING WOO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/7dd7720_1649404124617-528520.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 9\u00a0600 \u00e9l\u00e8ves ukrainiens actuellement scolaris\u00e9s en France","dateModified":"2022-04-08T07:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:27:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le territoire de la r\u00e9gion [de Soumy] est lib\u00e9r\u00e9 des Orcs\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi le chef de l\u2019administration r\u00e9gionale, Dmytro Zhyvytskyy, sur Telegram, en utilisant le surnom, tir\u00e9 du livre Le Seigneur des anneaux, fr\u00e9quemment donn\u00e9 aux soldats russes en Ukraine. Il a ajout\u00e9 que la zone n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas s\u00fbre\u00a0\u00bb et que des op\u00e9rations de d\u00e9minage \u00e9taient en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Soumy, frontali\u00e8re avec la Russie, est \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb des forces russes","dateModified":"2022-04-08T07:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T07:24:35+00:00","articleBody":"         Des personnes sont assises dans un train pr\u00e8s de Sievierodonetsk alors qu\u2019elles fuient la ville de la r\u00e9gion du Donbass, le 7 avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Des habitants courent pr\u00e8s d'une maison en feu apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion du Donbass, le 6 avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/b990956_1649402647250-398285.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T07:27:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:51:09+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour vos lives!\r\nY\u2019a-t-il diff\u00e9rentes qualifications pour les crimes de guerre ? Par exemple, tuer des civils quand on est agresseur, n\u2019est il pas pire que tuer des soldats qui sont envahisseurs ?\r\nMerci    Hmmm?         Bonjour,          Vous trouverez dans cet article toutes les r\u00e9ponses \u00e0 vos questions sur les d\u00e9finitions d\u2019un crime de guerre.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T07:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#350008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:48:30+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre, dans les sous-sol de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Paris, une poign\u00e9e de jeunes Ukrainiens b\u00e9n\u00e9voles s\u2019activent. Install\u00e9s en France depuis quelques ann\u00e9es, ils ont mis entre parenth\u00e8ses leurs \u00e9tudes, leur travail et leur vie personnelle pour coordonner l\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 et orienter les r\u00e9fugi\u00e9s.                    Lire aussi :  Un comit\u00e9 de jeunes Ukrainiens s\u2019active dans les sous-sols de l\u2019ambassade \u00e0 Paris                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Logistique et bouts de ficelle\u00a0: \u00e0 Paris, le travail souterrain d\u2019un comit\u00e9 de jeunes Ukrainiens","dateModified":"2022-04-08T07:13:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:44:15+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine va concentrer ses attaques sur le Donbass pour chercher une \u00ab\u00a0victoire\u00a0\u00bb pour le 9 mai [anniversaire de la capitulation de l\u2019Allemagne nazie, en\u00a01945], s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 Emmanuel Macron vendredi sur RTL.          \u00ab\u00a0Pour la Russie, le 9 mai est une f\u00eate nationale, un rendez-vous militaire important et il est \u00e0 peu pr\u00e8s s\u00fbr que, pour le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine, le 9 mai doit \u00eatre un jour de victoire\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Ils vont concentrer leurs efforts dans le Donbass, nous allons vivre des sc\u00e8nes tr\u00e8s difficiles dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb dans cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Il a rappel\u00e9 que la France, avec la Gr\u00e8ce et la Turquie, tentait d\u2019organiser des op\u00e9rations humanitaires \u00e0 Marioupol, mais \u00ab\u00a0avec beaucoup de difficult\u00e9s\u00a0\u00bb en raison d\u2019un \u00ab\u00a0refus russe complet\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine vise le Donbass pour une \u00ab\u00a0victoire le 9 mai\u00a0\u00bb, selon Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-08T06:49:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:31:27+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et le chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell, ont annonc\u00e9 sur leur compte Twitter respectif \u00eatre en route pour Kiev, o\u00f9 ils doivent rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0H\u00e2te d\u2019\u00eatre \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Twitter Ursula von der Leyen, accompagnant son message d\u2019une photo d\u2019elle avec M. Borrell et le premier ministre slovaque, Eduard Heger, sur le quai d\u2019une gare \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un train aux couleurs de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je vais \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 annonc\u00e9 le chef de la diplomatie europ\u00e9enne.                              \u00ab\u00a0Le peuple ukrainien m\u00e9rite notre solidarit\u00e9\u00a0\u00bb , a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la dirigeante europ\u00e9enne lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Stockholm. \u00ab\u00a0Je veux envoyer un message de soutien ind\u00e9fectible au peuple ukrainien et son combat courageux pour nos valeurs communes\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen et Josep Borrell annoncent \u00eatre en route pour Kiev","dateModified":"2022-04-08T06:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T06:14:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous vivons une trag\u00e9die g\u00e9opolitique et humaine en Europe, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat Emmanuel Macron vendredi sur RTL. La France a tout fait pour l\u2019\u00e9viter, nous continuons de sanctionner, a-t-il poursuivi.          Evoquant les nouvelles sanctions anti-russes d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne la veille, il a accus\u00e9 le parti de son adversaire Marine Le Pen [en l\u2019appelant de son ancien nom de Front National] de rester \u00ab\u00a0ambigu\u00a0\u00bb face \u00e0 la Russie en \u00e9vitant de la sanctionner.          \u00ab\u00a0J\u2019ai not\u00e9 l\u2019absence coupable de tous les parlementaires du Front National au parlement europ\u00e9en quand il s\u2019est agi de sanctionner la Russie, ce qui vous montre l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 que certains ont encore avec ce pays malgr\u00e9 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il critiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0La guerre ne s\u2019arr\u00eatera pas dans les jours qui viennent, a pr\u00e9venu Emmanuel Macron. [Les Russes] vont concentrer leurs efforts dans le Donbass. Nous faisons tout pour organiser des op\u00e9rations humanitaires \u00e0 Marioupol, \u00e0 Dniepro. Il n\u2019y aura pas beaucoup de concessions diplomatiques de la Russie dans les semaines qui viennent. Il n\u2019y aura pas de paix en Europe si nous arrivons pas \u00e0 construire le jour d\u2019apr\u00e8s.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019absence coupable\u00a0\u00bb des parlementaires europ\u00e9ens RN pour voter les san...","dateModified":"2022-04-08T06:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:50:52+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il faut avoir travers\u00e9 une guerre pour pouvoir vraiment comprendre ce que les Ukrainiens ressentent aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, dit en soupirant Makvala Tchlatchidze, 74\u00a0ans. Comme beaucoup de G\u00e9orgiens, cette agricultrice d\u2019Ergneti s\u2019inqui\u00e8te que son pays puisse devenir la prochaine cible de Moscou. \u00ab\u00a0La guerre peut \u00e9clater de nouveau ici\u00a0\u00bb, dit-elle, les larmes aux yeux.              Makvala Tchlatchidze, 74 ans, \u00e0 Ergneti (G\u00e9orgie), le\u00a030\u00a0mars\u00a02022. JULIEN PEBREL \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/e92a5cf_1649396990681-e58bb4b-1649332556163-georgie-jpebrel-01.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019impensable s\u2019est produit ici\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ursula von der Le...","dateModified":"2022-04-08T05:53:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:44:08+00:00","articleBody":"     Les \u00e9v\u00e9nements en Ukraine ravivent le souvenir douloureux d\u2019une autre guerre, celle qui a oppos\u00e9 la Russie \u00e0 la G\u00e9orgie en\u00a02008. A Tbilissi, le parti au pouvoir, dirig\u00e9 par un milliardaire, est pris \u00e0 partie pour sa complaisance envers Moscou.          Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9ciale Ghazal Golshiri est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Les G\u00e9orgiens s\u2019identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les G\u00e9orgiens s\u2019identifient aux Ukrainiens et critiquent leur gouvernement","dateModified":"2022-04-08T05:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:36:47+00:00","articleBody":"     La situation \u00e0 Borodianka, une localit\u00e9 au nord-ouest de Kiev r\u00e9cemment reprise par les Ukrainiens aux Russes, est \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 des civils ont \u00e9t\u00e9 massacr\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Il y a plus de victimes\u00a0\u00bb dans cette petite ville que dans celle de Boutcha, \u00e9galement au nord-ouest de la capitale, a ajout\u00e9 M. Zelensky dans un message vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Chaque crime sera \u00e9lucid\u00e9 et chaque bourreau sera retrouv\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.          Peu auparavant, la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine, Iryna Venediktova, avait annonc\u00e9 sur Facebook que 26 corps avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts par les secouristes dans les d\u00e9combres de deux immeubles d\u2019habitation bombard\u00e9s \u00e0 Borodianka, une localit\u00e9 qui comptait un peu plus de 13\u00a0000\u00a0habitants avant la guerre.          Mais \u00ab\u00a0il est difficile de pr\u00e9voir combien il va y avoir de morts\u00a0\u00bb recens\u00e9s au total, avait-elle aussit\u00f4t soulign\u00e9, relevant que c\u2019est \u00ab\u00a0la ville la plus d\u00e9truite de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb de Kiev.          \u00ab\u00a0Seule la population civile a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e\u00a0: il n\u2019y a aucun site militaire\u00a0\u00bb dans cette localit\u00e9 r\u00e9cemment reprise par les forces ukrainiennes apr\u00e8s le retrait des troupes russes de la r\u00e9gion de la capitale, a poursuivi Mme Venediktova.          La procureure a affirm\u00e9 que les Russes y avaient utilis\u00e9 des bombes \u00e0 sous-munitions et des lance-roquettes multiples lourds \u00ab\u00a0qui apportent la mort et la destruction\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a des preuves des crimes de guerre des forces russes \u00e0 chaque tournant\u00a0\u00bb, a-t-elle encore \u00e9crit. \u00ab\u00a0L\u2019ennemi a tra\u00eetreusement bombard\u00e9 les infrastructures r\u00e9sidentielles le soir, quand il y avait un maximum de gens chez eux\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Mme\u00a0Venediktova.          Elle a accus\u00e9 les soldats russes de s\u2019\u00eatre livr\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des meurtres, des tortures et des passages \u00e0 tabac\u00a0\u00bb de civils, ainsi qu\u2019\u00e0 des viols, soulignant que les forces de l\u2019ordre recueillaient des preuves pour les tribunaux locaux et internationaux.              Un cycliste passe devant un b\u00e2timent d\u00e9truit dans la ville de Borodianka, au nord-ouest de Kiev, le 6 avril 2022. GENYA SAVILOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/7724c1a_1649396855166-395402.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi Kiev dit redouter le pire \u00e0 Borodianka","dateModified":"2022-04-08T06:04:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T05:24:46+00:00","articleBody":"     Sur YouTube, Facebook ou Twitter, des images tr\u00e8s violentes de la guerre en Ukraine sont r\u00e9guli\u00e8rement supprim\u00e9es pour prot\u00e9ger les utilisateurs. Leur conservation est pourtant un enjeu majeur pour juger les responsables de certaines exactions.                    Lire aussi :  Comment pr\u00e9server les preuves de crimes de guerre sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0?                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment pr\u00e9server les preuves de crimes de guerre sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0?","dateModified":"2022-04-08T05:24:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:58:43+00:00","articleBody":"     Le volet diplomatique de la crise ne laisse transpara\u00eetre aucun signe de progr\u00e8s. La Russie a affirm\u00e9 hier que l\u2019Ukraine \u00e9tait revenue sur certaines des propositions qu\u2019elle avait faites au cours de pourparlers \u00e0 la fin de\u00a0mars \u00e0 Istanbul et que la Russie avait dit accueillir positivement.          Kiev a imm\u00e9diatement r\u00e9pliqu\u00e9 en appelant Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9duire son degr\u00e9 d\u2019hostilit\u00e9\u00a0\u00bb dans les n\u00e9gociations. Et Dmytro Kuleba, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, a accus\u00e9 son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, de se rendre \u00ab\u00a0complice des crimes\u00a0\u00bb commis par l\u2019arm\u00e9e russe en les justifiant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pourparlers au ralenti","dateModified":"2022-04-08T05:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349692","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:47:31+00:00","articleBody":"     Des vid\u00e9os, dont certaines ont pu \u00eatre authentifi\u00e9es, montrent des militaires ukrainiens ex\u00e9cutant des prisonniers de guerre russes. La pr\u00e9sidence ukrainienne promet que les responsables seront traduits en justice, mais certains officiels sont plus ambigus.                    Lire aussi :  Les forces ukrainiennes accus\u00e9es d\u2019exactions envers des soldats russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes accus\u00e9es d\u2019exactions sur des soldats russes","dateModified":"2022-04-08T04:59:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:46:32+00:00","articleBody":"      Des vid\u00e9os, dont certaines ont pu \u00eatre authentifi\u00e9es, montrent des militaires ukrainiens ex\u00e9cutant des prisonniers de guerre russes. La pr\u00e9sidence ukrainienne promet que les responsables seront traduits en justice, mais certains officiels sont plus ambigus.          L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a d\u00e9cid\u00e9, jeudi, un embargo sur le charbon russe, qui entrera en vigueur d\u00e9but ao\u00fbt, et la fermeture des ports europ\u00e9ens aux navires russes, dans le cadre d\u2019une cinqui\u00e8me salve de sanctions contre Moscou. Dans le m\u00eame temps, l\u2019UE a propos\u00e9 d\u2019augmenter de 500\u00a0millions d\u2019euros le financement pour fournir des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, qui serait port\u00e9 \u00e0 un total de 1,5\u00a0milliard depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, compos\u00e9e des 193 pays membres, a, elle, suspendu, jeudi, la Russie de son si\u00e8ge au Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies. Moscou a d\u00e9nonc\u00e9 une suspension \u00ab\u00a0ill\u00e9gale et politiquement motiv\u00e9e, visant \u00e0 punir de mani\u00e8re ostentatoire un Etat membre souverain de l\u2019ONU qui m\u00e8ne une politique int\u00e9rieure et \u00e9trang\u00e8re ind\u00e9pendante\u00a0\u00bb, et a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9siliation anticip\u00e9e\u00a0\u00bb de ce Conseil.          Le \u00ab\u00a0nouveau maire\u00a0\u00bb proclam\u00e9 par les forces prorusses \u00e0 Marioupol, Kostiantyn Ivachtchenko, a annonc\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0personnes\u00a0\u00bb \u00e9taient mortes parmi la population civile de cette ville ukrainienne, assi\u00e9g\u00e9e depuis des semaines par l\u2019arm\u00e9e russe et ses alli\u00e9s s\u00e9paratistes. Les estimations des autorit\u00e9s ukrainiennes sont plus \u00e9lev\u00e9es.          Vingt-six corps ont \u00e9t\u00e9 extraits par les secouristes ukrainiens des d\u00e9combres de deux immeubles d\u2019habitation bombard\u00e9s \u00e0 Borodianka, au nord-ouest de Kiev. La situation dans cette ville a \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, de \u00ab\u00a0bien plus horrible\u00a0\u00bb qu\u2019\u00e0 Boutcha, o\u00f9 des massacres de civils ont \u00e9t\u00e9 commis.          Les troupes russes ont desserr\u00e9 leur \u00e9tau autour de Kiev ces derniers jours en vue, selon Moscou, d\u2019une concentration de l\u2019offensive russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les jours \u00e0 venir seront pour les civils de l\u2019est du pays \u00ab\u00a0la derni\u00e8re chance\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9vacuer la r\u00e9gion, ont averti, jeudi, les autorit\u00e9s locales.          La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, se rend vendredi \u00e0 Kiev pour exprimer son \u00ab\u00a0soutien ind\u00e9fectible\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine dans son combat contre l\u2019invasion russe. La Commission avait annonc\u00e9 cette visite en compagnie du chef de la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne, Josep Borrell. Ils doivent notamment rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien          Moscou a reconnu des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb au sein de son arm\u00e9e d\u00e9ploy\u00e9e en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, sans les quantifier. \u00ab\u00a0C\u2019est une immense trag\u00e9die pour nous\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-08T05:39:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:45:33+00:00","articleBody":"     En suivant ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier","dateModified":"2022-04-08T05:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html#349685","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/08/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-l-attaque-de-la-gare-de-kramatorsk-qui-a-fait-au-moins-50-morts-odessa-annonce-un-couvre-feu_6121139_3210.html","datePublished":"2022-04-08T04:43:56+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/908/0/5464/2732/1342/671/60/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-08T04:43:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/5464/3640/1342/894/3/0/91d4048_1649431025618-224819.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/08/19-6">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Alors que des alertes se multiplient sur les exactions commises contre des femmes et des jeunes filles en Ukraine mais aussi, en dehors de ses frontières, sur les risques de traite d’êtres humains, les députées Emilie Cariou et Albane Gaillot appellent l’Etat français, dans une tribune au « Monde », a assuré pleinement la protection des personnes réfugiées.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Notre solidarité avec les femmes ukrainiennes et toutes celles qui fuient des violences doit être organisée »   Tribune        Emilie Cariou  Députée (Nouveau démocrate) de la Meuse          Albane Gaillot  Députée non inscrite du Val-de-Marne        Alors que des alertes se multiplient sur les exactions commises contre des femmes et des jeunes filles en Ukraine mais aussi, en dehors de ses frontières, sur les risques de traite d’êtres humains, les députées Emilie Cariou et Albane Gaillot appellent l’Etat français, dans une tribune au « Monde », a assuré pleinement la protection des personnes réfugiées.   Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 13h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Alors que les combats font rage en Ukraine depuis plus d’un mois, que la solidarité internationale s’organise pour venir en aide aux populations, des alertes nous parviennent sur la situation des femmes et des filles ukrainiennes. Les témoins, les autorités, les personnes réfugiées dans d’autres pays alertent depuis des semaines sur des exactions commises contre les femmes et contre les filles : viols de guerre, prostitution, esclavage, tortures…          A l’intérieur des frontières de l’Ukraine d’abord. Des viols de femmes et d’enfants par l’armée russe sont dénoncés depuis plusieurs semaines. Le 4 mars, le ministre ukrainien des affaires étrangères a accusé l’armée russe de violer des filles et des femmes dans les territoires occupés. Des alertes sont aussi relayées par des militantes des droits des femmes. Inna Shevchenko, militante féministe ukrainienne réfugiée en France depuis plusieurs années, rapportait le même jour qu’elle recevait des messages de sa ville natale en Ukraine « selon lesquels plusieurs femmes et jeunes filles ont été violées par des soldats russes ».          En dehors des frontières de l’Ukraine ensuite. Le nombre de personnes fuyant le théâtre du conflit a dépassé les 4 millions, parmi lesquelles 90 % seraient des femmes et des enfants. Or, les femmes sont les premières cibles des violences sexuelles dans le parcours migratoire.          Agences matrimoniales prises d’assaut          Dans un avis récent, le Groupe d’experts sur la lutte contre la traite des êtres humains (Greta) du Conseil de l’Europe a alerté sur le risque pour les réfugiés d’être victimes de traite d’êtres humains. Au-delà, les femmes qui fuient le conflit se retrouvent en butte aux proxénètes, qu’il s’agisse d’un proxénétisme organisé en réseau, ou non. Des responsables d’associations alertent aussi sur des situations de prostitution de survie : contre un hébergement par exemple. De telles situations ont été relevées en Pologne.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine se bat aussi contre un mouvement démocratique, féministe, progressiste en Russie comme en Ukraine »                 Récemment, lors d’une réunion extraordinaire des ministres de l’intérieur les 27 et 28 mars à Bruxelles, le ministre français de l’intérieur a fait la déclaration suivante : « Nous commençons à voir la présence de personnes malfaisantes près des endroits où l’on accueille des réfugiés pour exploiter femmes ou enfants. Donc nous avons vraiment besoin d’une grande mobilisation (…) pour protéger ces personnes. » Dont acte.          Ces alertes dépassent les frontières de l’Ukraine, ainsi que celles des pays d’accueil voisins. En France, plusieurs reportages télévisés de chaînes d’information nationales montrent des hommes « prenant d’assaut » des agences matrimoniales pour « rencontrer » des femmes ukrainiennes, ou se découvrant subitement une âme charitable en hébergeant des réfugiés (mais uniquement des femmes et des filles).        Il vous reste 30.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/08/notre-solidarite-avec-les-femmes-ukrainiennes-et-toutes-celles-qui-fuient-des-violences-doit-etre-organisee_6121223_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Notre solidarit\u00e9 avec les femmes ukrainiennes et toutes celles qui fuient des violences doit \u00eatre organis\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-08T13:30:08+02:00","datePublished":"2022-04-08T13:30:08+02:00","dateModified":"2022-04-08T13:30:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Alors que des alertes se multiplient sur les exactions commises contre des femmes et des jeunes filles en Ukraine mais aussi, en dehors de ses fronti\u00e8res, sur les risques de traite d\u2019\u00eatres humains, les d\u00e9put\u00e9es Emilie Cariou et Albane Gaillot appellent l\u2019Etat fran\u00e7ais, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 pleinement la protection des personnes r\u00e9fugi\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Emilie Cariou","description":"D\u00e9put\u00e9e (Nouveau d\u00e9mocrate) de la Meuse"}
,{"@type":"Person","name":"Albane Gaillot","description":"D\u00e9put\u00e9e non inscrite du Val-de-Marne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/518/0/7508/3750/1342/671/60/0/414d8e1_5923947-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-7">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les chercheurs en sécurité de Meta ont détaillé des campagnes de manipulation liées au Kremlin et au KGB biélorusse, détectées depuis le début de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                        Pixels        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : plusieurs opérations d’influence russes et biélorusses bloquées par Facebook      Les chercheurs en sécurité de Meta ont détaillé des campagnes de manipulation liées au Kremlin et au KGB biélorusse, détectées depuis le début de la guerre en Ukraine.          Par Damien Leloup et Pauline Croquet         Publié aujourd’hui à 12h27, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Meta (Facebook, Instagram, WhatsApp) a annoncé avoir démantelé plusieurs opérations de désinformation ou de piratage russes et biélorusses liées à la guerre en Ukraine. Dans son rapport trimestriel sur les « opérations hostiles » menées par des Etats ou des acteurs privés sur ses plates-formes, le groupe détaille une série de tentatives menées par le KGB biélorusse et plusieurs groupes non identifiés, liés à la Russie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment les agents d’influence russes ont perdu de leur efficacité sur les réseaux sociaux                   L’entreprise explique notamment qu’un groupe lié au KGB biélorusse, dont des opérations avaient déjà été détectées par le passé, a récidivé en mettant en place de fausses pages, en polonais et en anglais, qui encourageaient les Polonais à manifester contre leur gouvernement. Meta a également identifié plusieurs tentatives de piratage, attribuées au groupe biélorusse Ghostwriter, visant à s’emparer des comptes Facebook de militaires ukrainiens. Dans certains cas, les profils piratés ont été utilisés par Ghostwriter pour publier des vidéos incitant les soldats ukrainiens à se rendre ; les comptes ont été supprimés et la diffusion de ces vidéos a été bloquée.              Une autre série d’opérations de désinformation est liée, selon Meta, à d’anciens employés de l’Internet Research Agency (IRA), une branche des services de renseignement russes spécialisée dans la désinformation sur les réseaux sociaux et très active, notamment lors de la présidentielle américaine de 2016. Comme c’est de plus en plus fréquemment le cas, ces opérations, plus complexes que par le passé, s’appuyaient sur de faux comptes sur plusieurs réseaux sociaux, mais aussi des sites dédiés.            « Cette activité semble avoir débuté l’an dernier et était centrée sur un site se faisant passer pour une ONG défendant les droits de l’homme en occident », écrit Meta. A plusieurs reprises, ce groupe a tenté de créer des pages Facebook, sans succès, écrit l’entreprise, ajoutant :            « En janvier et février 2022, leur site a publié des articles sur les violences policières dans les pays occidentaux, attribuant la responsabilité de l’attaque russe à l’OTAN, et accusant l’armée ukrainienne de viser délibérément des civils. »            Nombreuses escroqueries            Un autre réseau, déjà identifié par Meta en 2020 et visant principalement les internautes de l’est de l’Ukraine, a également été bloqué lorsqu’il a tenté de créer de nouvelles pages, explique l’entreprise. Une cinquantaine de pages ont également été supprimées parce qu’elles se coordonnaient pour signaler abusivement des pages Facebook critiques de la Russie, dans l’espoir de les faire supprimer. Ces comptes utilisaient, pour désigner leurs cibles, un groupe Facebook se faisant passer pour un groupe d’échange de recettes de cuisine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faux directs sur Instagram, fausses cryptomonnaies, fausses ONG… les « profiteurs de guerre » à l’ère des escroqueries en ligne                   Meta note également que de très nombreux escrocs utilisent la guerre en Ukraine pour tenter d’accumuler des abonnés ou des « likes ». « Nous savons qu’à première vue, ces activités peuvent ressembler à des opérations d’influence étatique », écrit Meta, mais la majeure partie des pages suspectes sont, après examen, « gérées par des escrocs qui utilisent des thèmes sociétaux et politiques comme une forme d’appeau à clics ». Meta a supprimé quelques centaines de pages liées à des opérations d’influence étatiques ces trois derniers mois, mais surtout « plusieurs dizaines de milliers » de comptes opérés par des charlatans.              Meta annonce également avoir découvert et bloqué une opération de faible ampleur, visant principalement des pays d’Afrique anglophone, et qui visait à « convaincre des médias de publier des articles sur la politique africaine, y compris des critiques de l’influence française en Afrique ». La société attribue la responsabilité de cette opération à la Russie. Enfin, dans son rapport, Meta décrit plusieurs opérations d’influence liées à d’autres pays ou thématiques, dont une opération d’envergure attribuée par l’entreprise à l’Iran.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La mise en cause de la France dans de la « guerre informationnelle » en Afrique suscite des remous                        Damien Leloup et  Pauline Croquet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                   Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                   Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                   Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                Édition du jour Daté du samedi 9 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/04/08/guerre-en-ukraine-plusieurs-operations-d-influence-russes-et-bielorusses-bloquees-par-facebook_6121207_4408996.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: plusieurs op\u00e9rations d\u2019influence russes et bi\u00e9lorusses bloqu\u00e9es par Facebook","dateCreated":"2022-04-08T12:27:01+02:00","datePublished":"2022-04-08T12:27:01+02:00","dateModified":"2022-04-08T13:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Pixels"],"description":"Les chercheurs en s\u00e9curit\u00e9 de Meta ont d\u00e9taill\u00e9 des campagnes de manipulation li\u00e9es au Kremlin et au KGB bi\u00e9lorusse, d\u00e9tect\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
,{"@type":"Person","name":"Pauline Croquet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/529/0/3500/1750/1342/671/60/0/8be3754_fw1-ukraine-crisis-russia-meta-0321-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/08/19-8">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Avec à 40 %  d’importations en gaz russe, Rome doit impérativement diversifier ses achats à l’étranger.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Italie             Embellie de la diplomatie gazière entre l’Italie et l’Algérie      Avec à 40 %  d’importations en gaz russe, Rome doit impérativement diversifier ses achats à l’étranger.          Par Frédéric Bobin et Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h08    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une usine de la compagnie pétrolière et gazière algérienne Sonatrach, dans la province de Ouargla (Sahara).  J-F ROLLINGER VIA AFP               L’Algérie affiche une embellie diplomatique avec l’Italie qui prend un sens particulier alors que l’Europe prospecte pour des alternatives au gaz russe, guerre en Ukraine oblige. Les récents ballets de visites de responsables italiens à Alger, où l’on déroule le tapis rouge au géant énergétique Ente Nazionale Idrocarburi (ENI) – déjà historiquement bien traité – témoignent d’une atmosphère des plus cordiales. L’Italie était devenue, ces dernières années, de plus en plus dépendante des approvisionnements énergétiques russes (40 % de ses importations en gaz, soit environ 30 milliards de mètres cubes [m3]). Elle lorgne désormais plus que jamais le gaz algérien, alors qu’il lui faut impérativement diversifier ses achats à l’étranger, en particulier en Méditerranée.          La relation économique globale entre les deux pays s’est certes toujours bien portée. L’Italie est le troisième fournisseur de l’Algérie (derrière la Chine et la France) et son premier client (devant la France et l’Espagne). Elle est en outre le premier investisseur étranger, un statut dû au poids que représente ENI sur le sol algérien. L’histoire y a une large part. La figure tutélaire du dirigeant historique de la société, Enrico Mattei (1906-1962), homme politique démocrate-chrétien qui fut un grand promoteur de l’Algérie indépendante (décédé en 1962 après un mystérieux accident d’avion), a toujours fait office de pont entre les deux pays.          Une entreprise « amie »          « ENI est une entreprise considérée comme étant amie de l’Algérie, amie de la révolution algérienne de l’époque, relève Akram Kharief, expert algérien en sécurité et fondateur du site Menadefense. Il est très difficile de rivaliser avec elle. » Ces dernières semaines, la glorification dans la presse algérienne de cette mémoire a atteint des niveaux inégalés. « L’estime envers l’Italie se ressent chez les gens du peuple », pouvait-on lire, le 30 mars, dans  un éditorial du quotidien officiel El Moudjahid.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Italie cherche à diminuer sa dépendance au gaz russe                 La mise en scène, à Alger, de l’amitié avec l’Italie ne date pas de la guerre en Ukraine. L’accueil de marque réservé dans la capitale algérienne au président de la République italien, Sergio Mattarella, lors d’une visite, en novembre 2021, avait déjà envoyé un premier message en pleine crise entre Alger et Paris. Les récentes turbulences algéro-espagnoles sur le dossier du Sahara occidental – à la suite des concessions faites par Madrid à Rabat – ont ajouté à l’italophilie ambiante en Algérie. Les propos du patron de la société publique algérienne Sonatrach, Toufik Hakkar,  le 1er avril, évoquant la possibilité de « recalculer » le prix du gaz vendu aux Espagnols, annoncent un probable basculement à terme d’une partie des approvisionnements de l’Espagne vers l’Italie.        Il vous reste 51.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/08/embellie-de-la-diplomatie-gaziere-entre-l-italie-et-l-algerie_6121202_3210.html"},"headline":"Embellie de la diplomatie gazi\u00e8re entre l\u2019Italie et l\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-04-08T12:08:54+02:00","datePublished":"2022-04-08T12:08:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale","\u00c9nergies","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","International","Europe","Italie"],"description":"Avec \u00e0 40 %  d\u2019importations en gaz russe, Rome doit imp\u00e9rativement diversifier ses achats \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/0/0/6000/3000/1342/671/60/0/40a892a_1649412245974-050-only-0449074.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-9">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Comptes diplomatiques, agences d’Etat et amateurs de théories du complot tentent de nier la responsabilité russe dans la mort de centaines de civils près de Kiev, en usant souvent de grossières supercheries.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                        Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : ces intox qui cherchent à faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en scène      Comptes diplomatiques, agences d’Etat et amateurs de théories du complot tentent de nier la responsabilité russe dans la mort de centaines de civils près de Kiev, en usant souvent de grossières supercheries.          Par William Audureau, Pascaline David et Iris Derœux         Publié aujourd’hui à 12h02, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Depuis la découverte du massacre de nombreux civils dans la ville de Boutcha, à 30 kilomètres au nord-ouest de la capitale ukrainienne, le Kremlin et ses alliés font circuler une abondance de contre-récits, souvent alambiqués, trompeurs ou suspicieux, pour dédouaner la Russie de ses responsabilités.                             Lire aussi :  Massacre de Boutcha : sur les réseaux sociaux, l’opération de désinformation de Moscou                   Des femmes auraient simulé leur mort à Boutcha            Un message attribué à une Ukrainienne vivant à Lviv, Nastia Savtchychyn, est devenu viral quelques jours après le massacre de Boutcha. La jeune femme écrit, en ukrainien, à côté d’une photo d’elle et d’un cliché d’une femme morte : « Je m’appelle Nastia Savtchychyn, je résidais à Boutcha. Ce sont deux photos de moi. En temps de paix, j’aimais voyager. J’ai été tuée et violée par [censuré] parce que je suis ukrainienne. » Cette publication est utilisée depuis pour prouver que le massacre de Boutcha serait une « mise en scène », comme l’écrit l’agence de presse russe RIA FAN, voire un « mensonge », selon le compte Telegram de Donbass Insider, site francophone aux positions farouchement prorusses.                            INSTAGRAM/CAPTURES D’ÉCRAN                   Des messages de soutien mal interprétés            Si Nastia Savtchychyn existe bien, l’interprétation qui est faite de son message est erronée. Dans un message sur Instagram le 7 avril, elle dénonce d’ailleurs un « fake » et une tentative de « propagande ». Son montage photo initial, daté de la veille, ne visait pas à admettre que le massacre de Boutcha était une supercherie à laquelle elle aurait participé en tant que figurante, mais à montrer que cette femme morte « aurait pu être n’importe laquelle d’entre nous ».              Ce même texte est répété dans plusieurs messages similaires qui circulent. En effet, associer sa photo à celle d’une victime est devenu pour les jeunes Ukrainiennes un moyen d’afficher sur les réseaux sociaux leur douleur et leur solidarité avec les femmes mortes de Boutcha. L’idée aurait été lancée sur Instagram le 4 avril par une artiste ukrainienne nommée Mariia Vorobiova.            La police ukrainienne aurait avoué le « nettoyage » des « collaborateurs »            « Il s’avère que le site de la police nationale [ukrainienne] a annoncé le 2 avril le nettoyage de #Boutcha des “collaborateurs”, assure sur Twitter Alexandre Nevsky, un internaute français relayant les éléments de propagande du Kremlin. Et un jour plus tard, on vous montre les cadavres. Accuser les Russes était de l’amateurisme, ils ont tenté leur coup, ils n’hésiteront pas à le faire encore. » Selon ce message, le massacre de Boutcha aurait été perpétré par les forces de l’ordre ukrainiennes et non par des soldats russes.                            TWITTER/ALEXNEVSKY18/CAPTURE D’ÉCRAN                     Un communiqué mal traduit            Ce contrefeu s’appuie sur deux documents écrits en russe, mais aucun des deux ne correspond à un article existant en ligne.              La police ukrainienne a bien communiqué sur une visite dans la ville martyre, mais le 3 avril, selon son site officiel. Du reste, cet article parle d’« identification des saboteurs et des pillards », et non pas d’élimination de ces derniers.            Il n’est pas exclu que des exactions aient été commises par l’armée ukrainienne, mais ce communiqué, brandi par les prorusses, ne contient aucun élément qui le prouverait.            Les soldats ukrainiens auraient eux-mêmes placé les corps            Une courte vidéo montrant des soldats ukrainiens tirant à terre des corps inertes avec des câbles a été relayée, notamment sur Twitter, et interprétée dans les sphères complotistes comme étant la preuve d’une mise en scène macabre orchestrée par les troupes ukrainiennes elles-mêmes, « en pleine préparation pour les médias occidentaux ».              Cette interprétation vient appuyer l’argumentaire russe selon lequel les corps jonchant des rues de la ville ont été disposés après le départ des troupes russes, le 1er avril, et que le massacre de Boutcha ne peut donc leur être imputé.                            TWITTER/CAPTURE D’ÉCRAN                     Une opération de déminage des corps            Les images sont en fait extraites d’une vidéo de l’agence Associated Press (AP), comme l’a constaté le compte Twitter de fact-checking Fake investigation, le 6 avril. Les journalistes d’AP les ont tournées à Boutcha le 2 avril et elles sont depuis archivées et contextualisées sur le site de l’agence de presse.            La vidéo (deux minutes et douze secondes) montre des habitants de Boutcha témoignant d’exactions, des corps inertes, ainsi que des soldats ukrainiens dans les rues de la ville. Par deux fois, sur les images, on voit ces derniers tirer des cadavres au sol à l’aide de câbles et les changer de position. AP explique alors : « Les soldats tirent le corps avec un câble, craignant que celui-ci ne soit piégé. » Il s’agit donc d’une opération de déminage, et non d’une mise en scène.            Les Ukrainiens auraient utilisé des mannequins pour faire croire à des morts            Plusieurs comptes, la plupart prorusses, relaient une vidéo publiée le 6 avril sur Twitter et sur Telegram dans laquelle on peut voir deux hommes manipuler un mannequin et le recouvrir de ruban adhésif. Des utilisateurs interprètent ces images comme une nouvelle « preuve » que le massacre de Boutcha ne serait qu’une « mise en scène ».                          La préparation de ce mannequin, filmée dans le cadre d’un tournage de film, est utilisée hors contexte pour affirmer que le massacre de Boutcha est une mise en scène.  TIKTOK/@ICEFIL/CAPTURE D’ÉCRAN                     Une vidéo issue du tournage d’un film            Ces images sont issues du compte TikTok d’un blogueur et comédien russe âgé de 29 ans dénommé Philippe Fedorchuk. La vidéo d’origine, publiée le 29 mars et visionnée plus de 1 million de fois, est accompagnée d’une légende en russe. Traduite littéralement, elle signifie : « Préparation d’un mannequin pour une chute dans un film. »              Sur Instagram et TikTok, Philippe Fedorchuk diffuse régulièrement des photos et des vidéos de lieux de tournage à Saint-Pétersbourg, en Russie. Par exemple, le 5 avril, il publie un selfie accompagné de l’acteur russe Alekseï Kravtchenko sur le tournage de la série Russian Special Forces. Ces images n’ont donc pas de rapport avec la guerre en Ukraine.            Le massacre aurait été orchestré par les services secrets ukrainiens et britanniques, selon un député ukrainien            Une autre vidéo circule pour expliquer que la tragédie de Boutcha aurait été « préparée » par les services de sécurité ukrainiens (SBU) sous la direction des services secrets britanniques (MI6). Ce récit du « député ukrainien Ilya Kiva » a notamment été repris par Le Media en 4-4-2, site conspirationniste favorable au Kremlin. Sur Twitter, l’ambassade de Russie en France a publié une vidéo relayant la même allégation.                          Le témoignage de cet ancien député ukrainien, accusé de haute trahison pour son positionnement pro-Kremlin, est utilisé comme preuve d’un complot, malgré des incohérences de son discours.  TWITTER/AMBRUSSIE/CAPTURE D’ÉCRAN                     Une allégation sans preuve, contredite par les témoignages            Cette accusation très forte ne repose, à ce jour, sur aucune preuve. La ville de Boutcha ayant été aux mains des forces russes du 7 au 31 mars, il semble difficile d’expliquer comment les services secrets ukrainiens auraient pu agir de manière que les corps soient retrouvés le 1er avril, jour de la libération de la ville. De plus, selon les analyses d’images satellites qu’a publiées le New York Times, plusieurs cadavres gisaient déjà dans la rue depuis trois semaines. Des exécutions de civils par des soldats russes ont aussi été confirmées et recoupées par plusieurs témoignages d’habitants.              Le personnage d’Ilya Kiva constitue par ailleurs une source à l’objectivité contestée. Membre du parti prorusse Plate-forme d’opposition-Pour la vie, cet ancien député et candidat à la présidentielle est poursuivi en Ukraine, depuis le 6 mars, pour haute trahison. Il est accusé par la procureure générale, Iryna Venediktova, de prendre part à la propagande de guerre du Kremlin.                             Lire aussi :  Massacre de Boutcha : ce que l’on sait sur la découverte des corps de civils                        William Audureau,  Pascaline David et  Iris Derœux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 avril   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/04/08/guerre-en-ukraine-ces-infox-qui-cherchent-a-faire-passer-le-massacre-de-boutcha-pour-une-mise-en-scene_6121200_4355770.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: ces intox qui cherchent \u00e0 faire passer le massacre de Boutcha pour une mise en sc\u00e8ne","dateCreated":"2022-04-08T12:02:30+02:00","datePublished":"2022-04-08T12:02:30+02:00","dateModified":"2022-04-08T15:19:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"Comptes diplomatiques, agences d\u2019Etat et amateurs de th\u00e9ories du complot tentent de nier la responsabilit\u00e9 russe dans la mort de centaines de civils pr\u00e8s de Kiev, en usant souvent de grossi\u00e8res supercheries.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
,{"@type":"Person","name":"Pascaline David"}
,{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/75/0/900/450/1342/671/60/0/fe870ff_1649337639290-media-fake-mannequin.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/08/19-10">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Selon le magazine « Der Spiegel », les services de renseignement allemands ont recueilli des preuves de l’implication des soldats russes dans les exactions commises contre des civils à Boutcha.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Côté russe, « on interroge d’abord les soldats, puis on les abat »      Selon le magazine « Der Spiegel », les services de renseignement allemands ont recueilli des preuves de l’implication des soldats russes dans les exactions commises contre des civils à Boutcha.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h52    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des policiers tentent d’identifier des civils tués à Boutcha (Ukraine), près de Kiev, le 6 avril 2022.  RODRIGO ABD / AP               Les services de renseignement allemands (BND) ont recueilli des informations établissant l’implication des soldats russes dans les exactions commises contre des civils à Boutcha, au nord-ouest de Kiev, et dans d’autres communes des environs. C’est ce qu’affirme Der Spiegel, jeudi 7 avril, dans un article qui indique qu’une partie de ces informations a été transmise, mercredi, à des parlementaires allemands.          Contredisant la version officielle russe, selon laquelle ces atrocités auraient été mises en scène, ou qu’elles seraient le fait de « nazis » ukrainiens, selon une autre version volontiers reprise sur les réseaux sociaux en Russie ou à l’étranger, ces informations reposent sur deux types de sources : des images satellites et des conversations radio entre soldats russes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les forces ukrainiennes accusées d’exactions envers des soldats russes                 Dans l’un des échanges interceptés par le BND, un soldat explique à l’un de ses camarades que lui et ses collègues ont abattu une personne à vélo. Dans une autre conversation, un homme affirme : « On interroge d’abord les soldats, puis on les abat. » Si certains échanges peuvent correspondre à des scènes découvertes à Boutcha après la reprise de la ville par les forces ukrainiennes, le 2 avril, au terme de plus d’un mois d’occupation par les troupes russes, Der Spiegel indique toutefois que les communications enregistrées « concernent plus généralement la région située au nord de Kiev, même si elles présentent des parallèles évidents avec les meurtres de Boutcha ».          Déployés près de Kiev          Autre précision intéressante : selon l’hebdomadaire, les messages interceptés par les services de renseignement allemands indiqueraient également que des mercenaires russes du Groupe Wagner – réputé proche du Kremlin et soupçonné d’exactions en Syrie, en Libye, en Centrafrique ou au Mali – ont pris une « part déterminante dans les atrocités commises ». La présence de ces paramilitaires en Ukraine avait déjà été évoquée par le ministère de la défense britannique, qui, le 28 mars, avait affirmé sur Twitter que plus de 1 000 combattants du Groupe Wagner étaient sur le point d’être envoyés dans l’est du pays. D’après Der Spiegel, des membres de ce groupe paramilitaire auraient donc été également déployés dans les environs de Kiev.           « Les explications données par la Russie, selon lesquelles il s’agirait d’une mise en scène (…), ne sont pas défendables à nos yeux », Steffen Hebestreit, porte-parole du gouvernement allemand          Enfin, les informations recueillies par le BND prouveraient que « les atrocités perpétrées contre les civils à Boutcha n’étaient ni le fait du hasard, ni le fait de soldats individuels ayant échappé à tout contrôle », rapporte l’hebdomadaire allemand. « Au contraire, selon des sources familières avec les conversations enregistrées, ces dernières montrent que les soldats parlaient des atrocités comme s’ils discutaient simplement de leur vie quotidienne », ajoute-t-il.        Il vous reste 20.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/08/cote-russe-on-interroge-d-abord-les-soldats-puis-on-les-abat_6121197_3210.html"},"headline":"C\u00f4t\u00e9 russe, \u00ab\u00a0on interroge d\u2019abord les soldats, puis on les abat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-08T11:52:38+02:00","datePublished":"2022-04-08T11:52:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Allemagne","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Selon le magazine \u00ab\u00a0Der Spiegel\u00a0\u00bb, les services de renseignement allemands ont recueilli des preuves de l\u2019implication des soldats russes dans les exactions commises contre des civils \u00e0 Boutcha.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/81a63e3_05818f06f66843848f14c14438244ade-05818f06f66843848f14c14438244ade-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-11">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Avec 93 voix pour, 24 contre, dont celle de la Chine, le vote traduit l’isolement de Moscou, mais aussi une érosion du consensus international.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             La Russie suspendue du Conseil des droits de l’homme de l’ONU      Avec 93 voix pour, 24 contre, dont celle de la Chine, le vote traduit l’isolement de Moscou, mais aussi une érosion du consensus international.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 11h45    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                           
<article-nb="2022/04/08/19-12">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Bien que soutenu par le gouvernement, le texte n’a recueilli, jeudi 7 avril, au Bundestag que 296 voix pour, alors que 378 députés ont voté contre et que 9 se sont abstenus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Vaccins contre le Covid-19             En Allemagne, le gouvernement échoue à imposer la vaccination obligatoire contre le Covid-19      Bien que soutenu par le gouvernement, le texte n’a recueilli, jeudi 7 avril, au Bundestag que 296 voix pour, alors que 378 députés ont voté contre et que 9 se sont abstenus.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un opposant à la vaccination obligatoire, devant le Bundestag, à Berlin, le 7 avril 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP               La vaccination contre le Covid-19 ne sera pas obligatoire en Allemagne. Ainsi en a décidé le Bundestag, qui, jeudi 7 avril, a voté à une large majorité contre une proposition de loi prévoyant d’introduire une telle obligation pour les plus de 60 ans. Bien que soutenu par le gouvernement, le texte n’a recueilli que 296 voix pour, alors que 378 députés ont voté contre et que 9 se sont abstenus. Ce résultat est un camouflet pour le chancelier social-démocrate, Olaf Scholz (SPD), qui, dans l’espoir de faire adopter la mesure, avait même fait revenir en urgence de Bruxelles sa ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock (Verts), qui s’apprêtait à participer à une réunion de l’OTAN sur l’Ukraine.          Le vote de jeudi met un terme à un feuilleton qui avait commencé le 30 novembre 2021. Ce jour-là, une semaine avant de succéder à Angela Merkel à la tête du gouvernement, Olaf Scholz avait déclaré qu’un texte proposant la vaccination obligatoire serait examiné par le Bundestag avant la fin de l’année pour une entrée en vigueur « début février ou début mars » 2022.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la vaccination obligatoire contre le Covid-19 âprement débattue par les députés                 Avant cette date, le futur chancelier s’était opposé à une telle obligation. Pour justifier sa volte-face, il avait donné l’explication suivante : « Nous avons toujours misé sur le fait que le plus grand nombre se laisserait convaincre. Si nous avions 80 % de la population déjà vaccinée, ou même davantage, comme c’est le cas dans d’autres pays, la situation serait différente et je n’aurais pas changé d’avis. » A l’époque, 68 % de la population allemande était vaccinée, situant le pays dans la moyenne de l’Union européenne, mais loin derrière le Portugal, l’Espagne, la Belgique, l’Italie ou la France. Aujourd’hui, 76 % des Allemands sont doublement vaccinés, mais seulement 59 % ont reçu une dose de rappel.          Vote sans discipline de groupe          Dès le départ, il était toutefois clair qu’une telle mesure serait difficile à faire adopter. Au sein de sa coalition « feu tricolore », Olaf Scholz a en effet vite compris qu’un consensus serait difficile à trouver, chacune des trois composantes de sa majorité étant divisée sur la question, qu’il s’agisse du SPD, des Verts mais plus encore des libéraux-démocrates (FDP), dont une partie des élus – minoritaire mais très combative – a d’emblée annoncé qu’elle s’opposerait à toute obligation vaccinale.          Dans ce contexte politiquement sensible, et à la tête d’un pays où le mouvement antivax s’est fortement mobilisé, Olaf Scholz a opté pour une stratégie prudente : bien que l’idée soit venue de lui, il n’a pas souhaité que le gouvernement présente un projet de loi, préférant que ce soient les députés qui proposent eux-mêmes un ou plusieurs textes, avant que chacun d’eux vote in fine « selon sa conscience », autrement dit sans discipline de groupe.        Il vous reste 45.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/08/en-allemagne-le-gouvernement-echoue-a-imposer-la-vaccination-obligatoire-contre-le-covid-19_6121192_3244.html"},"headline":"En Allemagne, le gouvernement \u00e9choue \u00e0 imposer la vaccination obligatoire contre le Covid-19","dateCreated":"2022-04-08T11:35:33+02:00","datePublished":"2022-04-08T11:35:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"Bien que soutenu par le gouvernement, le texte n\u2019a recueilli, jeudi 7\u00a0avril, au Bundestag que 296 voix pour, alors que 378 d\u00e9put\u00e9s ont vot\u00e9 contre et que 9 se sont abstenus.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/474/0/5922/2961/1342/671/60/0/c9da37e_47890139-000-327u8la.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-13">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le revirement du gouvernement de Pedro Sanchez sur le Sahara occidental, qui a permis la réconciliation, est vivement critiqué.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             L’Espagne renoue avec le Maroc après un an de brouille      Le revirement du gouvernement de Pedro Sanchez sur le Sahara occidental, qui a permis la réconciliation, est vivement critiqué.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante) et Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h26, mis à jour à 11h28    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique »                          Le premier ministre espagnol, Pedro Sanchez, et le roi du Maroc, Mohammed VI, à Salé, le 7 avril 2022.  MOROCCAN ROYAL PALACE / AP               En visite au Maroc, jeudi 7 avril, le chef du gouvernement espagnol, Pedro Sanchez, a été reçu en grande pompe, d’abord par son homologue, Aziz Akhannouch, puis au palais royal, à Rabat, où le roi Mohammed VI l’a convié à un iftar en son honneur, le repas qui clôt la rupture du jeûne à la nuit tombée, pendant le ramadan. Un geste incontestable d’amitié, aux yeux des Marocains, dont avait bénéficié, huit ans plus tôt, le roi d’Espagne, Felipe VI.          Après plus de dix mois de crise diplomatique, il s’agissait de mettre en scène la réconciliation et le début d’une « nouvelle étape » des relations entre le Maroc et l’Espagne, selon la déclaration conjointe adoptée au terme de la rencontre. Ce revirement, que les deux pays avaient auparavant appelé de leurs vœux par communiqué interposé, s’est traduit par de premières mesures concrètes, au premier rang desquelles l’ouverture « immédiate et progressive » des frontières maritimes, fermées en mars 2020, officiellement pour cause de pandémie de Covid-19. Cette interruption avait été prolongée par le Maroc en plein cœur de la crise diplomatique entre les deux pays au printemps 2021. L’annonce devrait satisfaire les attentes des quelque trois millions de Marocains résidant à l’étranger qui regagnent leur pays pendant la saison estivale, traditionnellement en empruntant les liaisons maritimes avec l’Espagne, mais aussi les opérateurs portuaires et touristiques, asphyxiés par cette fermeture.          D’autres mesures sont attendues dans le cadre de la « feuille de route » établie à Rabat : reprise des discussions sur la délimitation des eaux territoriales, coopération renforcée en matière de migration, facilitation des échanges économiques – alors que l’Espagne est le premier partenaire commercial du Maroc –, ou encore coopération énergétique après la fermeture, par Alger, du gazoduc Maghreb-Europe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En visite au Maghreb, Antony Blinken sonde la piste du gaz algérien                 Pour Madrid, le prix de cette normalisation est élevé : la fin de sa neutralité sur l’épineux dossier du territoire disputé du Sahara occidental. Cette ancienne colonie espagnole, contrôlée à plus de 80 % par le Maroc, est considérée comme un territoire « non autonome » par l’ONU. Les indépendantistes du Front Polisario, soutenus par l’Algérie, réclament un référendum d’autodétermination. Et, depuis quarante-sept ans, son sort empoisonne les relations entre les trois pays.        Il vous reste 59.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/04/08/l-espagne-renoue-avec-le-maroc-apres-un-an-de-brouille_6121191_3212.html"},"headline":"L\u2019Espagne renoue avec le Maroc apr\u00e8s un an de brouille","dateCreated":"2022-04-08T11:26:11+02:00","datePublished":"2022-04-08T11:26:11+02:00","dateModified":"2022-04-08T11:28:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Maroc","Le Monde Afrique"],"description":"Le revirement du gouvernement de Pedro Sanchez sur le Sahara occidental, qui a permis la r\u00e9conciliation, est vivement critiqu\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/264/0/3195/1597/1342/671/60/0/0a50fd3_d5467e5cee5f404c996804bf5296234f-d5467e5cee5f404c996804bf5296234f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-14">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Comme ailleurs dans les zones occupées par les Russes depuis le début de la guerre, la population a subi des violences et des pillages.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »           Pillée puis libérée des forces russes, la ville de Trostianets, dans le nord-est de l’Ukraine, reprend vie   Par Thomas d'Istria (Trostianets, Ukraine, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 11h15, mis à jour à 13h59   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageComme ailleurs dans les zones occupées par les Russes depuis le début de la guerre, la population a subi des violences et des pillages.         La porte en bois a été défoncée. Les ordinateurs de la salle informatique ont été volés. D’autres jonchent le sol, éclatés en deux, piétinés. « Les Russes n’avaient plus de place pour les prendre donc ils les ont cassés », soupire Irina Bondarenko, la directrice de l’école numéro 5 de Trostianets. La ville du nord-est de l’Ukraine, située à 30 kilomètres de la frontière russe, a été occupée dès le premier jour de guerre, le 24 février. Pendant un mois, ses 20 000 habitants ont vécu sous la férule des militaires envoyés par Moscou.          Ce jeudi 7 avril, devant l’école qui distribue de la nourriture et des produits d’hygiène, les visages sont soucieux, fatigués mais aussi soulagés. « C’est sûr que ça va mieux maintenant », lâche une femme entourée de ses amies. « Tout le monde nettoie la ville. On a eu beaucoup de dégâts. On espère juste que les Russes ne reviendront pas. » Un homme, venu avec son fils, raconte qu’il a passé le mois d’occupation caché dans un abri antibombardement. « Quand les Russes sont venus chez nous, dit-il, ils nous ont mis à genoux et ont vérifié qu’on n’avait pas de traces de poudre sur les doigts, pas de matériel militaire. Et puis ils ont volé nos téléphones, nos ordinateurs, et ont détruit les portes et les fenêtres de notre maison. »          Nombreux témoignages          Ces pratiques de pillage massives ont été documentées grâce aux nombreux témoignages des habitants de zones anciennement occupées dans tout le pays. Des objets de valeur ont aussi été retrouvés sur des corps de soldats russes tués. Le 4 avril, Hajun Project, un site de l’opposition biélorusse, a publié un document concernant l’acheminement des objets volés vers la Russie. Le site a publié une vidéo de trois heures tirée de la caméra de surveillance d’un service de livraison, à Mazyr, dans le sud-est de la Biélorussie, dans laquelle on voit des soldats russes envoyer de l’équipement électronique, des outils, des vêtements pillés en Ukraine, vers différentes régions de Russie. Le territoire de la Biélorussie, au nord, sert de base arrière aux forces russes depuis le début de la guerre.                             Irina Bondarenko, directrice de l'école n°5 de Trostianets, en Ukraine, le 7 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »                                  Le sigle « Z » des forces russes a été tagué sur une armoire de la mairie de Trostianets (Ukraine), pendant l’occupation de la ville, le 7 avril 2022.  CHLOÉ SHARROCK / MYOP POUR « LE MONDE »               Mme Bondarenko a passé tout le mois à Trostianets, coupée du monde. Lors de l’occupation, avec d’autres, la directrice d’école préparait du pain qu’elle distribuait aux habitants car « les orques [le nom donné par les Ukrainiens aux forces russes occupantes, tiré de la trilogie du Seigneur des anneaux] ont tout volé dans les supermarchés. Il ne restait plus rien pour les gens ». « La première semaine, ils se comportaient normalement, ils laissaient les gens marcher dans la rue, raconte-t-elle. Mais après ça, les Russes sont partis ailleurs et ce sont des gars de Donetsk [des séparatistes prorusses du Donbass] qui sont venus et ils agissaient vraiment comme s’ils voulaient nous faire payer les huit ans de guerre dans leur région. » Une autre habitante témoigne de l’enlèvement de son gendre, un ancien soldat qui s’est battu en 2014 contre les séparatistes. L’homme a été capturé le 16 mars ; depuis, la famille ne l’a pas revu et ne sait rien de son sort.        Il vous reste 62.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/08/liberee-des-forces-russes-la-ville-de-trostianets-dans-le-nord-est-de-l-ukraine-reprend-vie_6121190_3210.html"},"headline":"Pill\u00e9e puis lib\u00e9r\u00e9e des forces russes, la ville de Trostianets, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, reprend vie","dateCreated":"2022-04-08T11:15:10+02:00","datePublished":"2022-04-08T11:15:10+02:00","dateModified":"2022-04-08T13:59:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Comme ailleurs dans les zones occup\u00e9es par les Russes depuis le d\u00e9but de la guerre, la population a subi des violences et des pillages.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Trostianets, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/410/0/4877/2438/1342/671/60/0/c0549c7_1649385186741-csharrock-trostyanets-26.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-15">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Des vidéos font état d’exécutions sommaires et Human Rights Watch s’inquiète de « mauvais traitements » à l’encontre de combattants russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             De possibles exactions commises par des militaires ukrainiens      Des vidéos font état d’exécutions sommaires et Human Rights Watch s’inquiète de « mauvais traitements » à l’encontre de combattants russes.          Par Emmanuel Grynszpan et Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 10h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une capture d’écran d’une vidéo mise en ligne le 4 avril 2022 et vérifiée par le New York Times montre des soldats ukrainiens sur les lieux où des soldats russes ont été exécutés vers le 30 mars.  VOENACHER VIA TELEGRAM               Plusieurs vidéos circulant sur les réseaux sociaux depuis le 27 mars, filmées par des soldats ukrainiens, les montrent infligeant des blessures à des prisonniers de guerre russes et les exécutant. Dans une vidéo filmée près d’un hangar, des soldats tirent à bout portant dans les jambes de trois militaires aux mains liées dans le dos, portant le brassard blanc identifiant les forces russes.          Une seconde vidéo, plus longue, filme un autre incident. La scène se déroule à la suite d’une embuscade, sur une route de campagne. Quatre corps, en tenue de camouflage avec brassard blanc, gisent sur la chaussée. Des flaques de sang écarlate maculent l’asphalte. Leurs visages ne sont pas visibles. Les bruits de respiration d’un des corps attirent l’attention des soldats ukrainiens. Son bras gauche fait un petit mouvement. Il semble inconscient et émet des ronflements bruyants. Sa tête est dissimulée sous le col de sa veste. On entend les voix des vainqueurs du combat. « ll est encore vivant, putain ! », jure l’un. Deux tirs de kalachnikov claquent, dirigés vers sa poitrine. Le ronflement se poursuit. Un troisième tir part, et les bruits de respiration cessent. La caméra fait un tour d’horizon et trois visages apparaissent, clairement identifiables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment préserver les preuves de crimes de guerre sur les réseaux sociaux ?                 Cette seconde vidéo a été authentifiée par le New York Times, le 4 avril. La scène a été tournée près du village de Dmitrovka, à l’ouest de Kiev, non loin de la ville de Boutcha. Dans cette région, des centaines de civils ont été retrouvés morts après le retrait des troupes russes. Auparavant, le ministère de la défense ukrainien avait signalé la destruction du convoi russe à cet endroit.          « Mauvais traitements »          Des blogueurs russes révoltés par ce dernier incident ont identifié les trois visages visibles dans la vidéo et diffusé leurs identités, une information largement reprise dans les médias russes. L’un des hommes ferait partie de la « légion géorgienne », constituée de volontaires se battant aux côtés des Ukrainiens. Dans un entretien accordé la semaine dernière à la chaîne YouTube Vozdukh, le commandant de la légion géorgienne, Mamouka Mamoulashvili, avait déclaré que son unité « ne fera[it] plus de prisonniers militaires russes ». Il justifiait cette violation des articles de la convention de Genève régissant le traitement des prisonniers de guerre par une « réponse » au « massacre de Boutcha ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pillée puis libérée des forces russes, la ville de Trostianets, dans le nord-est de l’Ukraine, reprend vie                 Human Rights Watch (HRW) avait déjà fait état d’allégations d’abus commis par des combattants ukrainiens à l’encontre de prisonniers de guerre russes, dans un rapport publié le 31 mars. S’appuyant sur ces mêmes vidéos, l’ONG de défense des droits humains s’est inquiétée de ce qui ressemble à des « mauvais traitements [sur] des combattants russes capturés, qui ont le statut de prisonniers de guerre, notamment en tirant dans les jambes de trois d’entre eux ».        Il vous reste 53.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/08/de-possibles-exactions-commises-par-des-militaires-ukrainiens_6121180_3210.html"},"headline":"De possibles exactions commises par des militaires ukrainiens","dateCreated":"2022-04-08T10:56:23+02:00","datePublished":"2022-04-08T10:56:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Des vid\u00e9os font \u00e9tat d\u2019ex\u00e9cutions sommaires et Human Rights Watch s\u2019inqui\u00e8te de \u00ab\u00a0mauvais traitements\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre de combattants russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
,{"@type":"Person","name":"Faustine Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/397/0/1466/733/1342/671/60/0/fe7e556_1649404951477-capture-d-e-cran-2022-04-08-a-09-59-44.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-16">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Les pays de l’Alliance veulent aider Kiev sans provoquer d’« escalade » avec Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             L’Ukraine réclame davantage d’armes à l’OTAN      Les pays de l’Alliance veulent aider Kiev sans provoquer d’« escalade » avec Moscou.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des soldats ukrainiens sont assis sur un véhicule militaire blindé dans la ville de Severodonetsk, dans la région du Donbass, le 7 avril 2022, au milieu de l’invasion militaire russe lancée contre l’Ukraine.  FADEL SENNA / AFP               Plusieurs diplomates ont usé du terme : les images des massacres de civils à Boutcha ont entraîné un réel « bouleversement » à l’OTAN, où se réunissaient, mercredi 6 et jeudi 7 avril, les ministres des affaires étrangères. La réponse de l’Alliance est unanime et se résume en une formule : « Il faut arrêter la guerre sans faire la guerre », comme le dit une source diplomatique. Donc, espérer que les sanctions infligées au régime russe porteront leurs fruits et le forceront à négocier vraiment. Et espérer, aussi, que la résistance des Ukrainiens durera, alors même que la bataille du Donbass « est déjà en cours », déclarait jeudi soir Dmytro Kouleba, le ministre ukrainien des affaires étrangères, invité à la réunion de Bruxelles.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La défense collective est dorénavant au premier plan de l’OTAN »                 « Aucun pays n’est favorable à l’envoi de troupes en Ukraine », précisait une fois encore le secrétaire général, Jens Stoltenberg. Plus question, non plus, de la livraison d’avions de combat à Kiev. Afin d’éviter une « escalade » qui déboucherait sur un conflit ouvert aux conséquences incommensurables entre la Russie et l’OTAN. Raisonnement similaire à Washington : « L’intérêt des Etats-Unis et du peuple américain n’est pas d’entrer en guerre contre la Russie », indiquait, mardi, le porte-parole du département d’Etat.          M. Kouleba a depuis longtemps intégré ces données. Il sait qu’il n’y aura pas d’intervention directe des alliés parce que la menace d’une riposte nucléaire agitée par Vladimir Poutine dès le déclenchement du conflit a porté. « La Serbie, elle, n’avait pas l’arme nucléaire », répond un diplomate, dans une allusion à « Deliberate Force », l’opération de bombardements par l’OTAN des positions de l’armée serbe en Bosnie, en 1995, ou à « Force alliée », au Kosovo, en 1999.          Douloureuses contradictions des Européens          M. Kouleba est donc reparti avec une seule promesse : de nouvelles armes « pour faire en sorte que les Ukrainiens puissent se défendre eux-mêmes », comme l’indiquait le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken. « L’armement, c’est maintenant ou alors ce sera trop tard », a répondu le chef de la diplomatie ukrainienne. « Je ne doute pas que l’Ukraine aura les armes nécessaires, la question, c’est quand », a-t-il insisté dans une allusion au délai entre les engagements verbaux et leur concrétisation.          « Soit vous nous aidez maintenant, et je parle de jours, pas de semaines. Soit elle arrivera trop tard et beaucoup de gens vont mourir (…) », ajoutait M. Kouleba. « Il faut accélérer les chaînes de production mais les Etats présents actuellement sur des théâtres extérieurs ont leurs propres besoins », répond un diplomate, convenant de lenteurs inquiétantes.        Il vous reste 44.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/08/l-ukraine-reclame-davantage-d-armes-a-l-otan_6121177_3210.html"},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9clame davantage d\u2019armes \u00e0 l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-04-08T10:52:29+02:00","datePublished":"2022-04-08T10:52:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"Les pays de l\u2019Alliance veulent aider Kiev sans provoquer d\u2019\u00ab\u00a0escalade\u00a0\u00bb avec Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/08/291/0/3761/1880/1342/671/60/0/052d761_236634982-000-327w2ex.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-17">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La Grèce va doubler sa production de lignite, une forme appauvrie du charbon très polluante, afin de diminuer sa dépendance au gaz russe et de se prémunir d’une éventuelle pénurie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Grèce             Pour se défaire de sa dépendance au gaz russe, la Grèce va doubler sa production de charbon      La Grèce va doubler sa production de lignite, une forme appauvrie du charbon très polluante, afin de diminuer sa dépendance au gaz russe et de se prémunir d’une éventuelle pénurie.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié aujourd’hui à 09h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dans la mine de lignite de South Field, près de la ville de Kozani, dans le nord de la Grèce, en décembre 2018.  THANASSIS STAVRAKIS / AP                 « La politique énergétique de la Grèce doit être flexible, nous devons garder à l’esprit la situation actuelle », a assuré le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, lors de l’inauguration, mercredi 6 avril, dans le nord de la Grèce, d’un parc photovoltaïque de 204 mégawatts (MW), une des plus grandes unités de sources d’énergie renouvelables en Europe. Outre le déploiement des panneaux solaires et des éoliennes à travers le pays, il a annoncé que les centrales à lignite, forme appauvrie de charbon très polluant, ne fermeront pas d’ici à 2023 comme prévu initialement par son gouvernement, mais en 2028.            Durant les deux prochaines années, la production sera même doublée. Cette tendance est déjà en marche : le lignite compte désormais pour 19,83 % de la production totale d’électricité, contre 7 % en moyenne il y a tout juste un mois, alors que les énergies renouvelables comptent pour 21 %.              L’augmentation de la production du lignite est « une mesure temporaire et nécessaire », insiste le porte-parole du gouvernement, Yiannis Economou. Depuis le début de l’invasion russe en Ukraine, le 24 février, Athènes, qui est dépendante de 40 % du gaz russe et de 25 % du pétrole russe, cherche à diversifier son approvisionnement et à contrer la hausse des prix de l’énergie. En un an, en Grèce, le prix du gaz naturel a augmenté de 78,5 % et celui de l’électricité de 71,4 % et, malgré l’octroi d’aides sociales d’un montant de 1,1 milliard d’euros au total pour les bas revenus, le mécontentement de la population grandit.            « Aveu d’échec »            Dans un premier temps, le gouvernement a décidé de développer un terminal de gaz naturel liquéfié au large de la ville d’Alexandroupolis, non loin de la frontière terrestre turque, de relancer les explorations gazières dans la mer Ionienne et au large de la Crète, ainsi que le projet du pipeline EastMed reliant les champs de gaz naturel offshore au large d’Israël et de Chypre à la Grèce.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  EastMed, le projet de gazoduc destiné à contrer la Turquie                   Mais le choix de relancer activement la production de lignite, après l’avoir diminuée, a suscité de nombreuses critiques. Pour le principal parti d’opposition de gauche, Syriza, le gouvernement a établi « un faux plan énergétique et climatique mal programmé », rendant la Grèce dépendante du gaz russe en voulant diminuer la production du lignite sans plan alternatif viable. Pour le Mouvement pour le changement (Kinal, coalition de centre gauche), c’est tout simplement un « aveu d’échec ».              Le gouvernement conservateur s’est en effet engagé à passer d’environ 30 % de l’électricité produite actuellement grâce aux énergies renouvelables à 67 % d’ici à 2030, et à se défaire d’ici à 2028 de la production d’électricité par la combustion de lignite. Sur les 31 milliards d’euros attribués à la Grèce dans le cadre du plan européen de relance après la crise due au Covid-19, quelque 38 % doivent être consacrés à la lutte contre le réchauffement climatique selon le gouvernement.            Priorité aux renouvelables            « Il a fallu qu’il y ait une guerre qui décuple les prix du gaz pour que le lignite devienne temporairement moins cher », s’est justifié le premier ministre. Mais « en aucun cas » ces changements n’affectent l’objectif annoncé par la Grèce de réduire les émissions de gaz à effet de serre de 55 % en 2030 et d’atteindre la neutralité climatique d’ici à 2050, a-t-il ajouté.            Sandy Fameliari, chargée des questions liées au changement climatique pour l’ONG Greenpeace en Grèce, en doute : « C’est un grand pas en arrière qui n’est pas compréhensible, même si le gouvernement tente actuellement d’éteindre l’incendie parce que les prix du gaz ont explosé. » « Le coût de l’énergie issue des énergies renouvelables reste le plus faible et le plus stable. Le choix du lignite à l’heure de l’urgence climatique n’est pas justifiable et ce n’est d’ailleurs pas ce que veulent les Grecs », poursuit la chercheuse. D’après un sondage réalisé par l’ONG auprès de 1 241 Grecs, 60 % pensent que, face à l’actuelle crise de l’énergie, le gouvernement doit donner la priorité au développement des énergies renouvelables.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le gaz rebat les cartes en Méditerranée orientale                        Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 9 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/08/pour-se-defaire-de-sa-dependance-au-gaz-russe-la-grece-va-doubler-sa-production-de-charbon_6121162_3244.html"},"headline":"Pour se d\u00e9faire de sa d\u00e9pendance au gaz russe, la Gr\u00e8ce va doubler sa production de charbon","dateCreated":"2022-04-08T09:39:39+02:00","datePublished":"2022-04-08T09:39:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Plan\u00e8te","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"La Gr\u00e8ce va doubler sa production de lignite, une forme appauvrie du charbon tr\u00e8s polluante, afin de diminuer sa d\u00e9pendance au gaz russe et de se pr\u00e9munir d\u2019une \u00e9ventuelle p\u00e9nurie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/0/0/5472/2736/1342/671/60/0/2df9f92_1649349074291-ap18348309221752.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/08/19-18">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les associations de consommateurs demandent de la transparence sur ces modifications, notamment en cas d’introduction de soja OGM et d’ingrédients allergènes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Entre la hausse des coûts et les pénuries, l’agro-industrie tentée de revisiter ses recettes      Les associations de consommateurs demandent de la transparence sur ces modifications, notamment en cas d’introduction de soja OGM et d’ingrédients allergènes.          Par Laurence Girard         Publié aujourd’hui à 09h04, mis à jour à 09h05    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Au rayon huiles d’un supermarché, à Paris, le 5 avril 2022.  THOMAS COEX / AFP               « Nous sommes sur un marché extrêmement tendu, avec des hausses brutales de coût des matières premières, de l’énergie et des transports, et des risques de pénurie au quotidien sur de nombreux ingrédients », témoigne Damien Jeannot, directeur général de la marque de produits traiteurs et surgelés Marie, filiale du groupe LDC. Un exemple de la pression subie par nombre d’industriels de l’agroalimentaire. La guerre en Ukraine a fortement accentué les tensions inflationnistes et les problèmes d’approvisionnement ressentis déjà en fin d’année 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Insécurité alimentaire : à Blois, des étudiants cultivent la terre pour nourrir les élèves                 « En décembre, nous avons eu une pénurie de beurre. Nous avons dû modérer la production et réduire les promotions au strict minimum », poursuit le dirigeant. L’entreprise a, en effet, fait le choix il y a plus d’un an et demi de modifier ses recettes de pâtes à dérouler, en optant pour le beurre au détriment de l’huile végétale. Le marché du beurre reste soumis à une forte demande alors que la collecte laitière est en repli. « Actuellement, nous sommes en risque de pénurie sur la tomate », ajoute M. Jeannot, qui explique que tout l’exercice de l’entreprise consiste maintenant à trouver de nouveaux fournisseurs pour assurer l’approvisionnement en matières premières dans une « situation de stock zéro ».          Le directeur général de Marie écarte, pour l’heure, toute modification de recettes. « En aucun cas nous ne souhaitons modifier le cahier des charges. Cela engage notre marque », assure-t-il. Même son de cloche, auprès de l’entreprise Martinet. « Nous ne changeons pas les recettes. Sur les 80 000 tonnes de salades que nous produisons, il y a 5 % d’huile. Mais nous utilisons de l’huile de colza, et nous n’avons pas de problème d’approvisionnement. Nous sommes moins gênés que ceux qui utilisent l’huile de tournesol », assure Pierre Martinet, patron de l’entreprise spécialisée dans les salades traiteur.          « Difficile de changer au pied levé l’étiquetage »          En effet, la pénurie la plus évidente, en lien avec la guerre en Ukraine, est celle de l’huile de tournesol et des dérivés de cet oléoprotéagineux. L’Ukraine produit la moitié des volumes commercialisés dans le monde et, avec la Russie, le total atteint les 80 %. Alors que les semis commencent, le risque d’une surface cultivée réduite, et donc d’une récolte future limitée, fait monter la tension.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inflation : l’inévitable appauvrissement des ménages                 Déjà, au rayon des huiles, dans les supermarchés, les ruptures se multiplient. Après avoir entendu des discours alarmistes, les Français stockent, et les bouteilles d’huile de tournesol importées se font rares. Reste la marque Lesieur, qui s’approvisionne en tournesol français. Sachant que le consommateur peut très bien opter pour une autre huile ou une matière grasse alternative.        Il vous reste 51.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/08/entre-la-hausse-des-couts-et-les-penuries-l-agro-industrie-tentee-de-revisiter-ses-recettes_6121156_3234.html"},"headline":"Entre la hausse des co\u00fbts et les p\u00e9nuries, l\u2019agro-industrie tent\u00e9e de revisiter ses recettes","dateCreated":"2022-04-08T09:04:59+02:00","datePublished":"2022-04-08T09:04:59+02:00","dateModified":"2022-04-08T09:05:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Distribution \/ agroalimentaire"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Pouvoir d'achat","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","\u00c9conomie","Entreprises","Distribution \/ agroalimentaire"],"description":"Les associations de consommateurs demandent de la transparence sur ces modifications, notamment en cas d\u2019introduction de soja OGM et d\u2019ingr\u00e9dients allerg\u00e8nes.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Girard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/07/517/0/3799/1899/1342/671/60/0/5f38cb8_1649348963879-000-327p8tl.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Distribution \/ agroalimentaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/distribution-agroalimentaire/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-19">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Depuis le début de la guerre, au sous-sol de l’ambassade d’Ukraine à Paris, une poignée de jeunes Ukrainiens bénévoles s’activent. Installés en France depuis quelques années, ils ont mis entre parenthèses leurs études, leur travail et leur vie personnelle pour coordonner l’élan de solidarité et orienter les réfugiés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         Un comité de jeunes Ukrainiens s’active dans les sous-sols de l’ambassade à Paris   Par Margherita Nasi  Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 17h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelDepuis le début de la guerre, au sous-sol de l’ambassade d’Ukraine à Paris, une poignée de jeunes Ukrainiens bénévoles s’activent. Installés en France depuis quelques années, ils ont mis entre parenthèses leurs études, leur travail et leur vie personnelle pour coordonner l’élan de solidarité et orienter les réfugiés.         Un grand sablier est tracé au feutre rouge sur le chevalet. « En haut, ce sont les services de l’Etat. En bas, les besoins du terrain. Nous, on se situe à la jonction entre les deux bulbes. Notre rôle, c’est de faire communiquer les vases », explique Uliana Mosorko, Ukrainienne arrivée en France il y a huit ans. Le paperboard campe devant la bibliothèque de l’ambassade d’Ukraine en France. Avenue de Saxe, au sous-sol d’un immeuble haussmannien du 7e arrondissement de Paris, une poignée de jeunes sont réunis autour d’une grande table ovale où s’amoncellent ordinateurs, câbles, tasses de thé et bloc-notes. « C’est notre QG. Depuis le début du conflit, c’est ici qu’on passe nos journées, parfois même nos soirées », poursuit la cofondatrice du Comité de coordination d’aide à l’Ukraine.                             De gauche à droite : Tatiana Vyborna (29 ans), Olga Moskalenko (32 ans), Uliana Mosorko (31 ans), Lyudmyla Tautiyeva (28 ans). Elles sont toutes les quatre bénévoles pour le comité de coordination d’aide à l’Ukraine. Uliana Mosorko en est aussi la cofondatrice.  BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »               A l’image de ses bureaux, la trentenaire effectue un travail souterrain, mais capital : coordonner l’élan massif de solidarité suscité par la guerre en Ukraine et orienter les réfugiés vers les services ou associations susceptibles de leur apporter l’aide nécessaire grâce à une plate-forme créée en partenariat avec l’ambassade. « Dans les moments critiques, le risque c’est de voir les initiatives se multiplier sans cohérence, et avec un risque de redondance. Le comité de coordination donne une unité aux élans de solidarité », précise Lyudmyla Tautiyeva, 28 ans, bénévole.                               Lyudmyla Tautiyeva, 28 ans, bénévole au Comité de coordination d’aide à l’Ukraine et engagée auprès de l'association caritative d’aide médicale France-Ukraine.  BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »               Ce comité est né en réaction au succès suscité par un formulaire partagé sur les réseaux sociaux, qui visait à recueillir les coordonnées de personnes prêtes à accueillir des réfugiés, retrace Uliana Mosorko : « 1 500 familles s’y sont inscrites en deux jours ! C’était ingérable et, par ailleurs, ce sont des données confidentielles. J’ai donc transféré ce listing aux services du ministère de l’intérieur, qui a créé une plate-forme… Aujourd’hui, près de 40 000 familles s’y sont inscrites. »                               Uliana Mosorko, 31 ans, bénévole et cofondatrice du comité de coordination d’aide à l’Ukraine.  BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »               Ancienne présidente de l’Association des étudiants ukrainiens de Paris, Uliana Mosorko, 31 ans, a constitué rapidement une équipe d’une trentaine de jeunes diplômés bilingues, avec des compétences en gestion de crise.          « La Russie a envahi l’Ukraine un jeudi. Le dimanche, le comité était déjà réuni dans la bibliothèque de l’ambassade. A l’époque, il n’y avait même pas de centre d’accueil, on allait chercher les réfugiés à la gare, on s’occupait de les loger. On travaillait jour et nuit. »          Au bout de deux semaines, l’équipe se recentre sur un noyau dur, poursuit la jeune diplômée en relations internationales, qui a demandé une autorisation d’absence de trois mois à son employeur, le ministère du travail, pour se consacrer au comité : « Les premiers jours, tout le monde a posé des congés, mis en pause ses études. Mais une partie du groupe a dû reprendre sa routine. On est quinze désormais et on s’appuie sur un réseau de bénévoles qui assurent des missions ponctuelles en lien avec des associations : ça va de l’accompagnement des réfugiés à l’hôpital aux traductions dans les hôtels où ils sont logés. »        Il vous reste 54.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/04/08/logistique-et-bouts-de-ficelles-a-paris-le-travail-souterrain-d-un-comite-de-jeunes-ukrainiens_6121149_4401467.html"},"headline":"Un comit\u00e9 de jeunes Ukrainiens s\u2019active dans les sous-sols de l\u2019ambassade \u00e0 Paris","dateCreated":"2022-04-08T08:00:19+02:00","datePublished":"2022-04-08T08:00:19+02:00","dateModified":"2022-04-08T17:00:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Jeunesses","M Campus"],"description":"Depuis le d\u00e9but de la guerre, au sous-sol de l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Paris, une poign\u00e9e de jeunes Ukrainiens b\u00e9n\u00e9voles s\u2019activent. Install\u00e9s en France depuis quelques ann\u00e9es, ils ont mis entre parenth\u00e8ses leurs \u00e9tudes, leur travail et leur vie personnelle pour coordonner l\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 et orienter les r\u00e9fugi\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Margherita Nasi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/06/887/0/6563/3281/1342/671/60/0/c5cb6e7_509993591-2b8a5320-4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/08/19-20">
<filnamedate="20220408"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220408"><AAMMJJHH="2022040819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Sur YouTube, Facebook ou Twitter, des images très violentes de la guerre en Ukraine sont régulièrement supprimées pour protéger les utilisateurs. Leur conservation est pourtant un enjeu majeur pour juger les responsables de certaines exactions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Polémique sur les cabinets de conseil    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Procès des attentats du 13-Novembre    Corse    Israël/Palestine    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Marine Le Pen répond à Emmanuel Macron qui a dénoncé son projet « raciste », Christiane Taubira va voter Jean-Luc Mélenchon… Les infos politiques du jour                   Société  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : l’épiscopat met en garde contre « la nostalgie des grandeurs passées »                         Live  Article se déroulant en direct  Emmanuel Macron s’exprime sur « Brut » ; Valérie Pécresse et Anne Hidalgo invitées de TF1 : suivez la dernière soirée de campagne en direct                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Un dîner secret entre Hidalgo, Hollande et Aubry pour dynamiter le Parti socialiste             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Au « Journal du dimanche », l’inquiétude d’une « bollorisation » monte dans la rédaction                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeff Bezos, fondateur d’Amazon, tente de rester dans la course spatiale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le record des prix alimentaires mondiaux est déjà pulvérisé »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut redonner du sens au travail de service »   Jean-Baptiste Suquet Chercheur              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Covid-19 : les failles du « modèle chinois »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « En Hongrie, Serbie ou France, le soutien à Poutine ne nuit guère électoralement »   Alain Salles                     Éditorial Election présidentielle 2022 : les deux dangers d’un scrutin   Jérôme Fenoglio Directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut rendre hommage à Paul Teitgen, héros moral opposé à la torture pendant la guerre d’Algérie »   Fabrice Riceputi               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Festival : à Reims, le sacre du polar sur grand écran                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Cabane », de Millie Duyé : un abri à soi                   Culture « Les Médicis, maîtres de Florence », sur Histoire TV : la part d’ombre de la Renaissance                   Culture  Article réservé à nos abonnés « En thérapie » : Suzanne Lindon sous l’œil d’Arnaud Desplechin             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés La Suisse, championne du monde des bunkers                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Les recettes La socca niçoise : la recette d’Hervé Marro             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             Comment préserver les preuves de crimes de guerre sur les réseaux sociaux ?      Sur YouTube, Facebook ou Twitter, des images très violentes de la guerre en Ukraine sont régulièrement supprimées pour protéger les utilisateurs. Leur conservation est pourtant un enjeu majeur pour juger les responsables de certaines exactions.          Par Damien Leloup         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 14h46    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une fosse commune à Boutcha, près de Kiev, le 4 avril 2022.  VLADYSLAV MUSIIENKO / REUTERS               Protéger les utilisateurs ou préserver de futures enquêtes pour crimes de guerre ? Sur la plupart des grands réseaux sociaux, les vidéos et les images violentes sont interdites et supprimées par les services de modération. Mais les images filmées en Ukraine et diffusées en ligne peuvent aussi devenir, dans certains cas, des éléments essentiels de futures investigations visant à trouver les responsables de crimes de guerre.          Sur YouTube, Twitter ou Facebook, les images les plus violentes des massacres à Boutcha, dans la banlieue de Kiev, où des centaines de cadavres de civils ont été découverts au début du mois d’avril après le départ des troupes russes de la ville, sont peu visibles, sauf sur les comptes des grands médias, où elles apparaissent floutées.          Cette politique de modération, appliquée par la quasi-totalité des réseaux sociaux pour éviter à leurs utilisateurs d’être confrontés à des images extrêmement violentes, a déjà suscité des questions par le passé, notamment au début de la guerre en Syrie, en 2011. Durant les premières années de la guerre, de nombreuses vidéos documentant les exactions de l’armée syrienne et d’autres groupes armés, filmées par de simples citoyens, avaient été mises en ligne sur YouTube et supprimées automatiquement par les logiciels de modération de la plate-forme. En 2017, Amnesty International s’alarmait de ces suppressions qui « mettent en péril des preuves et les personnes qui les fournissent ». Des projets menés par des militants des droits humains, comme la Syrian Archive, collectent et sauvegardent ces images pour éviter qu’elles disparaissent définitivement – et pour qu’elles puissent, le cas échéant, servir aux enquêteurs de la Cour pénale internationale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre en Ukraine : la traque des preuves est lancée                 Des documents principalement diffusés sur Telegram          Sur ce sujet, la plupart des grandes plates-formes se montrent tiraillées entre la volonté de préserver leurs utilisateurs et l’enjeu que représente la conservation de ces vidéos. Meta (maison mère de Facebook et d’Instagram) dispose de règles relativement claires et supprime ces images quand elles « glorifient la violence ou prônent la souffrance ou l’humiliation d’autres personnes », mais tolère certaines images violentes lorsqu’elles peuvent « aider les personnes à sensibiliser leur communauté à différents problèmes ». L’entreprise dit également « travailler à la manière dont ces contenus [dans le contexte de la guerre en Ukraine] peuvent être préservés lorsqu’ils sont supprimés » par leurs modérateurs.           
