<FILE-date="2022/01/12/19">

<article-nb="2022/01/12/19-1">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le front de contestation qui a pris forme, en quelques jours, face aux changements successifs du protocole sanitaire est inédit. Reste à savoir comment il se concrétisera dans la rue le 13 janvier… et dans les urnes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Société       Éducation             Grève des enseignants : un jeudi noir dans les écoles, collèges et lycées. Et après ?      Le front de contestation qui a pris forme, en quelques jours, face aux changements successifs du protocole sanitaire est inédit. Reste à savoir comment il se concrétisera dans la rue le 13 janvier… et dans les urnes.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                C’est un jeudi noir qui s’annonce dans les écoles, collèges et lycées. Après deux ans de crise sanitaire, et deux ans d’ajustements de l’école aux vagues successives du Covid-19, ses personnels ont manifestement passé un seuil – celui que constituait, jusqu’à présent, la crainte d’« ajouter de la désorganisation à la désorganisation », comme ils le disent eux-mêmes en cette veille de mobilisation.          Jeudi 13 janvier, une dizaine de syndicats et d’organisations représentative des premier et second degrés, dans le public ou le privé, de l’enseignement agricole et des lycées professionnels, rassemblant professeurs, directeurs, infirmières, mais aussi, fait plus rare, des chefs d’établissement et des inspecteurs, appellent à dire stop. Avec le soutien de la Fédération des conseils de parents d’élèves (FCPE). Un potentiel front politique, à trois mois de la fin du quinquennat, dont le gouvernement se serait bien passé.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Grève du 13 janvier dans l’éducation nationale : pourquoi une partie des parents soutient le mouvement                 A leur ministre de tutelle, Jean-Michel Blanquer, qui leur oppose sa doctrine des « écoles ouvertes », ces organisations le répètent : elles le souhaitent elles aussi. « Mais pas à n’importe quel prix. » Sans protocole sanitaire « protecteur » et « stabilisé », sans les moyens adéquats – masques chirurgicaux, capteurs de CO2, personnel de vie scolaire, « vrais » remplaçants, « vraies » opérations de dépistage –, le SNUipp-FSU, majoritaire dans les écoles, préfère un retour au protocole « un cas de Covid, une classe fermée ». D’autres syndicats, à l’instar de la CFDT, réclament un « protocole viable qui se fonde sur un ratio de positifs ou d’élèves absents pour entraîner des fermetures, sans épuiser les personnels et les parents ».           







<article-nb="2022/01/12/19-2">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Souvent présenté comme le fils préféré d’Elizabeth II, le duc d’York est impliqué dans le scandale d’agressions sexuelles lié au financier américain Jeffrey Epstein, mort en 2019. Un procès civil pourrait se tenir à la fin de l’année 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                International       Affaire Jeffrey Epstein             Affaire Epstein : une plainte pour agressions sexuelles contre le prince Andrew jugée recevable par la justice américaine      Souvent présenté comme le fils préféré d’Elizabeth II, le duc d’York est impliqué dans le scandale d’agressions sexuelles lié au financier américain Jeffrey Epstein, mort en 2019. Un procès civil pourrait se tenir à la fin de l’année 2022.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h47, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le prince Andrew, ici en juin 2020, est visé par une plainte au civil à New York.  LINDSEY PARNABY / AFP                 La décision de la justice américaine était pour le moins attendue. Les avocats du prince britannique Andrew n’ont pas obtenu du juge du tribunal fédéral de Manhattan le classement sans suite d’une plainte au civil pour « agressions sexuelles », déposée à New York par Virginia Giuffre pour des faits remontant à 2001, alors qu’elle était encore mineure.            Dans sa décision, le juge Lewis Kaplan estime que la demande de rejet de cette plainte civile, déposée à l’été 2021 par Virginia Giuffre, l’une des victimes des crimes sexuels du financier américain Jeffrey Epstein, doit être « refusée à tous égards ». Si tous les recours étaient rejetés, ce procès pourrait se tenir « entre septembre et décembre » 2022, avait dit à l’automne le juge Kaplan.              Dans sa plainte, l’accusatrice affirme que le prince l’a « agressée sexuellement » à trois reprises en 2001 alors qu’elle n’avait que 17 ans et s’appelait Virginia Roberts. Les faits se seraient déroulés à Londres, New York et aux îles Vierges américaines, dans des résidences du couple formé par le multimillionnaire américain Jeffrey Epstein et la mondaine britannique Ghislaine Maxwell, tous deux amis du prince Andrew.            Jeffrey Epstein, figure de la jet-set, s’est suicidé en prison à Manhattan en août 2019, peu avant son procès pour crimes sexuels. Sa compagne et complice pendant trois décennies, Ghislaine Maxwell, 60 ans, est en prison depuis l’été 2020. Elle a été jugée coupable la semaine dernière à New York de trafic sexuel d’adolescentes au profit de Jeffrey Epstein et encourt des dizaines d’années de réclusion.            Des photos attestent de leur proximité            Les avocats du prince ont tout fait pendant près de six mois pour bloquer la plainte de Virginia Giuffre – qui cherche un dédommagement financier –, avançant qu’elle est juridiquement « sans fondement ».              Le prince, 61 ans, qui n’est pas poursuivi au pénal, nie de son côté « catégoriquement » avoir agressé Virginia Roberts et affirme même ne pas se souvenir de cette jeune fille.            Pourtant, nombre de photos largement diffusées attestent de la proximité entre Andrew, Jeffrey Epstein, Ghislaine Maxwell et Virginia Giuffre, notamment un cliché de 2000 montrant le financier américain, la mondaine britannique et le prince à une partie de chasse dans l’est de l’Angleterre. Une autre photo montre Andrew et Virginia Giuffre se tenant par la taille, tout sourire, avec Ghislaine Maxwell en arrière-plan.            Au plan civil, les avocats du prince se sont appuyés sur un accord scellé en 2009 entre Jeffrey Epstein et Virginia Giuffre, également victime présumée du jet-setteur.                              Lire aussi   Quel a été le rôle de Ghislaine Maxwell dans l’affaire Jeffrey Epstein ?                   Lundi 3 janvier, les juges new-yorkais ont rendu public ce règlement, jusqu’ici confidentiel, aux termes duquel Virginia Giuffre avait touché 500 000 dollars de Jeffrey Epstein. Et, selon cette transaction signée en Floride il y a douze ans, Virginia Giuffre s’engageait à ne poursuivre ni Jeffrey Epstein, ni d’« autres accusés potentiels » dans son entourage.            Le prince Andrew pas « couvert » par un accord            Le nom ou le titre du duc d’York ne sont pas mentionnés dans ce document contractuel, mais la défense d’Andrew estime qu’il protège Jeffrey Epstein et tous ses proches, et donc le prince.              Au contraire, les avocats de Virginia Giuffre rétorquent qu’Andrew n’est pas « couvert » par cet accord qui « ne le cite pas » et dont « il n’avait même pas connaissance » en 2009.            Le 31 décembre, le juge de Manhattan avait rejeté une autre demande en nullité formulée par Andrew, au motif que Virginia Giuffre ne pourrait pas porter plainte aux Etats-Unis car elle « réside » en Australie.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                        Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures gourdes réutilisables pour enfant   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations en anglais     Chansons internationales   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/01/12/affaire-epstein-une-plainte-pour-agressions-sexuelles-contre-le-prince-andrew-jugee-recevable-par-la-justice-americaine_6109189_3210.html"},"headline":"Le prince Andrew sous la menace d'un proc\u00e8s pour agressions sexuelles","dateCreated":"2022-01-12T15:47:02+01:00","datePublished":"2022-01-12T15:47:02+01:00","dateModified":"2022-01-12T18:22:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Affaire Jeffrey Epstein"],"keywords":["Royaume-Uni","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Affaire Jeffrey Epstein","International"],"description":"Souvent pr\u00e9sent\u00e9 comme le fils pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u2019Elizabeth\u00a0II, le duc d\u2019York est impliqu\u00e9 dans le scandale d\u2019agressions sexuelles li\u00e9 au financier am\u00e9ricain Jeffrey Epstein, mort en\u00a02019. Un proc\u00e8s civil pourrait se tenir \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a02022.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/30/213/0/2555/1277/1342/696/60/0/ca034c5_5258305-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Jeffrey Epstein","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-epstein/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-3">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La candidate socialiste à la présidentielle veut avant tout « revaloriser le travail » et faire de l’écologie le « combat du siècle », dans son programme électoral que « Le Monde » a pu consulter.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                                          Politique       Anne Hidalgo             Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo      La candidate socialiste à la présidentielle veut avant tout « revaloriser le travail » et faire de l’écologie le « combat du siècle », dans son programme électoral que « Le Monde » a pu consulter.          Par Laurent Telo et Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 17h46, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La maire de Paris et candidate du Parti socialiste à l’élection présidentielle d’avril 2022, Anne Hidalgo, lors d’un meeting de campagne à Perpignan, le 12 décembre 2021.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               Dans une France gouvernée par Anne Hidalgo, l’Etat avancerait les frais pour la rénovation de votre passoire thermique, la loi considérerait comme un salarié le livreur qui vous apporte le dîner, et chaque jeune toucherait 5 000 euros le jour de ses 18 ans. Le Monde a pris connaissance des 70 mesures du programme que la candidate devait présenter le 13 janvier, pour tenter de relancer sa campagne en difficulté.          Si l’éducation et la jeunesse constituent le « premier de [ses] combats », c’est la défense de l’environnement qui coûterait le plus cher aux comptes publics. Dans une première version, la question écologique se trouvait d’ailleurs en tête du programme, mais elle est passée, dans ce document, en deuxième position derrière la priorité de « revaloriser le travail ». Revue des principales mesures.          Travail : des salaires plus élevés et plus équitables          La première proposition d’Anne Hidalgo est d’augmenter les salaires, notamment en dopant le smic de 15 % dès son arrivée au pouvoir. La socialiste veut que le plus gros salaire d’une société ne puisse pas excéder vingt fois le salaire le plus faible. L’égalité salariale femmes-hommes devra être une réalité à la fin du mandat : pour ce faire, les entreprises récalcitrantes pourront être pénalisées. S’il n’est plus question de doubler en tant que tel le salaire des enseignants, ceux-ci devront atteindre progressivement une rémunération « au niveau » de celle des cadres.                           Pour comprendre :  Article réservé à nos abonnés  Combien sont vraiment payés les enseignants français ?                 Anne Hidalgo compte abroger la réforme de l’assurance-chômage, au profit d’une autre par laquelle « le temps de chômage deviendra réellement un temps d’activité au service du projet professionnel ». Elle compte permettre aux entreprises qui le souhaitent d’avancer vers la réduction du temps de travail. Le compte épargne temps sera de droit pour tous. Pour les travailleurs des plates-formes numériques, dont notamment les livreurs, « la loi établira en leur faveur une présomption de salariat » les rendant éligibles au smic comme à la protection sociale.          Environnement : pas de nouveaux réacteurs nucléaires          Anne Hidalgo veut inscrire dans la Constitution la lutte contre le réchauffement climatique et la perte de biodiversité, et défendre à l’international la création d’un tribunal pénal international de l’environnement. Sur l’énergie, elle veut 100 % de renouvelables « aussi rapidement que possible », sans construction de nouveaux réacteurs nucléaires.          Du côté des transports, il s’agit d’installer un million de nouvelles bornes de recharge de véhicules électriques, et d’encourager le retour des petites lignes ferroviaires et des trains de nuit. Le prix du billet d’avion sera augmenté d’une taxe carbone si le trajet peut se faire en train de manière « comparable ».        Il vous reste 66.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/doper-le-smic-de-15-un-ministere-du-climat-et-de-l-economie-les-grandes-mesures-du-programme-d-anne-hidalgo_6109208_823448.html"},"headline":"Doper le smic de 15\u00a0%, un minist\u00e8re \u00ab\u00a0du climat et de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb\u00a0: les grandes mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo","dateCreated":"2022-01-12T17:46:42+01:00","datePublished":"2022-01-12T17:46:42+01:00","dateModified":"2022-01-12T17:57:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Anne Hidalgo"],"keywords":["Anne Hidalgo","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La candidate socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle veut avant tout \u00ab\u00a0revaloriser le travail\u00a0\u00bb et faire de l\u2019\u00e9cologie le \u00ab\u00a0combat du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, dans son programme \u00e9lectoral que \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a pu consulter.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
,{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/392/0/4703/2351/1342/696/60/0/6ee3118_713563903-724924.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-4">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La forte hausse des prix est devenue le sujet politique numéro un pour le président Joe Biden et ce, d’autant que les salaires ne suivent pas.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Économie       États-Unis             Aux Etats-Unis, l’inflation atteint 7 %, un niveau inédit depuis 1982      La forte hausse des prix est devenue le sujet politique numéro un pour le président Joe Biden et ce, d’autant que les salaires ne suivent pas.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 16h33, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A la Bourse de New York, le 11 janvier 2022.  SPENCER PLATT / GETTY IMAGES VIA AFP               C’est une première aux Etats-Unis en quarante ans. L’inflation y a atteint 7 % en 2021, le chiffre le plus élevé depuis 1982, dans la foulée des deux chocs pétroliers des années 1970. Hors énergie et alimentation, la progression s’élève à 5,5 %, selon les chiffres publiés mercredi 12 janvier par le Bureau of Labor Statistics (BLS, l’agence statistique du département du travail), soit une forte poussée par rapport à novembre 2021 (4,9 %).          Cela fait désormais trois mois que l’augmentation des prix se situe à un rythme annuel supérieur à 6 %. Elle est devenue le sujet politique numéro un pour le président Joe Biden et ce, d’autant que les salaires ne suivent pas. Ils ont beau avoir crû nominalement de 4,7 % sur un an, d’après le BLS, le rythme se ralentit, puisque cette hausse était de 4,8 % en novembre 2021. Résultat, les salaires hebdomadaires réels ont reculé d’environ 2,3 %, à en croire le BLS. Le pouvoir d’achat des Américains diminue.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Fantasme ou risque réel, les Etats-Unis se divisent sur l’inflation                 Dans le détail, sur un an, le prix de l’essence a augmenté de moitié et celui des véhicules neufs, de 11,8 % (+ 37 % pour ceux d’occasion). Le coût du logement, de son côté, s’est apprécié de 4,1 %, celui des transports, de 4,2 %, et celui de l’alimentation, de 6,1 %. Il s’agit donc d’une inflation largement répandue dans l’économie, même si cela n’est pas comparable avec la spirale inflation-salaire qui avait conduit à la stagflation des années 1970. En prenant l’évolution de mois en mois, la perspective est moins inquiétante : les prix ont augmenté de 0,5 point entre novembre et décembre 2021, ce qui est moins que les deux mois précédents (0,9 en octobre, 0,8 en novembre)          Ce chiffre très attendu intervient dans la foulée de ceux de l’emploi, qui ont déçu avec 200 000 créations de postes en décembre 2021. Sur l’année, le pays a créé 6,4 millions d’emplois, un record dont se prévaut Joe Biden, mais le niveau absolu d’emploi, qui a toujours servi de référence aux Etats-Unis, reste inférieur de 3,6 millions par rapport à février 2020, avant l’irruption de la pandémie de Covid-19.          Un échec pour la Réserve fédérale américaine          En revanche, le taux de chômage est redescendu à 3,9 % en décembre 2021, contre 6,7 % un an plus tôt. Ce phénomène paradoxal est lié au retrait des Américains du marché du travail. En effet, le taux de participation à l’emploi est de 61,9 %, contre 63,4 % avant la crise sanitaire. Ce reflux s’explique par plusieurs raisons : les départs en retraite, les femmes qui ne reprennent pas le chemin de l’emploi tant que la garde de leurs enfants à l’école n’est pas assurée alors que la pandémie perdure, et un phénomène appelé la « grande démission » : les jeunes Américains n’acceptent plus de travailler dans n’importe quelles conditions et à n’importe quel prix.        Il vous reste 52.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/12/l-inflation-atteint-7-aux-etats-unis-un-niveau-inedit-depuis-1982_6109199_3234.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, l\u2019inflation atteint 7\u00a0%, un niveau in\u00e9dit depuis 1982","dateCreated":"2022-01-12T16:33:22+01:00","datePublished":"2022-01-12T16:33:22+01:00","dateModified":"2022-01-12T18:08:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie"],"description":"La forte hausse des prix est devenue le sujet politique num\u00e9ro un pour le pr\u00e9sident Joe Biden et ce, d\u2019autant que les salaires ne suivent pas.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/0/0/6240/3116/1342/696/60/0/695a229_951179641-bourse-de-new-york.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-5">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le politologue Luc Rouban a répondu, mercredi 12 janvier, aux questions des lecteurs du « Monde » sur la défiance des électeurs et la montée des agressions contre les élus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Politique       Élection présidentielle 2022             Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »      Le directeur de recherche a répondu, mercredi, aux questions des lecteurs du « Monde » sur la défiance des électeurs et la montée des agressions contre les élus.          Propos recueillis par Service politique         Publié aujourd’hui à 13h11, mis à jour à 18h14    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Directeur de recherche au CNRS, membre du centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et auteur du livre Les Raisons de la défiance (Presses de Sciences Po, 172 pages, 15 euros), le politologue Luc Rouban a répondu aux questions des lecteurs du Monde, mercredi 12 janvier.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Un drame est toujours possible » : l’inquiétude des élus confrontés à la banalisation des menaces de mort                   Les propos d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés ne vont-ils pas entraîner une plus grande colère contre les élus de la majorité, avec des débordements possibles ?            Il est vrai qu’Emmanuel Macron est resté fidèle à sa politique des « petites phrases », qui ont pu aggraver le sentiment d’un mépris social envers les citoyens de la part du personnel politique. Ses propos sur les non-vaccinés laissent à penser qu’il existe deux mondes, celui du pouvoir et des gouvernants et celui des gouvernés. Cela renforce le caractère vertical de sa gouvernance, et attise les colères des 75 % d’électeurs qui n’ont pas voté pour lui en 2017. Avec, effectivement, le risque de débordements, qui apparaissent déjà.            Plusieurs élus décrivent le niveau de violences comme inédit, les chiffres du ministère de l’intérieur le montrent aussi. Mais ne serait-ce pas dû d’abord à une augmentation des signalements ? Le climat est-il réellement plus délétère aujourd’hui qu’il y a vingt ans ?            On peut se demander, en effet, si l’appareil statistique de mesure, en évoluant et en se précisant, ne joue pas un certain rôle dans la construction de la réalité de la violence. On connaît déjà ce débat avec la question des violences policières. Cela étant, on peut aussi penser que la nature de la violence a évolué, plus explicitement politique il y a vingt ans, plus diffuse et plus individualiste aujourd’hui, ce qui ne veut pas dire dépolitisée, mais politisée autrement. Sur le fond, le climat s’est néanmoins fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Insultes, violences et menaces de mort : les députés de la majorité face à la « montée de la haine »                   La démocratie représentative n’est-elle pas malade ? Certains électeurs ne se sentent plus représentés par leurs élus. D’autres oublient parfois que les députés n’ont pas de mandat impératif…            Oui, c’est indéniable, la démocratie représentative est en crise. C’est la notion même de représentation qui est mise en cause – on l’a clairement vu avec le mouvement des « gilets jaunes », qui refusait l’existence de représentants. L’idée de la représentation est née de la philosophie libérale du XVIIe siècle et entend séparer les représentants des représentés afin de libérer ces derniers pour qu’ils se consacrent à leurs affaires privées. Mais l’évolution des enjeux économiques, sociaux et politiques a rendu cette barrière abstraite, poussant à demander une intervention directe des citoyens sur l’action publique.            Les taux d’abstention sont régulièrement hauts. Les élus et les politiques de tous les partis confondus ont-ils conscience du désamour des Français envers la classe politique et, surtout, de l’énorme manque de confiance à leur égard ?            Oui, lorsqu’on discute avec les élus, on voit bien leur désarroi car il faut le dire clairement : beaucoup sont dévoués et surchargés de travail dans un monde dont ils ignorent la complexité – ne serait-ce que la complexité juridique. Cette conscience est très aiguë, notamment chez les maires, qui sont en contact direct avec les citoyens au quotidien, surtout dans les petites communes. Ils disent très clairement que le climat s’est dégradé et beaucoup n’envisagent qu’un ou deux mandats. C’est plus complexe pour les autres élus, régionaux ou nationaux, comme les députés, car leur mandat s’inscrit dans des jeux de pouvoir partisans et des carrières longues.            Y a-t-il une relation démontrée ou probable entre abstention et violences envers les élus ? En d’autres termes, les « citoyens » violents sont-ils aussi des gens déconnectés du vote ?            La violence envers soi-même ou les autres est l’enfant de l’anomie, c’est-à-dire d’un manque de repères sociaux. Or il faut savoir que la proportion d’anomiques en France est de 50 %, selon les résultats des dernières vagues du « Baromètre de la confiance politique » du Cevipof. Ce qui constitue un terreau de violence que l’on ne connaît pas dans d’autres pays européens comparables.            Avec le Covid-19, les maires comme les députés ont été mis à l’écart, le gouvernement prenant ses décisions en concertation directe avec les scientifiques… Difficile d’être surpris d’une défiance envers les élus…            Les experts scientifiques et les médecins ont pris par définition une place prépondérante dans un système de décision confronté à de nombreuses incertitudes (virulence, diffusion, effets à long terme, etc.). Mais sous bien des aspects, la crise sanitaire n’est que le prolongement de la crise démocratique dont on a eu des signes forts avec les « gilets jaunes » ou les taux d’abstention.            Cette violence contre les élus provient-elle d’une transparence encore trop sommaire de la vie publique et politique ?            La défiance envers les élus s’alimente du sentiment d’opacité de la décision publique et surtout – peut-être plus même – de l’existence de carrières politiques assez peu sensibles aux échecs, ce qui conduit à dénoncer une oligarchie qui s’autoprotège. Mais le passage à la violence relève, lui, non seulement d’une défiance endémique, mais surtout d’un manque de respect envers les institutions et les fonctions de représentants. On pourrait montrer que la vie politique était au moins aussi opaque il y a trente ans, avec beaucoup moins de violences directes contre la personne des élus.            La meilleure option pour ne plus avoir de violences envers les politiciens ne serait-elle pas de ne plus avoir de professionnels politiques élus ?            On peut l’imaginer mais on peut aussi penser que la désignation de citoyens ordinaires (avec le tirage au sort, par exemple) pourrait susciter des contestations fortes (pourquoi lui ou elle ?) et des violences dans un pays qui a le culte de l’égalité. La question de la professionnalisation est par ailleurs difficile à trancher, car on aime bien avoir des élus compétents, connaissant les territoires et donc bénéficiant d’une certaine expérience.            Les problèmes sont anciens, mais ne se sont-ils pas exacerbés depuis 2017 ? Le fait d’avoir un chef de l’Etat très jeune, jamais élu auparavant, et entouré d’une majorité « d’amateurs », selon ses propres mots, ne vient-il pas alimenter le procès en incompétence ?            Le macronisme a effectivement des caractéristiques qui le distinguent fortement, sur le terrain sociologique, de la vie politique ordinaire telle qu’elle était conçue avant. Cela étant, d’autres facteurs peuvent jouer dans ce procès en incompétence, comme le fait d’avoir élargi une fracture entre les sommets de l’Etat et le terrain quotidien des services publics. Mais, là encore, cette fracture n’est pas née en 2017.            Les médias n’ont-ils pas un rôle dans cette « hystérisation » de la vie politique qui vire à l’agressivité et parfois à la violence ?            Non, je ne le crois pas et cela pour deux raisons. La première, c’est que le niveau de confiance dans les médias est tout aussi bas que le niveau de confiance dans les partis. La seconde, c’est que l’histoire nous montre des moments de grande violence politique nés de situations fortement conflictuelles à une époque où les médias se réduisaient aux journaux (je pense par exemple à l’affaire Dreyfus). Je pense plutôt que le potentiel de violence est un « déjà-là », dont le déclenchement est souvent individuel (par exemple lors des agressions contre le président de la République) et lié à une désacralisation des institutions républicaines.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Décomposition, hystérisation du débat et radicalisation… La démocratie envahie par le bruit et la fureur                        Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/luc-rouban-le-climat-s-est-fortement-degrade-entre-les-citoyens-non-militants-et-les-elus-depuis-vingt-ans_6109166_823448.html"},"headline":"Violence politique\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Le climat s\u2019est fortement d\u00e9grad\u00e9 entre les citoyens non militants et les \u00e9lus depuis vingt ans\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-12T13:11:21+01:00","datePublished":"2022-01-12T13:11:21+01:00","dateModified":"2022-01-12T18:14:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Le politologue Luc Rouban a r\u00e9pondu, mercredi 12\u00a0janvier, aux questions des lecteurs du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la d\u00e9fiance des \u00e9lecteurs et la mont\u00e9e des agressions contre les \u00e9lus.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/198/0/6016/3008/1342/696/60/0/0604479_292488884-brunoquestel036.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-6">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Avis de tempête dans la cuvette. Des créatrices ont pris le pouvoir sur l’urinoir en créant son pendant féminin. Des toilettes sèches, colorées et ergonomiques qui permettent à leurs utilisatrices de ne toucher à rien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Styles       Design             Quand l’urinoir se féminise      Avis de tempête dans la cuvette. Des créatrices ont pris le pouvoir sur l’urinoir en créant son pendant féminin. Des toilettes sèches, colorées et ergonomiques qui permettent à leurs utilisatrices de ne toucher à rien.          Par Véronique Lorelle         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Marcelle, urinoir pour femme, de Louise Raguet.  VÉRONIQUE HUYGUE               On les appelle les petits coins, les cabinets, les W-C, les toilettes ou les latrines, mais quel que soit le vocable, ces lieux d’aisance n’ont guère évolué depuis 1775, date d’un brevet pour système avec chasse d’eau, déposé par l’Ecossais Alexander Cumming. Voilà qu’avec de premiers urinoirs pour femmes la France a commencé depuis quelques mois une révolution des formes et… des usages.          Derrière ces toilettes sèches se cachent deux créatrices aux parcours très différents. Il y a Louise Raguet, étudiante à L’Ecole nationale supérieure de création industrielle – Les Ateliers, qui pour son diplôme obtenu en 2019, conçoit l’urinoir Marcelle, permettant aux filles d’uriner en position squat, soit semi-accroupie comme dans la nature. Cette jeune chercheuse en biologie reconvertie dans le design, âgée aujourd’hui de 31 ans, veut allier combat féministe et écologie, « questionner le fonctionnement des toilettes actuelles avec leurs files d’attente interminables côté dames et permettre le recyclage des urines au féminin, ce qui n’était pas envisagé jusqu’ici ».          A peine diplômée, elle reçoit des propositions et la voilà qui vend ses premières créations, qui seront notamment installées dans l’ancien hôpital Saint-Vincent-de-Paul, à Paris, transformé temporairement en lieu de partage dit Les Grands Voisins.          Il y a aussi Nathalie des Isnards, 48 ans, ex-directrice des ressources humaines dans l’industrie, qui fonde en 2017 la start-up malicieusement baptisée madamePee (de l’anglais to pee, « uriner »), autour d’une « urinoire féminine » qu’elle brevette l’année suivante. « L’idée m’en est venue en tant qu’usagère », assure-t-elle. Dès le départ, elle s’entoure de designers, mais aussi d’ergonomes et de sociologues car « sur ce sujet intime, la parole n’est pas aisée, il faut faire s’exprimer les réels besoins des femmes ». On convient aussi de féminiser le nom du produit mis au point, « parce que la définition de l’urinoir, dans les dictionnaires, ne se réfère qu’aux hommes », précise l’énergique autoentrepreneuse.                        MadamePee, urinoir créé par Nathalie des Isnards, ici au festival Peacock Society, en septembre 2021.  MADAMEPEE               De ces deux approches naissent des urinoirs au féminin, du jamais-vu. Une cuvette très étroite en Inox peint (beige et orange), fabriquée par une chaudronnerie de Troyes pour Marcelle. Une forme plutôt géométrique façon bec de pélican, en aluminium et polyéthylène recyclable, avec un retour à l’avant pour éviter les éclaboussures, pour madamePee. Les usagères n’ont besoin de toucher à rien, critère primordial car la plupart d’entre elles adoptent, hors de chez elles, une succession de stratégies de contournement qui prend beaucoup de temps : ne toucher le verrou qu’avec leur manche, ne surtout pas s’asseoir sur la cuvette ou la recouvrir de papier, etc. Dans les deux cas, la cuvette est un peu basse et il n’y a pas de chasse d’eau : l’urine est recueillie dans une cuve, direction le tout-à-l’égout ou bien les champs, comme engrais.        Il vous reste 54.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/01/12/quand-l-urinoir-se-feminise_6109212_4497319.html"},"headline":"Quand l\u2019urinoir se f\u00e9minise","dateCreated":"2022-01-12T18:00:23+01:00","datePublished":"2022-01-12T18:00:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Design"],"keywords":["Styles","M le mag","Design"],"description":"Avis de temp\u00eate dans la cuvette. Des cr\u00e9atrices ont pris le pouvoir sur l\u2019urinoir en cr\u00e9ant son pendant f\u00e9minin. Des toilettes s\u00e8ches, color\u00e9es et ergonomiques qui permettent \u00e0 leurs utilisatrices de ne toucher \u00e0 rien.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Lorelle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/2135/0/2716/1358/1342/696/60/0/09052da_281969591-peacock-2021-entre-e-madamepee.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Design","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-design-deco/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-7">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le politologue Luc Rouban a répondu, ce matin, à vos questions sur la défiance de l’électorat et la montée des agressions contre les élus. Le projet de loi sanitaire est discuté en séance publique au Palais du Luxembourg cet après-midi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤     La faute à la loi électorale ?         Bonjour,          On peut donner deux réponses. La première est de nature institutionnelle, en pensant que développer la démocratie directe (référendums, etc.) ou instaurer le suffrage proportionnel pour les législatives ou comptabiliser le vote blanc permettrait d’améliorer la relation des citoyens à leurs élus et leur donnerait le goût de s’investir davantage. C’est notamment le programme, par exemple, de La France insoumise.          Une seconde réponse, moins optimiste, est de dire que c’est le lien de citoyenneté lui-même qui s’est effiloché et que changer les règles ne suffira pas. Par exemple, les élections à la proportionnelle comme celles des régionales ont vu le taux d’abstention augmenter. Les enquêtes montrent que les citoyens vraiment prêts à jouer le jeu de la démocratie participative sont déjà ceux qui votent régulièrement et suivent la vie politique dans les médias. Donc il faudrait travailler en amont et notamment en milieu scolaire pour sensibiliser davantage à la vie politique et, ce qui est essentiel, faire connaître le fonctionnement réel des institutions.        Luc Rouban                                 Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi         Un direct quotidien. A moins de trois mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…, retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Au programme aujourd’hui         Au Sénat. Les traditionnelles questions au gouvernement se tiendront au Sénat, mercredi après-midi, avant l’examen du projet de loi sur le passe vaccinal à partir de 16 h 30.         Violences contre les élus. Directeur de recherche au CNRS, membre du Centre de recherches politiques de Sciences Po et auteur du livre Les Raisons de la défiance (Presses de Sciences Po, 2022, 15 euros) le politologue Luc Rouban a répondu à vos questions mercredi matin sur les causes et l’évolution du manque de confiance envers les élus en France.         Nos articles à lire         Entretien avec Richard Ferrand, président de l’Assemblée nationale : « A chaque fait de violence contre un député, l’Assemblée nationale se portera partie civile »         Jean-Michel Blanquer, un ministre pris dans la tempête Omicron         Grégoire Cazcarra, l’étudiant qui met du Tinder dans l’élection présidentielle         Face au « complotisme » et aux « fausses informations », Emmanuel Macron rend hommage au rôle de la presse                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","coverageStartTime":"2022-01-12T17:00:19+00:00","coverageEndTime":"2022-01-13T05:00:19+00:00","headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","description":"Le politologue Luc Rouban a r\u00e9pondu, ce matin, \u00e0 vos questions sur la d\u00e9fiance de l\u2019\u00e9lectorat et la mont\u00e9e des agressions contre les \u00e9lus. Le projet de loi sanitaire est discut\u00e9 en s\u00e9ance publique au Palais du Luxembourg cet apr\u00e8s-midi.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le politologue Luc Rouban a r\u00e9pondu, ce matin, \u00e0 vos questions sur la d\u00e9fiance de l\u2019\u00e9lectorat et la mont\u00e9e des agressions contre les \u00e9lus. Le projet de loi sanitaire est discut\u00e9 en s\u00e9ance publique au Palais du Luxembourg cet apr\u00e8s-midi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/0/0/6051/4035/1342/696/3/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-01-12T17:00:19+00:00"
,"endDate":"2022-01-13T05:00:19+00:00"
  Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022\u00a0: du lundi au vendredi, recevez par messagerie \u00e9lectronique un r\u00e9sum\u00e9 quotidien des faits politiques de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et des rendez-vous \u00e0 venir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recevez la newsletter politique quotidienne du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dans votre bo\u00eete mail","dateModified":"2022-01-12T17:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T17:33:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Elyze circule dans tous les quartiers g\u00e9n\u00e9raux des partis politiques .\u00a0\u00bb C\u2019est son fondateur, Gr\u00e9goire Cazcarra, un \u00e9tudiant de 22\u00a0ans, qui l\u2019affirme. Et pour cause, l\u2019application a \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e 500\u00a0000\u00a0fois en huit jours. Elle propose de \u00ab\u00a0matcher\u00a0\u00bb avec une candidate ou un candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.           Inspir\u00e9e de Tinder, l\u2019application de rencontres, Elyze vise notamment \u00e0 r\u00e9concilier tous les jeunes \u00e9lecteurs avec la politique. Comprenez \u00ab la jeunesse rurale, la jeunesse p\u00e9riph\u00e9rique des premiers pas de l\u2019association. Mais ce n\u2019est jamais simple d\u2019aller chercher ces jeunes qui n\u2019ont pas de sensibilit\u00e9 pour la politique \u00bb, reconna\u00eet-il. Retrouvez notre article sur cette application au succ\u00e8s grandissant.                    Lire aussi :  Gr\u00e9goire Cazcarra, l\u2019\u00e9tudiant qui met du Tinder dans l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le succ\u00e8s spectaculaire de l\u2019application Elyze, pour choisir son candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidenti...","dateModified":"2022-01-12T17:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T16:55:40+00:00","articleBody":"     Soixante-dix mesures pour tenter de relancer sa candidature. Anne Hidalgo a donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 la presse, jeudi 13\u00a0janvier en matin\u00e9e, pour d\u00e9voiler son programme, que\u00a0Le Monde\u00a0a pu toutefois consulter en exclusivit\u00e9. Alors que la question du pouvoir d\u2019achat est pr\u00e9sente dans la campagne depuis plusieurs mois, la premi\u00e8re proposition de la candidate socialiste est d\u2019augmenter les salaires, notamment en dopant le smic de 15\u00a0% d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir.          Sur l\u2019environnement, Mme\u00a0Hidalgo veut notamment inscrire dans la Constitution la lutte contre le r\u00e9chauffement et la perte de biodiversit\u00e9. Sur l\u2019\u00e9nergie, elle veut 100\u00a0% de renouvelables \u00ab\u00a0aussi rapidement que possible \u00bb, sans toutefois donner de date, et sans construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Parmi les autres mesures\u00a0figurent la suppression de Parcoursup, la proportionnelle aux l\u00e9gislatives, le maintient de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 62\u00a0ans ou encore la mise en place d\u2019un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune pour lutter contre le changement climatique.          En d\u00e9voilant ses propositions \u00e0 moins de trois mois de la pr\u00e9sidentielle, au milieu d\u2019un paysage morcel\u00e9 avec une multitude de postulants \u00e0 gauche, la candidate socialiste montre ainsi qu\u2019elle compte maintenir sa candidature quoi qu\u2019il en co\u00fbte.                    Lire aussi :  Doper le smic de 15\u00a0%, un minist\u00e8re \u00ab\u00a0du climat et de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb\u00a0: les grandes mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb d\u00e9voile le programme d\u2019Anne Hidalgo","dateModified":"2022-01-12T17:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T16:50:02+00:00","articleBody":"     Au S\u00e9nat, l\u2019examen du projet de loi sur le passe vaccinal a repris. Devant les s\u00e9nateurs, Olivier V\u00e9ran a demand\u00e9 un peu plus de soutiens des \u00e9lus en faveur du vaccin contre le Covid-19. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais qu\u2019il y ait un peu plus de voix pour promouvoir le vaccin, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran. Toutes les petites piques qui sont port\u00e9es \u2013 les effets ind\u00e9sirables, untel a dit que, est-ce qu\u2019on est s\u00fbr que\u2026 \u2013, tout cela participe \u00e0 cr\u00e9er de la confusion chez nos concitoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le ministre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019aimerais qu\u2019il y ait un peu plus de voix pour promouvoir le vaccin\u00a0\u00bb, r\u00e9clame Olivier V\u00e9ran","dateModified":"2022-01-12T16:59:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T16:17:00+00:00","articleBody":"     Alors que les meetings se font rares en cette campagne pr\u00e9sidentielle, \u00e0 cause de la cinqui\u00e8me vague du Covid-19, qui touche actuellement la France, les candidats investissent les r\u00e9seaux sociaux. Ce soir, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, sera interview\u00e9 \u00e0 partir de 18\u00a0h\u00a030 par TF1 et 20 Minutes sur\u2026 Instagram. Il r\u00e9pondra aux questions de deux journalistes et \u00e0 celles des internautes.          Vous pouvez retrouver l\u2019article de notre coll\u00e8gue Simon Auffret sur la pr\u00e9sence des candidats sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0:                    Lire aussi :  Pour les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, les incertitudes d\u2019une campagne sur les r\u00e9seaux sociaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon en direct sur Instagram \u00e0 partir de 18\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-01-12T16:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T16:07:43+00:00","articleBody":"     Le corps professoral en gr\u00e8ve demain peut compter sur le parti \u00e9cologiste. Europe Ecologie-Les Verts \u00ab\u00a0apporte son soutien aux acteurs de l\u2019\u00e9ducation nationale et sera \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, dans la rue, jeudi\u00a013\u00a0janvier 2022\u00a0\u00bb, \u00e9crit dans un communiqu\u00e9 le parti dirig\u00e9 par Julien Bayou.          \u00ab\u00a0Nous assistons actuellement \u00e0 un invraisemblable cafouillage \u00e0 l\u2019\u00e9cole, poursuit le communiqu\u00e9. Trois protocoles sanitaires diff\u00e9rents en une semaine, preuve que les enseignants ne sont pas \u00e9cout\u00e9s.\u00a0\u00bb Pour lutter contre la vague \u00e9pid\u00e9mique, engendr\u00e9e notamment par le variant Omicron, EELV \u00ab\u00a0demande \u00e0 l\u2019Etat, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, de fournir et d\u2019installer des capteurs de CO2 dans les classes et de fournir du mat\u00e9riel de protection adapt\u00e9 \u00e0 ses personnels.\u00a0\u00bb           Pour illustrer le soutien du parti aux enseignants, Yannick Jadot, le candidat \u00e9cologiste, et Delphine Batho, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste des Deux-S\u00e8vres, se rendront \u00e0 Grenoble (Is\u00e8re), ville dirig\u00e9e par un autre \u00e9lu \u00e9cologiste, Eric Piolle. Ensemble, ils participeront \u00e0 la manifestation enseignante \u00e0 Grenoble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Europe Ecologie-Les Verts apporte son \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb \u00e0 la gr\u00e8ve des enseignants pr\u00e9vue ce jeudi","dateModified":"2022-01-12T16:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T15:45:13+00:00","articleBody":"     Depuis le S\u00e9nat, o\u00f9 viennent de se d\u00e9rouler les traditionnelles questions au gouvernement, Marl\u00e8ne Schiappa a tenu \u00e0 d\u00e9fendre les critiques de l\u2019opposition sur une pr\u00e9tendue campagne d\u00e9guis\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron est pr\u00e9sident de R\u00e9publique et il pr\u00e9side, justifie, au micro de Public S\u00e9nat, la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. Il a fait \u00e0 Nice, il est vrai, des annonces, mais pour lutter contre les f\u00e9minicides. Il pr\u00e9side et j\u2019aimerais qu\u2019il en soit ainsi pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse. Je suis \u00e9lue \u00e0 la r\u00e9gion \u00cele-de-France et je remarque que sa pr\u00e9sidente, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a cess\u00e9 d\u2019exercer ses fonctions \u00e0 la r\u00e9gion, je le d\u00e9plore\u00a0\u00bb, a fait savoir Mme\u00a0Schiappa.          Quelques secondes apr\u00e8s elle, toujours au micro de la cha\u00eene parlementaire, Bruno Retailleau, le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains au S\u00e9nat, a renouvel\u00e9 l\u2019attaque \u00e0 l\u2019encontre du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Chez LR, on a lanc\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s m\u00e9ticuleuse un compteur. On en est \u00e0 30\u00a0milliards de d\u00e9penses. Il a encore annonc\u00e9 15\u00a0milliards \u00e0 Nice. Vous voudriez qu\u2019on se taise et que l\u2019opposition ne dise rien sur cette d\u00e9bauche d\u2019argent public\u00a0? Aucune campagne sous la Ve\u00a0R\u00e9publique n\u2019aura co\u00fbt\u00e9 autant d\u2019argent\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Retailleau.          Hier, Christian Jacob, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, a saisi la commission nationale des comptes de campagne (CNCCFP) et l\u2019Arcom (ex-CSA) pour les alerter sur les d\u00e9penses li\u00e9es aux d\u00e9placements d\u2019Emmanuel Macron, pas encore d\u00e9clar\u00e9 candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Emmanuel Macron est pr\u00e9sident, donc il pr\u00e9side\u00a0\u00bb, affirme Marl\u00e8ne Schiappa en rejetant l\u2019hypot...","dateModified":"2022-01-12T15:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T14:03:36+00:00","articleBody":"     Les volte-face du gouvernement sur le protocole sanitaire dans les \u00e9coles et une communication approximative ont fragilis\u00e9 la position de Jean-Michel Blanquer. Sans \u00eatre l\u00e2ch\u00e9, il compte peu d\u2019alli\u00e9s.                    Lire aussi :  Jean-Michel Blanquer, un ministre de l\u2019\u00e9ducation pris dans la temp\u00eate Omicron                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une communication d\u00e9savou\u00e9e","dateModified":"2022-01-12T14:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T14:02:32+00:00","articleBody":"     \u00ab On est tous tr\u00e8s en soutien de Jean-Michel Blanquer \u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, en assurant le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale de la solidarit\u00e9 gouvernementale. Ce dernier est critiqu\u00e9 par le milieu \u00e9ducatif et des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves pour sa gestion de la crise du Covid-19 \u00e0 l\u2019\u00e9cole. \u00ab On avance comme un pack dans cette crise depuis le d\u00e9but, c\u2019est vrai qu\u2019il y a eu des difficult\u00e9s et donc il y a une solidarit\u00e9 \u00e9videmment entre les membres du gouvernement \u00bb, a ajout\u00e9 M. Attal, en pr\u00e9cisant que les \u00ab d\u00e9cisions sont prises de mani\u00e8re coll\u00e9giale \u00bb.          Longtemps solide au poste, record de long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 la cl\u00e9, M.\u00a0Blanquer conna\u00eet une fin de quinquennat difficile avec des cafouillages dans le protocoles sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole. \u00ab Tout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 parfait au cours de ces derniers jours \u00bb et \u00ab nous comprenons la fatigue, la lassitude des enseignants, des personnels \u00e9ducatifs et des familles \u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 M. Attal \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. Jeudi, une gr\u00e8ve massive est pr\u00e9vue dans l\u2019\u00e9ducation, avec 75\u00a0% d\u2019enseignants gr\u00e9vistes annonc\u00e9s et la moiti\u00e9 des \u00e9coles ferm\u00e9es, selon le premier syndicat du primaire, au c\u0153ur des turbulences d\u2019une rentr\u00e9e scolaire agit\u00e9e, marqu\u00e9e par trois changements du protocole sanitaire en une semaine.           Lundi, le premier ministre, Jean Castex, avait annonc\u00e9 une modification du protocole pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la veille de la rentr\u00e9e scolaire par M.\u00a0Blanquer\u00a0: trois autotests pour les cas contacts \u00e0 l\u2019\u00e9cole suffisent dor\u00e9navant, contre un test PCR ou antig\u00e9nique puis deux autotests. Selon M.\u00a0Attal, l\u2019ex\u00e9cutif a tent\u00e9 ces derniers jours de trouver un \u00ab protocole \u00e0 la fois pragmatique et protecteur \u00bb, avec \u00ab plus de souplesse \u00bb, qui \u00ab\u00a0permet d\u2019\u00e9viter des tests superflus, des attentes trop longues et surtout des classes ferm\u00e9es avec 300\u00a0000\u00a0cas par jour \u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif est \u00ab\u202ftr\u00e8s en soutien de Jean-Michel Blanquer\u202f\u00bb, assure Gabriel Attal  ","dateModified":"2022-01-12T14:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T12:49:25+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de Saint-Pierre-et-Miquelon a \u00e9t\u00e9 violemment pris \u00e0 partie le 9\u00a0janvier par des manifestants oppos\u00e9s au passe sanitaire. Une agression qui a choqu\u00e9 cet homme engag\u00e9 de longue date dans la vie de l\u2019archipel situ\u00e9 au large du Canada.                    Lire aussi :  Qui est St\u00e9phane Claireaux, l\u2019\u00e9lu agress\u00e9 par des anti-passe sanitaire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 agress\u00e9 sur le perron de sa maison ","dateModified":"2022-01-12T13:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T12:44:17+00:00","articleBody":"     \u00ab Naufrage \u00bb, \u00ab fiasco \u00bb\u00a0: les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Jean-Luc M\u00e9lenchon (LFI) et Yannick Jadot (EELV) ont fustig\u00e9, mercredi, les nouveaux retards et surco\u00fbts de l\u2019EPR de Flamanville annonc\u00e9s par EDF, ainsi que la politique pronucl\u00e9aire d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab Le naufrage du nucl\u00e9aire. Quinze r\u00e9acteurs ferm\u00e9s et un nouveau report de Flamanville apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 dix ans de retard. Trois cent millions de plus en surco\u00fbt \u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon dans un tweet.          Critiquant un \u00ab EPR de Flamanville toujours plus cher \u00bb, le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot a renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos Emmanuel Macron et les candidats de droite, d\u2019extr\u00eame droite et communiste, tous favorables au nucl\u00e9aire. C\u2019est \u00ab\u00a0un fiasco pay\u00e9 par les Fran\u00e7ais qu\u2019Emmanuel Macron, Eric Zemmour, Marine Le Pen, Fabien Roussel veulent multiplier par six ou dix ! \u00bb, a-t-il fait valoir, au moment o\u00f9, \u00ab faute d\u2019investissement public dans leur logement, les Fran\u00e7ais souffrent de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb.          EDF a annonc\u00e9 mercredi que le d\u00e9marrage du r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration EPR en construction \u00e0 Flamanville (Manche) \u00e9tait repouss\u00e9 \u00e0\u00a02023, en raison notamment de la pand\u00e9mie de Covid-19, avec \u00e0 la cl\u00e9 un nouveau surco\u00fbt de 300\u00a0millions d\u2019euros, qui porte la facture totale \u00e0 12,7\u00a0milliards. En chantier depuis 2007, l\u2019EPR devait initialement \u00eatre mis en service en\u00a02012, mais le chantier a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 par de nombreux d\u00e9boires et surco\u00fbts, et le co\u00fbt initial a quasi \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par quatre. Cette annonce intervient alors que la France s\u2019appr\u00eate \u00e0 lancer un nouveau programme de construction de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires annonc\u00e9 par M. Macron le 9 novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et Yannick Jadot critiquent les nouveaux retards annonc\u00e9s \u00e0 Flamanville","dateModified":"2022-01-12T13:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T12:34:24+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de France 2 mercredi matin, la candidate des R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a une nouvelle fois attaqu\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur ses d\u00e9placements, et notamment celui \u00e0 Nice, lundi, o\u00f9 Emmanuel Macron a d\u00e9voil\u00e9 ses propositions sur la s\u00e9curit\u00e9. \u00ab Ce qui s\u2019est pass\u00e9 est quand m\u00eame sid\u00e9rant, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. On a un pr\u00e9sident, candidat en r\u00e9alit\u00e9, Emmanuel Macron, qui vient \u00e0 Nice avec les moyens de l\u2019Etat, avec les moyens du contribuable pour annoncer un programme pr\u00e9sidentiel \u00e0 horizon 2030, et \u00e7a, c\u2019est scandaleux. \u00bb           \u00ab Je suis toujours assez surpris de la f\u00e9brilit\u00e9 qui gagne les opposants\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9torqu\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal. \u00ab Pour nous, la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a n\u2019est pas uniquement\u00a0un sujet de campagne, c\u2019est surtout un sujet d\u2019action, a-t-il poursuivi devant la presse \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. Pour certains, quand on parle de s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est qu\u2019on est en campagne. Mais la criminalit\u00e9, les trafics de drogue, la lutte contre le terrorisme\u2026 tout cela ne se met pas en pause trois mois avant l\u2019\u00e9lection. \u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nice\u00a0: Gabriel Attal r\u00e9pond \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-01-12T12:56:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T12:30:57+00:00","articleBody":"     A 22\u00a0ans, le cr\u00e9ateur de l\u2019application Elyze, qui conna\u00eet un succ\u00e8s spectaculaire depuis une semaine, entend r\u00e9concilier les jeunes avec la politique.                    Lire aussi :  Gr\u00e9goire Cazcarra, l\u2019\u00e9tudiant qui met du Tinder dans l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une application pour d\u00e9couvrir les propositions des candidats","dateModified":"2022-01-12T12:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T12:20:25+00:00","articleBody":"     Le maire de Salaunes, une petite commune de 1\u00a0200\u00a0habitants, dans le M\u00e9doc, en Gironde, a provoqu\u00e9 une rude temp\u00eate dans son conseil municipal en expliquant qu\u2019il entendait donner son parrainage \u00e0 Eric Zemmour. Dans une vid\u00e9o, diffus\u00e9e le 6\u00a0janvier sur Twitter, J\u00e9r\u00f4me Pardes a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab Il n\u2019est pas acceptable qu\u2019un candidat qui rassemble pr\u00e8s de 15\u00a0% des intentions de vote, qui est \u00e0 la t\u00eate d\u2019un parti en pleine expansion, soit priv\u00e9 d\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle faute de parrainages, alors que d\u2019autres, qui ne r\u00e9unissent pas 5\u00a0% des intentions de vote, les auront sans difficult\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le maire, en reprenant mot pour mot le discours du candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Il a \u00e9trangement ajout\u00e9\u00a0: \u00ab Ceux qui me connaissent savent bien que je ne suis pas un extr\u00e9miste de droite, encore moins un fasciste, un homophobe, un antis\u00e9mite, un misogyne, ou encore un int\u00e9griste (\u2026). Simplement j\u2019aime mon pays, et je n\u2019accepte pas de le voir se dissoudre dans une mondialisation d\u00e9lirante.\u00a0\u00bb J\u00e9r\u00f4me Pardes, 58\u00a0ans, explique avoir rencontr\u00e9 le pol\u00e9miste avec une dizaine de maires de la r\u00e9gion, et l\u2019avoir trouv\u00e9 \u00ab sympathique, ouvert \u00e0 la discussion et tr\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9coute des probl\u00e9matiques de terrain\u00a0\u00bb.           Il a eu beau assurer qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une d\u00e9cision strictement personnelle \u00bb, qui n\u2019engageait \u00ab\u00a0ni [son] conseil municipal ni [ses] administr\u00e9s\u00a0\u00bb, l\u2019affaire a fait des vagues \u00e0 la mairie. Neuf \u00e9lus de la majorit\u00e9 et deux de l\u2019opposition, rapporte Sud Ouest, ont sign\u00e9 un communiqu\u00e9 o\u00f9 ils rappellent qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus sur des listes sans \u00e9tiquette. Ils entendent \u00ab \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s par la r\u00e9ussite de leurs chantiers et non par des partis politiques\u00a0 \u00bb, et assurent \u00ab respecter la libert\u00e9 d\u2019expression de chacun\u00a0\u00bb mais\u00a0sans cautionner \u00ab la forme choisie par J\u00e9r\u00f4me Pardes \u00e0 travers ce parrainage\u00a0\u00bb.          Des conseillers municipaux se sont dits pr\u00eats \u00e0 d\u00e9missionner, ou \u00e0 obliger le maire \u00e0 rendre son \u00e9charpe\u00a0: pour calmer le jeu, J\u00e9r\u00f4me Pardes a r\u00e9uni tous les \u00e9lus \u00e0 huis clos, mardi 11\u00a0janvier, et personne n\u2019a finalement abandonn\u00e9 son mandat. L\u2019\u00e9lu est pass\u00e9 en mairie, mercredi matin, et a simplement d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab Vous avez vu, je suis toujours vivant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une promesse de\u00a0parrainage pour Eric Zemmour cr\u00e9e le\u00a0trouble dans une mairie du\u00a0M\u00e9doc","dateModified":"2022-01-12T12:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T11:23:31+00:00","articleBody":"         Archive du \u00ab Monde \u00bb dat\u00e9e du 12 janvier 2012.            Dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous allons \u00e9galement \u00e9voquer le pass\u00e9 en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de dix ans\u2026 le 12\u00a0janvier\u00a02012.          Dans un article intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour les signatures au FN\u00a0\u00bb, le journaliste Abel Mestre revient sur la d\u00e9licate recherche de parrainages de la candidate d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2012. Avec moins de 300 promesses de parrainage sur les 500 n\u00e9cessaires, Marine Le Pen sonne donc la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb de ses troupes dans un courrier qu\u2019elle envoie \u00e0 tous les cadres du Front national (FN).          \u00ab\u00a0Le FN, qui avait lanc\u00e9 des alertes semblables en\u00a02002 et 2007, assure qu\u2019il ne s\u2019agit pas pour lui, cette ann\u00e9e, de forcer l\u2019Union pour un mouvement populaire (UMP) et le Parti socialiste (PS) \u00e0 prendre position\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste. \u00ab\u00a0Mme\u00a0Le Pen s\u2019est aussi d\u00e9fendue \u00e0 plusieurs reprises de vouloir attirer l\u2019attention sur elle en se pr\u00e9sentant comme victime d\u2019un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, peut-on encore lire dans Le Monde le 12\u00a0janvier\u00a02012.          Alors que Marine Le Pen fait sa premi\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle, reprenant le flambeau de son p\u00e8re Jean-Marie, par cinq fois candidat, les dirigeants du parti d\u2019extr\u00eame droite regrettent que la recherche des signatures de maires leur fasse perdre \u00ab\u00a0\u00e9norm\u00e9ment de temps et d\u2019argent\u00a0\u00bb et les emp\u00eache de \u00ab\u00a0faire campagne \u00bb. Le FN dispose de 70 \u00e0 80 promesses de moins qu\u2019en\u00a02007 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. Au final, cette ann\u00e9e-l\u00e0, le FN avait d\u00e9pos\u00e9 507 parrainages au Conseil constitutionnel.          \u00ab\u00a0Le parti lep\u00e9niste p\u00e2tit aussi de trous dans le maillage militant, cons\u00e9quence de la scission de Bruno M\u00e9gret, en\u00a01998, et du d\u00e9part de nombreux cadres, que l\u2019afflux de nouveaux adh\u00e9rents, inexp\u00e9riment\u00e9s, n\u2019a pas compens\u00e9\u00a0\u00bb, analyse Abel Mestre, qui note que \u00ab\u00a0tous les dirigeants frontistes sont tr\u00e8s inquiets de la situation\u00a0\u00bb. Tous, sauf Florian Philippot, le directeur strat\u00e9gique de la campagne de Marine Le Pen \u00e0 l\u2019\u00e9poque, qui se dit \u00ab\u00a0confiant dans les maires de France, dans ceux des petites communes qui sont de vrais r\u00e9publicains\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/80fdbae_784082789-mlp1201.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb... ","dateModified":"2022-01-12T11:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T11:12:08+00:00","articleBody":"     Selon des chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, 1\u00a0186\u00a0\u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible, tous contextes confondus, sur les onze premiers mois de 2021, dont 162\u00a0parlementaires et 605\u00a0maires ou adjoints victimes d\u2019agressions physiques. Une augmentation de 47\u00a0% par rapport \u00e0 2020.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Un drame est toujours possible\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019inqui\u00e9tude des \u00e9lus\u00a0confront\u00e9s \u00e0 la banalisation des menaces de mort                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 300 plaintes d\u00e9pos\u00e9es par des \u00e9lus ","dateModified":"2022-01-12T11:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T11:04:21+00:00","articleBody":"     Nous terminons ici ce tchat avec le politologue Luc Rouban, directeur de recherche au CNRS, membre du Centre de recherches politiques de Sciences Po et auteur du livre Les\u00a0Raisons de la d\u00e9fiance, aux \u00e9ditions Presses de Sciences Po. Merci de votre participation et de toutes vos questions, nous poursuivons ce direct dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat avec Luc\u00a0Rouban","dateModified":"2022-01-12T11:11:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T11:02:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nDans une r\u00e9ponse que vous avez donn\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment, vous d\u00eetes que la proportion d'anomiques en France est de 50%. Sans vouloir remettre en cause vos dires, auriez-vous la source de ce pourcentage ?\r\n\r\nMerci.    Ximen Qing         Bonjour,          Oui, ce sont les r\u00e9sultats des derni\u00e8res vagues du \u00ab\u00a0Barom\u00e8tre de la confiance politique\u00a0\u00bb du Centre de recherches politiques de Science Po (Cevipof). D\u00e9sol\u00e9 de me citer, mais vous trouverez les chiffres et les comparaisons avec l\u2019Allemagne, l\u2019Italie et le Royaume-Uni dans mon ouvrage Les Raisons de la d\u00e9fiance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T11:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T11:01:57+00:00","articleBody":"    Les m\u00e9dias n'ont-ils pas un r\u00f4le dans cette hyst\u00e9risation de la vie politique qui vire \u00e0 l'agressivit\u00e9 et parfois \u00e0 la violence ?    Capbourrut         Bonjour,          Non, je ne crois pas et cela pour deux raisons. La premi\u00e8re, c\u2019est que le niveau de confiance dans les m\u00e9dias est tout aussi bas que le niveau de confiance dans les partis. La seconde, c\u2019est que l\u2019histoire nous montre des moments de grande violence politique n\u00e9s de situations fortement conflictuelles \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les m\u00e9dias se r\u00e9duisaient aux journaux (je pense par exemple \u00e0 l\u2019affaire Dreyfus). Je pense plut\u00f4t que le potentiel de violence est un \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\u00a0\u00bb, dont le d\u00e9clenchement est souvent individuel (par exemple lors des agressions contre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique) et li\u00e9 \u00e0 une d\u00e9sacralisation des institutions r\u00e9publicaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T11:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:54:05+00:00","articleBody":"    Il est tentant de voir un lien tr\u00e8s fort entre une loi \u00e9lectorale  alliant suffrage majoritaire \u00e0 deux tours et, depuis 20ans, quinquennats co\u00efncidents du pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif et du l\u00e9gislatif avec pr\u00e9-\u00e9lection du premier sur le second aux ordres; avec une certaine id\u00e9e de confiscation et de perte de sens de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise. \n\nMon avis est que les institutions influencent la culture politique du peuple, et inversement. Et que nous avons perdu les aptitudes au d\u00e9bat constructif, \u00e0 la n\u00e9gociation, \u00e0 la p\u00e9dagogie et \u00e0 la recherche des compromis.\n\nComment r\u00e9former un syst\u00e8me aussi verrouill\u00e9 par l'ambition d\u00e9l\u00e9t\u00e8re de chaque parti \u00e0 gouverner seul ?\n    La faute \u00e0 la loi \u00e9lectorale ?         Bonjour,          On peut donner deux r\u00e9ponses. La premi\u00e8re est de nature institutionnelle, en pensant que d\u00e9velopper la d\u00e9mocratie directe (r\u00e9f\u00e9rendums,\u00a0etc.) ou instaurer le suffrage proportionnel pour les l\u00e9gislatives ou comptabiliser le vote blanc permettrait d\u2019am\u00e9liorer la relation des citoyens \u00e0 leurs \u00e9lus et leur donnerait le go\u00fbt de s\u2019investir davantage. C\u2019est notamment le programme, par exemple, de La France insoumise.          Une seconde r\u00e9ponse, moins optimiste, est de dire que c\u2019est le lien de citoyennet\u00e9 lui-m\u00eame qui s\u2019est effiloch\u00e9 et que changer les r\u00e8gles ne suffira pas. Par exemple, les \u00e9lections \u00e0 la proportionnelle comme celles des r\u00e9gionales ont vu le taux d\u2019abstention augmenter. Les enqu\u00eates montrent que les citoyens vraiment pr\u00eats \u00e0 jouer le jeu de la d\u00e9mocratie participative sont d\u00e9j\u00e0 ceux qui votent r\u00e9guli\u00e8rement et suivent la vie politique dans les m\u00e9dias. Donc il faudrait travailler en amont et notamment en milieu scolaire pour sensibiliser davantage \u00e0 la vie politique et, ce qui est essentiel, faire conna\u00eetre le fonctionnement r\u00e9el des institutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T11:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:45:00+00:00","articleBody":"    Depuis le d\u00e9but de ce tchat, vous pr\u00e9cisez que les probl\u00e8me sont anciens. Ils le sont \u00e9videmment, mais ne se sont-ils quand m\u00eame pas exacerb\u00e9s depuis 2017 ? Le fait d'avoir un Pr\u00e9sident tr\u00e8s jeune, jamais \u00e9lu auparavant, et entour\u00e9 d'une majorit\u00e9 d'amateurs selon ses propres mots, ne viennent-ils pas alimenter le proc\u00e8s en incomp\u00e9tence ?    piloupilou         Bonjour,          Oui, les probl\u00e8mes sont anciens mais ils \u00e9taient effectivement mieux r\u00e9gul\u00e9s autrefois, que ce soit par le respect envers l\u2019Etat et ses agents (port\u00e9 par le gaullisme mais aussi la gauche PS mitterrandienne) ou bien par le jeu politique dans l\u2019affrontement entre la droite et la gauche.          Le macronisme a effectivement des caract\u00e9ristiques (\u00e9lus jeunes sans exp\u00e9rience locale venant en grande partie du monde des professions lib\u00e9rales ou des PME, pr\u00e9sident issu de la haute fonction publique sans \u00eatre pass\u00e9 par la classe politique) qui le distinguent fortement, sur le terrain sociologique, de la vie politique ordinaire telle qu\u2019elle \u00e9tait con\u00e7ue avant (cursus honorum au niveau local, progression dans les appareils de partis). Cela \u00e9tant, d\u2019autres facteurs peuvent jouer dans ce proc\u00e8s en incomp\u00e9tence (politique), comme le fait d\u2019avoir \u00e9largi une fracture entre les sommets de l\u2019Etat et le terrain quotidien des services publics. Mais, l\u00e0 encore, cette fracture n\u2019est pas n\u00e9e en\u00a02017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:34:24+00:00","articleBody":"              Tout progressisme radical n'active-t-il pas une r\u00e9action passionn\u00e9e? La\u00efcit\u00e9 contre religion au XIXe, nazisme contre communisme au XXe. Et comme vous les dites tr\u00e8s bien, populisme contre le moralisme de gauche au XXIe?    Voil\u00e0         Bonjour,          Je ne sais pas si on est entr\u00e9 dans une phase de progressisme radical. On voit \u00e9merger des radicalit\u00e9s de droite et de gauche devant un progressisme macronien tr\u00e8s li\u00e9 dans sa philosophie au giscardisme et portant l\u2019id\u00e9e d\u2019une modernisation de la soci\u00e9t\u00e9 par l\u2019Etat (et donc par la haute fonction publique, et notamment l\u2019inspection des finances \u00e0 laquelle appartenait \u00e9galement un autre progressiste, mais de gauche, Michel Rocard). Donc on assiste \u00e0 un conflit entre une pens\u00e9e de la rationalit\u00e9 d\u2019Etat et des r\u00e9actions n\u00e9e de la volont\u00e9 d\u2019une \u00e9mancipation sociale dans le meilleur des cas ou des affects les moins contr\u00f4l\u00e9s dans le pire       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:32:37+00:00","articleBody":"    Il y a quelques ann\u00e9es Lionel Jospin disait \"L'Etat ne peut pas tout\". Cette violence contre les \u00e9lus n'est-elle pas le r\u00e9sultat de l'impuissance des \u00e9lus qui n'ont plus vraiment le pouvoir de changer la vie des gens ?    Maggie         Bonjour,          Oui, c\u2019est vrai, la violence est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019expression de l\u2019impuissance et de la peur devant des situations que l\u2019on ne contr\u00f4le pas. La mondialisation, le d\u00e9veloppement d\u2019un capitalisme financier anonyme, la multiplication des demandes de la part des citoyens (dont les besoins sont infinis par d\u00e9finition) cr\u00e9ent cette situation de frustration notamment de la part des citoyens les plus modestes. Il existe ind\u00e9niablement une attente d\u2019efficacit\u00e9 imm\u00e9diate, comme on l\u2019a vu avec le mouvement des \u00ab gilets jaunes \u00bb. Le probl\u00e8me, c\u2019est que cette question de l\u2019efficacit\u00e9 peut \u00eatre trait\u00e9e tr\u00e8s diff\u00e9remment, soit de mani\u00e8re horizontale, soit de mani\u00e8re verticale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:29:59+00:00","articleBody":"    y a-t-il une relation d\u00e9montr\u00e9e ou probable entre abstention, non inscription sur les listes \u00e9lectorales et violences envers les \u00e9lus? En d'autres termes, les \"citoyens\" '?) violents sont-ils aussi des gens d\u00e9connect\u00e9s du vote?\r\n    Yves votant         Bonjour,           La violence envers soi-m\u00eame ou les autres est l\u2019enfant de l\u2019anomie, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un manque de rep\u00e8res sociaux. Les violents sont d\u00e9connect\u00e9s du vote car ce sont largement des anomiques qui ne se reconnaissent dans aucune communaut\u00e9, nationale, locale, linguistique,\u00a0etc. Or il faut savoir que la proportion d\u2019anomiques en France est de 50\u00a0%, ce qui constitue un terreau de violence que l\u2019on ne conna\u00eet pas dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens comparables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:27:15+00:00","articleBody":"    La meilleur option pour ne plus avoir de violence envers les politiciens ne serait-elle pas de ne plus avoir de professionnel politique \u00e9lu ?    fin des politiques         Bonjour,          On peut l\u2019imaginer mais on peut aussi penser que la d\u00e9signation de citoyens ordinaires (avec le tirage au sort par exemple) pourrait susciter \u00e9galement des contestations fortes (pourquoi lui ou elle\u00a0?) et des violences dans un pays qui a le culte de l\u2019\u00e9galit\u00e9. La question de la professionnalisation est par ailleurs difficile \u00e0 trancher car on aime bien avoir des \u00e9lus comp\u00e9tents, connaissant les territoires mais aussi le droit et la vie sociale ou \u00e9conomique et donc b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une certaine exp\u00e9rience.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:22:55+00:00","articleBody":"    La \"haine\" d\u00e9nonc\u00e9e par les \u00e9lus n'est-elle pas le miroir d'un violent m\u00e9pris t\u00e9moign\u00e9 par un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique adepte des petites phrases (\"alcooliques\", \"illettr\u00e9s\", \"qui ne sont rien\" etc) ? Les politiciens sont-ils l\u00e9gitimes quand ils exigent un respect \u00e0 sens unique ?    Nathan         Bonjour,          Il est vrai que les petites phrases du pr\u00e9sident n\u2019ont fait qu\u2019aggraver le sentiment qu\u2019il y a un m\u00e9pris social \u00e0 l\u2019\u00e9gard des citoyens qui serait distill\u00e9 par le personnel politique. Cela \u00e9tant, il faut \u00eatre plus que nuanc\u00e9 sur ce point, car cette image est assez caricaturale puisque de nombreux \u00e9lus sont tr\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9coute, surtout au niveau local, des demandes des \u00e9lecteurs. Mais sur le fond il reste vrai que la Ve R\u00e9publique souffre du moins dans une partie de son personnel politique national d\u2019un tropisme vertical monarchique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:19:35+00:00","articleBody":"    Cette violence contre les \u00e9lus provient-elle en partie d'une transparence encore trop sommaire de la vie publique et politique ?    L\u00e9o         Bonjour,          Il est vrai que la d\u00e9fiance envers les \u00e9lus s\u2019alimente du sentiment d\u2019opacit\u00e9 de la d\u00e9cision publique et surtout \u2013 peut-\u00eatre plus m\u00eame \u2013 de l\u2019existence de carri\u00e8res politiques assez peu sensibles aux \u00e9checs, ce qui conduit \u00e0 d\u00e9noncer une oligarchie qui s\u2019autoprot\u00e8ge. Mais le passage \u00e0 la violence rel\u00e8ve, lui, non seulement d\u2019une d\u00e9fiance end\u00e9mique mais surtout d\u2019un manque de respect envers les institutions et les fonctions de repr\u00e9sentant. La violence na\u00eet de l\u2019indiff\u00e9renciation entre le repr\u00e9sentant et le repr\u00e9sent\u00e9. Car on pourrait montrer que la vie politique \u00e9tait au moins aussi opaque il y a trente ans mais qu\u2019il y avait beaucoup moins de violences directes contre la personne des \u00e9lus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:16:24+00:00","articleBody":"    Avec le Covid, les maires comme les d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart face aux directives du gouvernement qui tire lui-m\u00eame ses d\u00e9cisions des scientifiques... difficile d'\u00eatre surpris d'une d\u00e9fiance envers les \u00e9lus    ciao         Bonjour,           Oui, c\u2019est vrai que les experts scientifiques et les m\u00e9decins ont pris par d\u00e9finition une place pr\u00e9pond\u00e9rante dans un syst\u00e8me de d\u00e9cision confront\u00e9 \u00e0 de nombreuses incertitudes (virulence, diffusion, effets \u00e0 long terme,\u00a0etc.). Cela \u00e9tant, la d\u00e9fiance envers les \u00e9lus est ant\u00e9rieure et les enqu\u00eates montrent que la crise li\u00e9e au Covid-19 s\u2019est ins\u00e9r\u00e9e dans un contexte de d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9lus, notamment en France. Sous bien des aspects, la crise sanitaire en France n\u2019est que le prolongement de la crise d\u00e9mocratique dont on a eu des signes forts avec les \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb ou les taux d\u2019abstention.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:10:10+00:00","articleBody":"    Les taux d\u2019abstention sont r\u00e9guli\u00e8rement hauts. Sentez-vous que les \u00e9lus et les politiques de tous partis confondus ont conscience du d\u00e9samour des Fran\u00e7ais envers notre classe politique et, surtout, un \u00e9norme manque de confiance envers eux ?    Tom         Bonjour,          Oui, lorsqu\u2019on discute avec eux, on voit bien leur d\u00e9sarroi car il faut le dire clairement\u00a0: beaucoup sont d\u00e9vou\u00e9s et surcharg\u00e9s de travail dans un monde dont beaucoup ignorent la complexit\u00e9 \u2013 ne serait-ce que la complexit\u00e9 juridique. Cette conscience est tr\u00e8s aigu\u00eb notamment chez les maires, qui sont en contact direct avec les citoyens au quotidien, surtout dans les petites communes. Ils disent tr\u00e8s clairement que le climat s\u2019est d\u00e9grad\u00e9 et beaucoup n\u2019envisagent de ne remplir qu\u2019un ou deux mandats. C\u2019est plus complexe pour les autres \u00e9lus, r\u00e9gionaux ou nationaux comme les d\u00e9put\u00e9s, car leur mandat s\u2019inscrit dans des jeux de pouvoir partisans et des carri\u00e8res longues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:08:53+00:00","articleBody":"    Merci pour ce tchat ! Selon vous, la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative n'est-elle pas malade ? Certains \u00e9lecteurs ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s par leurs \u00e9lus. D'autres oublient parfois que les d\u00e9put\u00e9s n'ont pas de mandat imp\u00e9ratif ....    Kpi          Bonjour,          Oui, c\u2019est ind\u00e9niable, la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative est en crise. C\u2019est la notion m\u00eame de repr\u00e9sentation qui est mise en cause \u2013 on l\u2019a clairement vu avec le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb qui refusait l\u2019existence de repr\u00e9sentants. L\u2019id\u00e9e de la repr\u00e9sentation est n\u00e9e de la philosophie lib\u00e9rale du XVIIe si\u00e8cle et entend s\u00e9parer les repr\u00e9sentants des repr\u00e9sent\u00e9s afin de lib\u00e9rer ces derniers pour qu\u2019ils se consacrent \u00e0 leurs affaires priv\u00e9es. Mais l\u2019\u00e9volution des enjeux \u00e9conomiques, sociaux et politiques a rendu cette barri\u00e8re abstraite, poussant \u00e0 demander une intervention directe des citoyens sur l\u2019action publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:03:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, plusieurs \u00e9lus d\u00e9crivent le niveau de violences comme in\u00e9dit, les chiffres de Darmanin montrent aussi une augmentation... Mais ne serait-ce pas d\u00fb d'abord \u00e0 une augmentation des signalements ? Le climat est-il r\u00e9ellement plus d\u00e9l\u00e9t\u00e8re aujourd'hui qu'il y a 20 ans par exemple ?    Tatou         Bonjour,          Bonne question. On peut se demander en effet si l\u2019appareil statistique de mesure, en \u00e9voluant et en se pr\u00e9cisant, ne joue pas un certain r\u00f4le dans la construction de la r\u00e9alit\u00e9 de la violence. On conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 ce d\u00e9bat avec la question des violences polici\u00e8res. Cela \u00e9tant, on peut aussi penser que la nature de la violence a peut-\u00eatre \u00e9volu\u00e9, plus explicitement politique il y a vingt ans, plus diffuse et plus individualiste aujourd\u2019hui \u2013 ce qui ne veut pas dire d\u00e9politis\u00e9e mais politis\u00e9e autrement. Sur le fond, le climat s\u2019est n\u00e9anmoins fortement d\u00e9grad\u00e9 entre les citoyens non militants et les \u00e9lus depuis vingt ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:02:16+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Rouban, est-ce que les propos d'Emmanuel Macron sur les non-vaccin\u00e9s ne vont pas entrainer une plus grande col\u00e8re contre les \u00e9lus de la majorit\u00e9 ? Avec des d\u00e9bordements possibles    Rico          Bonjour,          Il est vrai qu\u2019Emmanuel Macron est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 sa politique de petites phrases ayant parfois plus d\u2019effets n\u00e9gatifs qu\u2019il ne pouvait le penser a priori. Ses propos sur les non-vaccin\u00e9s donnent le sentiment qu\u2019il existe deux mondes, celui du pouvoir et des gouvernants et celui des gouvern\u00e9s, ce qui renforce le caract\u00e8re vertical de son leadership et attise les col\u00e8res des 75\u00a0% d\u2019\u00e9lecteurs qui n\u2019ont pas vot\u00e9 pour lui en 2017. Avec effectivement le risque de d\u00e9bordements qui apparaissent d\u00e9j\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T09:44:05+00:00","articleBody":"     Au terme du quinquennat, pas un seul \u00e9lu du groupe La R\u00e9publique en marche n\u2019aura \u00e9chapp\u00e9 soit \u00e0 du vandalisme, soit \u00e0 des agressions verbales ou physiques. Le ph\u00e9nom\u00e8ne, qui a d\u00e9but\u00e9 d\u00e8s 2018, conna\u00eet une nouvelle flamb\u00e9e avec le passe vaccinal.                    Lire aussi :  Insultes, violences et menaces de mort\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 face \u00e0 la\u00a0\u00ab\u00a0mont\u00e9e de la haine\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fUne lib\u00e9ration de la violence contre les \u00e9lus\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-01-12T09:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T09:43:26+00:00","articleBody":"     Directeur de recherche au CNRS, membre du Centre de recherches politiques de Sciences Po et auteur du livre Les\u00a0Raisons de la d\u00e9fiance (Presses de Sciences Po, 2022, 15\u00a0euros), le politologue Luc Rouban est l\u2019invit\u00e9 du direct politique du Monde \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Nous lui relaierons vos interrogations sur les causes et l\u2019\u00e9volution du manque de confiance envers les \u00e9lus en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Luc Rouban","dateModified":"2022-01-12T09:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T09:38:28+00:00","articleBody":"    La question des parrainage n\u2019est il pas le marronnier des pr\u00e9sidentiels ?   MLP et JLM n\u2019ont ils pas cri\u00e9 au loup en 2017 pour ensuite avoir les 500 signatures haut la main ?    Parrain         Bonjour,           C\u2019est effectivement une s\u00e9quence r\u00e9guli\u00e8rement observ\u00e9e pendant une campagne pr\u00e9sidentielle, certains des candidats critiquant la r\u00e8gle des 500\u00a0parrainages d\u2019\u00e9lus indispensables \u00e0 obtenir pour concourir au scrutin. De Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Eric Zemmour, plusieurs postulants mettent en cause ces derniers jours ce syst\u00e8me qu\u2019ils jugent trop contraignant, notamment depuis la r\u00e9forme de 2016 qui a institu\u00e9 la publication r\u00e9guli\u00e8re par le Conseil constitutionnel de l\u2019ensemble des parrainages des \u00e9lus re\u00e7us et valid\u00e9s pour chaque candidat.          En 2017, Marine Le Pen avait finalement rassembl\u00e9 627 parrainages, Jean-Luc M\u00e9lenchon 805, Philippe Poutou 573, Jean Lassalle 708\u2026 La liste int\u00e9grale est disponible sur le site du Conseil constitutionnel. Cette ann\u00e9e, le calendrier pr\u00e9voit que les parrainages soient d\u00e9pos\u00e9s avant le 4\u00a0mars pour une annonce des candidatures valid\u00e9es le 11 mars. La publication actualis\u00e9e (environ deux fois par semaine) des parrainages valid\u00e9s doit d\u00e9buter au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier, apr\u00e8s publication du d\u00e9cret organisant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T09:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T09:05:11+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Pourriez-vous nous dire quand les pr\u00e9sidents sortants et candidats \u00e0 un second mandat ont-ils fait leur d\u00e9claration de candidature ? 2 mois ? 3 mois ou plus en moyenne ?    Par comparaison         Bonjour,          Nous sommes \u00e0 88 jours du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Emmanuel Macron n\u2019a pas encore dit officiellement s\u2019il \u00e9tait candidat \u00e0 sa propre succession, ce qui reste dans les temps par rapport aux pratiques de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs\u00a0: Nicolas Sarkozy s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 67 jours de la pr\u00e9sidentielle en 2012\u00a0; Jacques Chirac s\u2019est officiellement repr\u00e9sent\u00e9 69 jours avant le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en 2002 (et a pr\u00e9venu qu\u2019il ne se repr\u00e9senterait pas 42\u00a0jours avant l\u2019\u00e9lection de 2007)\u00a0; Fran\u00e7ois Mitterand a officiellement dit qu\u2019il souhaitait s\u2019engager dans un second mandat 33\u00a0jours avant le scrutin de 1988 et Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, enfin, s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 55 jours avant le premier tour en 1981. En 2016, Fran\u00e7ois Hollande avait pr\u00e9venu d\u00e8s le 1er d\u00e9cembre, soit 143 jours avant l\u2019\u00e9lection, qu\u2019il ne se lancait pas dans la campagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T09:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T08:55:56+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de la Somme Fran\u00e7ois Ruffin, jusqu\u2019ici plut\u00f4t discret sur son soutien \u00e0 La France insoumise (LFI) pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle malgr\u00e9 sa pr\u00e9sence dans le groupe parlementaire LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a tenu un premier meeting au\u00a0Mans, mardi soir, et confirm\u00e9 soutenir Jean-Luc M\u00e9lenchon dans les trois prochains mois de campagne.           \u00ab Je fais mon entr\u00e9e en campagne ici\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant quelques centaines de personnes avant de tenir un discours de pr\u00e8s d\u2019une heure. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais vot\u00e9 pour un programme, pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9, a aussi dit le d\u00e9put\u00e9. Moi, ce qui m\u2019appelle, c\u2019est un \u00e9lan. C\u2019est de penser qu\u2019on va pouvoir mettre la soci\u00e9t\u00e9 en mouvement parce qu\u2019il y a une esp\u00e9rance qui se d\u00e9clenche.\u00a0\u00bb Cet engagement met fin \u00e0 l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 de sa position. Le journaliste, v\u00e9ritable \u00e9lectron libre depuis son \u00e9lection au Palais-Bourbon,\u00a0en\u00a02017, sur une liste d\u2019alliance citoyenne entre LFI, les communistes et les \u00e9cologistes, cultive depuis plusieurs ann\u00e9es une certaine distance avec son groupe parlementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Ruffin s\u2019engage dans la campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-01-12T09:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T08:34:01+00:00","articleBody":"     La radicalisation des positions sur les mesures prises pour lutter contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 s\u2019est accompagn\u00e9e d\u2019une multiplication d\u2019actes de violence contre les \u00e9lus de tous bords. Entretien avec le pr\u00e9sident (La R\u00e9publique en marche) de l\u2019Assembl\u00e9e.                    Lire aussi :  Richard Ferrand\u00a0: \u00ab\u00a0A chaque fait de violence contre un d\u00e9put\u00e9, l\u2019Assembl\u00e9e nationale se portera partie civile\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fIl y a depuis pr\u00e8s de trois ans une croissance des menaces et des actes violents\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-12T08:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T08:31:38+00:00","articleBody":"     Directeur de recherche au CNRS, membre du Centre de recherches politiques de Sciences Po et auteur du livre Les\u00a0Raisons de la d\u00e9fiance (Presses de Sciences Po, 2022, 15\u00a0euros), le politologue Luc Rouban est l\u2019invit\u00e9 du direct politique du Monde \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Nous lui relaierons vos interrogations sur les causes et l\u2019\u00e9volution du manque de confiance envers les \u00e9lus en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Luc Rouban \u00e0 partir de 11 heures","dateModified":"2022-01-12T08:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T07:44:20+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sur RMC-BFM-TV, mercredi matin, ses critiques contre le syst\u00e8me de parrainage des \u00e9lus aux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab Nous gal\u00e9rons [\u00e0 rassembler 500 promesses de parrainage]. Le syst\u00e8me est totalement gripp\u00e9 et plut\u00f4t que de rendre les parrainages anonymes, ce qui ne changerait rien sur le plan d\u00e9mocratique, mais \u00e9viterait pr\u00e9cis\u00e9ment que certains utilisent les parrainages pour faire pression sur les uns ou sur les autres, les gouvernements successifs laissent filer et laissent ce syst\u00e8me se gripper \u00bb, a-t-elle consid\u00e9r\u00e9 face au journaliste Jean-Jacques Bourdin. Mardi, G\u00e9rald Darmanin comme le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, ont rappel\u00e9 l\u2019impossibilit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 un changement de cette proc\u00e9dure \u00e0 trois mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection.          Marine Le Pen a, dans le m\u00eame temps, attaqu\u00e9 frontalement la campagne d\u2019Eric Zemmour, dont elle estime qu\u2019elle a un \u00ab probl\u00e8me de sinc\u00e9rit\u00e9 \u00bb et que le candidat d\u2019extr\u00eame droite ne souhaiterait pas se qualifier pour le second tour, mais qu\u2019il \u00ab\u00a0sert de marchepied pour permettre \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse d\u2019\u00eatre au second tour \u00e0 la place de Marine Le Pen\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Val\u00e9rie P\u00e9cresse est son actionnaire majoritaire\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la suite des rumeurs (d\u00e9menties des deux c\u00f4t\u00e9s) selon lesquelles les proches de la campagne de la candidate des R\u00e9publicains aideraient celle d\u2019Eric Zemmour pour obtenir des parrainages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen sur les parrainages\u00a0: \u00ab\u202fNous gal\u00e9rons\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-12T07:47:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T07:15:20+00:00","articleBody":"     Lundi, le chef de l\u2019Etat a d\u00e9fendu son bilan face aux critiques de la droite, sur les terres d\u2019Eric Ciotti. Et il s\u2019est projet\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-2022, en proposant une hausse du budget du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de 15\u00a0milliards d\u2019euros sur cinq ans.                    Lire aussi :  A Nice, Emmanuel Macron se saisit du sujet de la s\u00e9curit\u00e9 pour s\u2019installer un peu plus dans la campagne pr\u00e9sidentielle                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une s\u00e9rie de propositions sur la s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-01-12T07:15:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T07:01:37+00:00","articleBody":"     \u00ab Ce qui s\u2019est pass\u00e9 lundi est quand m\u00eame sid\u00e9rant, a d\u00e9clar\u00e9 Val\u00e9rie P\u00e9cresse sur France 2, mercredi matin, en r\u00e9f\u00e9rence au d\u00e9placement du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Nice pour y pr\u00e9senter ses propositions sur la s\u00e9curit\u00e9. On a un pr\u00e9sident, candidat en r\u00e9alit\u00e9, Emmanuel Macron, qui vient \u00e0 Nice avec les moyens de l\u2019Etat, avec les moyens du contribuable pour annoncer un programme pr\u00e9sidentiel \u00e0 horizon 2030 et \u00e7a, c\u2019est scandaleux. \u00bb Le projet de loi d\u2019orientation et de programmation du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur (Lopmi) que souhaite le chef de l\u2019Etat serait pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres au mois de mars, ce qui implique qu\u2019un d\u00e9bat au parlement ne pourrait \u00eatre organis\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab Bas les masques, Emmanuel Macron est candidat \u00bb, a poursuivi la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France, estimant que M. Macron, qui n\u2019a pas officialis\u00e9 sa candidature \u00e0 un nouveau mandat, \u00ab fait des propositions un peu gazeuses sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 horizon 2030. Ce n\u2019est pas un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu\u2019on a vu \u00e0 Nice lundi \u00bb.          Le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, Christian Jacob, a saisi lundi, sur ce sujet, la Commission des comptes de campagne (CNCCFP) et l\u2019Arcom (ex-CSA) pour les alerter sur les d\u00e9penses li\u00e9es aux d\u00e9placements d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab Je souhaiterais conna\u00eetre les modalit\u00e9s des contr\u00f4les op\u00e9r\u00e9s \u00bb par la commission, dans le cadre de la pr\u00e9sidentielle, \u00ab pour s\u2019assurer que l\u2019utilisation des moyens publics est bien conforme \u00e0 la r\u00e9glementation \u00bb, \u00e9crit-il dans une lettre \u00e0 Jean-Philippe Vachia, le pr\u00e9sident de la CNCCFP. M.\u00a0Jacob souhaite aussi \u00ab avoir confirmation que les d\u00e9penses correspondantes \u00e0 cette activit\u00e9 politique seront bien prises en compte dans le calcul des plafonds de financement autoris\u00e9s \u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse trouve \u00ab\u202fsid\u00e9rant\u202f\u00bb le d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nice","dateModified":"2022-01-12T07:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T06:44:37+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9nat domin\u00e9 par la droite a commenc\u00e9, mardi 11\u00a0janvier, dans un climat plus apais\u00e9 qu\u2019\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019examen du projet de loi instaurant le passe vaccinal qu\u2019il devrait voter en premi\u00e8re lecture, mais au prix de modifications significatives.                    Lire aussi :  Les s\u00e9nateurs suppriment la\u00a0v\u00e9rification d\u2019identit\u00e9 par les restaurateurs et\u00a0les cafetiers                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Date de fin pour le passe vaccinal, opposition aux v\u00e9rifications d\u2019identit\u00e9...","dateModified":"2022-01-12T06:44:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T06:39:04+00:00","articleBody":"     A la t\u00e9l\u00e9. Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national (RN), sera l\u2019invit\u00e9e de BFM-TV, mercredi 12\u00a0janvier de 8\u00a0h\u00a030 \u00e0 9 h\u00a030, et sera interrog\u00e9e par le journaliste Jean-Jacques Bourdin. Le pouvoir d\u2019achat, la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019Europe ou encore l\u2019\u00e9cologie devraient \u00eatre abord\u00e9s durant cette \u00e9mission, \u00e0 laquelle les diff\u00e9rents candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle seront convi\u00e9s au fil des prochaines semaines.          Au S\u00e9nat. Les traditionnelles questions au gouvernement se tiendront mercredi apr\u00e8s-midi au S\u00e9nat, avant l\u2019examen du projet de loi sur le passe vaccinal \u00e0 partir de 16 h\u00a030.          Posez vos questions \u00e0 Luc Rouban. Directeur de recherche au CNRS, membre du Centre de recherches politiques de Sciences Po et auteur du livre Les Raisons de la d\u00e9fiance (Presses de Sciences Po, 2022, 15 euros) le politologue Luc Rouban est invit\u00e9 du direct politique du Monde \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Nous lui relaierons vos interrogations sur les causes et l\u2019\u00e9volution du manque de confiance envers les \u00e9lus en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-01-12T08:41:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T06:33:24+00:00","articleBody":"     Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 : du lundi au vendredi, recevez dans votre bo\u00eete e-mail un r\u00e9sum\u00e9 quotidien des faits politiques de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et des rendez-vous \u00e0 venir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e envoy\u00e9 par e-mail","dateModified":"2022-01-12T06:33:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T06:32:40+00:00","articleBody":"     Hier, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a rejet\u00e9 la demande de r\u00e9forme des 500 parrainages, tandis que le philosophe lib\u00e9ral Gaspard Koenig s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  \u00ab Mont\u00e9e de la haine\u00a0\u00bb contre les \u00e9lus d\u00e9nonc\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, M\u00e9lenchon retoqu\u00e9 sur les parrainages\u2026 Le r\u00e9cap politique du jour                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap politique du mardi 11 janvier ","dateModified":"2022-01-12T06:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T06:31:40+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du Monde consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 trois mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T06:31:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/0/0/6051/4035/1342/696/3/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/12/19-8">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La Tunisie va, par ailleurs, intensifier aussi « les opérations de vaccination » et veiller à ce que la population effectue ses doses de rappel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 dans le monde : la Tunisie impose un couvre-feu, la Suisse réduit le délai d’isolement face à Omicron      La Tunisie va, par ailleurs, intensifier aussi « les opérations de vaccination » et veiller à ce que la population effectue ses doses de rappel.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h23    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’avenue Habib-Bourguiba à Tunis, au premier jour du confinement sanitaire lié au Covid-19, le 22 mars 2020.  ZOUBEIR SOUISSI / REUTERS                 Le gouvernement tunisien a annoncé, mercredi 12 janvier, la mise en place d’un couvre-feu nocturne pendant au moins deux semaines face à une reprise fulgurante de l’épidémie de Covid-19 dans le pays. En Suisse, la durée de l’isolement en cas de contamination a été divisée par deux, afin de faire face à une vague d’infections qui menace de paralyser l’économie.            La pandémie a fait au moins 5 503 347 morts dans le monde depuis la fin décembre 2019, selon un bilan établi par l’Agence France-Presse, mercredi, à partir de sources officielles.              En valeur absolue, les Etats-Unis sont le pays le plus endeuillé avec 842 322 décès, suivis par le Brésil (620 238), l’Inde (484 655) et la Russie (318 432 décès). Parmi les pays les plus durement touchés, le Pérou est celui qui déplore le plus grand nombre de morts par rapport à sa population, suivi par la Bosnie et la Hongrie.            L’Organisation mondiale de la santé (OMS) estime toutefois, en prenant en compte la surmortalité directement et indirectement liée au Covid-19, que le bilan de la pandémie pourrait être deux à trois fois plus élevé que celui officiellement recensé.            En Tunisie, couvre-feu et intensification de la campagne de vaccination            « Pour faire face à l’évolution de l’épidémie », le gouvernement tunisien a annoncé « un couvre-feu à partir de 22 heures (heure locale) jusqu’à 5 heures (heure locale), mis en place par les autorités régionales en fonction du taux d’infection », selon un communiqué officiel.              Les mesures, qui seront en vigueur à partir de jeudi, sont valables « pour une période de deux semaines renouvelables ». Le gouvernement, sur la base de recommandations du conseil scientifique, a également demandé de « reporter ou annuler » tous les rassemblements ou manifestations publics, « que ce soit dans les espaces ouverts ou fermés ».            La Tunisie va, par ailleurs, intensifier aussi « les opérations de vaccination » et veiller à ce que la population effectue ses doses de rappel. Le pays avait réussi à contrôler la situation grâce à une campagne de vaccination massive, qui s’est un peu essoufflée dernièrement. Un peu plus de six millions de personnes sont complètement vaccinées, soit près de 52 % de la population, selon le centre de recherche sur le Covid-19 de l’université John-Hopkins.            Les contrôles sanitaires aux frontières seront également renforcés, avec des tests systématiques sur les personnes entrant dans le pays et une recommandation à ne pas se rendre dans les zones les plus contaminées du pays. Enfin, le gouvernement appelle à mieux respecter les mesures sanitaires comme le port du masque, la distance physique et l’aération des espaces fermés.              Depuis le 22 décembre, la Tunisie a mis en place un passe vaccinal pour l’accès aux bâtiments publics et aux centres commerciaux. Il est censé s’appliquer aussi dans les cafés et restaurants, mais beaucoup ne le font pas respecter.            Après un rythme de contamination de 100 à 200 nouveaux cas par jour en décembre, depuis le début de l’année, la Tunisie a vu les contagions, comptant entre 1 500 et 2 000 nouveaux cas par jour.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "tn";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});

            La Suisse réduit par deux la durée d’isolement face à Omicron            Les autorités sanitaires suisses ont donné, mardi 11 janvier, leur accord à la réduction, par deux, du délai d’isolement en cas de contamination au Covid-19, qui passe ainsi de dix à cinq jours, a annoncé, mercredi, le gouvernement. Cette mesure a été prise alors que des dizaines de milliers de personnes sont infectées chaque jour en Suisse par le variant Omicron, hautement contagieux.              Les autorités craignent que cette vague ne submerge le système de santé dans un pays où seuls deux tiers de la population ont reçu deux doses de vaccin contre le coronavirus et 30 % seulement ont eu un rappel.            Le gouvernement a également proposé de prolonger jusqu’à la fin mars les restrictions pour limiter les interactions sociales, renforcées le mois dernier, tout en essayant d’éviter des nouveaux confinements ainsi que l’obligation vaccinale, mise en place par l’Autriche voisine.            « La situation épidémiologique est critique et reste difficile à évaluer », a déclaré le gouvernement dans un communiqué.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "ch";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});


<article-nb="2022/01/12/19-9">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le premier ministre britannique serait allé à une fête dans les jardins de Downing Street en mai 2020, alors que la population était sommée de rester chez elle. Il dit avoir cru « implicitement » qu’il s’agissait d’une réunion de travail.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                International       Royaume-Uni             Boris Johnson reconnaît avoir assisté à une fête en plein confinement et s’en excuse, l’opposition demande sa démission      Le premier ministre britannique serait allé à une fête dans les jardins de Downing Street en mai 2020, alors que la population était sommée de rester chez elle. Il dit avoir cru « implicitement » qu’il s’agissait d’une réunion de travail.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h54, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le premier ministre britannique Boris Johnson lors de la séance hebdomadaire de questions au gouvernement, mercredi 12 janvier 2022 à Londres.  AP                 Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a présenté mercredi 12 janvier ses « excuses » devant le Parlement et reconnu avoir fait une apparition à un rassemblement dans les jardins de Downing Street en plein confinement.            M. Johnson a cependant soutenu, lors de la séance hebdomadaire de questions au gouvernement, qu’il avait alors cru « implicitement » qu’il s’agissait d’une réunion de travail. Devant les députés, il a expliqué qu’il pensait que l’événement respectait les règles sanitaires alors en vigueur, assumant la « responsabilité » des « erreurs » qui ont été commises.            "I want to apologise. I know that millions of people have made extraordinary sacrifices"


<article-nb="2022/01/12/19-10">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le 5 septembre 2012, trois membres d’une famille britannique étaient tués de plusieurs balles dans la tête dans leur voiture. Un cycliste était aussi tué, probable victime collatérale d’une affaire restée non élucidée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    09:18    Économie Comment Amazon est devenue une multinationale tentaculaire                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Société       Police et justice             Tuerie de Chevaline : une personne placée en garde à vue neuf ans après les faits      Le 5 septembre 2012, trois membres d’une famille britannique étaient tués de plusieurs balles dans la tête dans leur voiture. Un cycliste était aussi tué, probable victime collatérale d’une affaire restée non élucidée.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h59, mis à jour à 15h16    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Une personne a été placée en garde à vue, mercredi 12 janvier, par la section de recherches de Chambéry dans le cadre de l’affaire dite de « la tuerie de Chevaline », un quadruple meurtre survenu en 2012 et non élucidé à ce jour, a annoncé la procureure à la tête du parquet d’Annecy, Line Bonnet-Mathis.            « Cette garde à vue vise à procéder à des vérifications d’emploi du temps » et « des perquisitions sont en cours au domicile » de cette personne, a-t-elle précisé. De nouvelles informations seront rendues publiques à l’issue de la garde à vue, a-t-elle ajouté, soulignant toutefois que celle-ci « peut ne rien donner ». « Nous sommes extrêmement prudents sur les éléments d’identification », a ajouté la procureure, rappelant que « la procédure est couverte par le secret de l’instruction ».                             Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  L'épais mystère du massacre de Chevaline                   L’affaire débute dans l’après-midi du 5 septembre 2012, lorsqu’un cycliste britannique, Brett Martin, aperçoit, au bout de la petite route forestière de la Combe d’Ire, un vélo couché à terre, une BMW, moteur en marche, et une petite fille en sang, qui titube puis s’effondre. Pensant d’abord à un accident de la route, il réalise vite qu’il s’agit d’un meurtre.              Dans la voiture, le conducteur Saad Al-Hilli, un Britannique d’origine irakienne de 50 ans, sa femme de 47 ans et sa belle-mère de 74 ans sont atteints de plusieurs balles dans la tête sur une route de campagne près de Chevaline, non loin du lac d’Annecy. La petite fille, blessée d’une balle à l’épaule, souffre de graves blessures au crâne. Enfin, un cycliste gît à terre, Sylvain Mollier, 45 ans, le corps criblé de balles.            Une deuxième fillette, indemne, sera retrouvée recroquevillée sous les jambes de sa mère, plus de huit heures après la tuerie. La scène de crime avait été « gelée » jusqu’à l’arrivée, dans la nuit, des techniciens parisiens de la gendarmerie.                             Lire le décryptage :  Tuerie de Chevaline : où en est l'enquête ?                   Une piste écartée en février 2014            Le frère aîné de Saad Al-Hilli, qui était en conflit avec lui concernant l’héritage paternel, avait été placé en garde à vue le 24 juin 2013 au Royaume-Uni, puis sous contrôle judiciaire jusqu’en janvier 2014. Au sein de la famille Al-Hilli, certains penchent plutôt pour un meurtre lié à l’espionnage industriel. Saad était ingénieur spécialisé dans les satellites.              La piste d’un motard aperçu près des lieux du crime avait été écartée en février 2014 lorsqu’il avait pu être établi qu’il s’agissait d’un chef d’entreprise adepte de parapente, aperçu par hasard près du lieu du crime. Croisé par des agents de l’Office national des forêts, cet homme, portant le bouc et un casque noir, avait longtemps fait office de principal suspect.            L’affaire de Chevaline a déjà donné lieu à des milliers d’heures d’enquête et d’auditions, des tonnes de documents épluchés et quatre interpellations, sans pour autant livrer son mystère.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                         Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes françaises      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs hubs et docks usb c   Codes Promo Black Friday   Codes Promo SFR     Formation management     Cours d’anglais     Leçons d’orthographe     Travaux et construction maison     Citations sur l’homme     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/12/tuerie-de-chevaline-une-personne-placee-en-garde-a-vue-neuf-ans-apres-les-faits_6109150_3224.html"},"headline":"Tuerie de Chevaline\u00a0: une personne plac\u00e9e en\u00a0garde \u00e0\u00a0vue neuf\u00a0ans apr\u00e8s les faits","dateCreated":"2022-01-12T11:59:42+01:00","datePublished":"2022-01-12T11:59:42+01:00","dateModified":"2022-01-12T15:16:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Police et justice","Police","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le 5\u00a0septembre\u00a02012, trois membres d\u2019une famille britannique \u00e9taient tu\u00e9s de plusieurs balles dans la t\u00eate dans leur voiture. Un cycliste \u00e9tait aussi tu\u00e9, probable victime collat\u00e9rale d\u2019une affaire rest\u00e9e non \u00e9lucid\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/449/456/2043/1021/1342/696/60/0/b7eb7ff_5317351-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-11">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le ministre de l’économie soutient la candidature de Christel Heydemann, dirigeante de Schneider Electric en Europe, pour prendre les rênes de l’opérateur. L’Elysée n’a pas encore fait son choix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Économie       Orange             Orange se cherche encore un patron, Bercy tient sa favorite      Le ministre de l’économie soutient la candidature de Christel Heydemann, dirigeante de Schneider Electric en Europe, pour prendre les rênes de l’opérateur. L’Elysée n’a pas encore fait son choix.          Par Adrien Sénécat         Publié aujourd’hui à 17h31, mis à jour à 17h38    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Après deux mois de recherche, il est désormais temps pour Orange de se trouver un nouveau patron. Son dirigeant actuel, Stéphane Richard, qui a présenté sa démission mercredi 24 novembre 2021, au soir de sa condamnation en appel dans l’affaire Tapie, doit quitter le groupe au plus tard à la fin du mois de janvier. Alors que l’échéance approche, trois noms sont en balance pour lui succéder, un processus qui faisait encore l’objet d’intenses discussions au sommet de l’Etat, mercredi 12 janvier.          Après le départ de M. Richard, il a été décidé de dissocier les fonctions de président non exécutif et de directeur général (DG) d’Orange. La recherche du DG a été affichée comme une priorité, et le comité de sélection du conseil d’administration (CA) de l’opérateur a retenu trois candidats : Ramon Fernandez, le directeur général délégué d’Orange, Christel Heydemann, directrice de Schneider Electric en Europe et Frank Boulben, cadre chez l’opérateur américain Verizon.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Stéphane Richard, la succession à la tête d’Orange s’organise                 Pour l’heure, le scénario privilégié est que le conseil d’administration prévu lundi 24 janvier nomme le nouveau patron opérationnel de l’opérateur. Mais la décision passe avant tout par l’Etat, premier actionnaire du groupe avec 23 % du capital et qui dispose de trois sièges sur quinze au CA. Les trois candidats ont été reçus par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, et devaient rencontrer le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, avant la fin de la semaine. Au moins deux d’entre eux l’ont déjà vu, selon nos informations.          Rien n’est encore acté, mais Christel Heydemann a déjà reçu les faveurs de Bercy. Si Bruno Le Maire juge les trois profils intéressants, il affiche « une petite préférence » pour l’actuelle vice-présidente de Schneider Electric, d’après son entourage. Son éventuelle nomination aurait également l’avantage de contribuer à féminiser le CAC 40, qui ne compte actuellement qu’une seule dirigeante (Catherine MacGregor chez Engie), note-t-on à Bercy.          « Profil international »          A 47 ans, Christel Heydemann présente un CV assez complet. Elle connaît bien le secteur des télécoms pour avoir passé quinze ans chez Alcatel, où elle a occupé des postes variés, avant de rejoindre Schneider Electric en 2014, dont elle est devenue la dirigeante pour la France en 2017, puis pour l’Europe en 2021. Elle a également un pied chez Orange en tant qu’administratrice indépendante depuis 2020.          Le fait qu’elle soit diplômée de Polytechnique et de l’Ecole des ponts et chaussées est apprécié chez Orange. « Nommer une ingénieure, ce serait un vrai signal pour une entreprise fortement marquée par la culture technologique dans son histoire. Son profil international est aussi un plus », estime un dirigeant du secteur.        Il vous reste 49.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/12/orange-se-cherche-encore-un-patron-bercy-tient-sa-favorite_6109206_3234.html"},"headline":"Orange se cherche encore un patron, Bercy tient sa favorite","dateCreated":"2022-01-12T17:31:20+01:00","datePublished":"2022-01-12T17:31:20+01:00","dateModified":"2022-01-12T17:38:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Orange"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","T\u00e9l\u00e9phonie mobile","Orange"],"description":"Le ministre de l\u2019\u00e9conomie soutient la candidature de Christel Heydemann, dirigeante de Schneider Electric en Europe, pour prendre les r\u00eanes de l\u2019op\u00e9rateur. L\u2019Elys\u00e9e n\u2019a pas encore fait son choix.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien S\u00e9n\u00e9cat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/06/292/0/3500/1750/1342/696/60/0/ebda023_fw1-orange-governance-0106-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Orange","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/orange/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-12">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Saisi par des particuliers, le tribunal administratif de Versailles a estimé que la mesure portait « une atteinte excessive, disproportionnée et non appropriée (…) à la liberté individuelle ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Dans les Yvelines, l’obligation du port du masque en extérieur suspendue par la justice      Saisi par des particuliers, le tribunal administratif de Versailles a estimé que la mesure portait « une atteinte excessive, disproportionnée et non appropriée (…) à la liberté individuelle ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h48    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     A Bordeaux, le 27 novembre 2021.  THIBAUD MORITZ / AFP                 Une première sur le territoire national. Le tribunal administratif de Versailles a suspendu, mercredi 12 janvier, l’arrêté préfectoral rendant obligatoire le port du masque en extérieur dans le département des Yvelines.            Saisi par des particuliers, le juge des référés a considéré que cette « obligation ne pouvait être imposée qu’à condition que la situation épidémiologique locale le justifie et que le port du masque soit limité aux lieux et aux heures de forte circulation », selon un communiqué publié en fin de journée. Il a ainsi estimé que la mesure portait « une atteinte excessive, disproportionnée et non appropriée (…) à la liberté individuelle ».            Risque de contamination « plus faible en plein air »            Si le risque de contamination est « plus faible en plein air », le magistrat a toutefois convenu qu’il n’était pas « exclu (…) lorsqu’il existe une forte concentration de personnes » et que le préfet pouvait « délimiter des zones d’obligation de port du masque en extérieur » en cas de forte densité.              La préfecture des Yvelines a répondu « prendre acte de la décision du tribunal administratif de Versailles » et « l’étudier pour adapter l’obligation du port du masque en extérieur », notamment en termes de zones et d’horaires. Un nouvel arrêté devrait donc être prochainement rédigé.                              Lire aussi   Covid-19 : Lyon, La Rochelle, Tours, Paris… Le masque bientôt obligatoire à l’extérieur dans plusieurs villes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes de cuisine sans gluten      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures jumelles   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation électrique     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Calendrier lunaire     Citations nature     Chansons du Monde   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/12/dans-les-yvelines-l-obligation-du-port-du-masque-en-exterieur-suspendue-par-la-justice_6109217_3244.html"},"headline":"Dans les Yvelines, l\u2019obligation du port du masque en ext\u00e9rieur suspendue par la justice","dateCreated":"2022-01-12T18:48:19+01:00","datePublished":"2022-01-12T18:48:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Saisi par des particuliers, le tribunal administratif de Versailles a estim\u00e9 que la mesure portait \u00ab\u00a0une atteinte excessive, disproportionn\u00e9e et non appropri\u00e9e (\u2026) \u00e0 la libert\u00e9 individuelle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/476/0/5720/2860/1342/696/60/0/0b0ea40_396353797-masque.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-13">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La Cour de cassation a rejeté, mercredi, le pourvoi de l’ancien président de la Polynésie française.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Société       Justice             En Polynésie, Gaston Flosse définitivement condamné pour détournement de fonds publics      La Cour de cassation a rejeté, mercredi, le pourvoi de l’ancien président de la Polynésie française.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h22    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Gaston Flosse, le 25 février 2016, à Papeete.  GREGORY BOISSY / AFP                 Condamné le 10 décembre 2020, par la cour d’appel de Papeete, à deux ans de prison avec sursis, environ 83 000 euros d’amende, ainsi qu’à cinq années d’inéligibilité, Gaston Flosse a vu son pourvoi rejeté, mercredi 12 janvier, par la Cour de cassation.            Cette décision rend définitive la condamnation de l’ancien président de la Polynésie française pour abus de confiance et détournement de bien public.              Ancien maire de Pirae, Gaston Flosse était accusé d’avoir fait supporter durant près de vingt ans aux administrés de sa commune les frais d’alimentation en eau de son domicile, situé à Arue, une municipalité limitrophe.                              Lire aussi   Gaston Flosse condamné à cinq ans d’inéligibilité pour détournement de fonds publics                   Pourvoi en cassation rejeté également pour Edouard Fritch            Le pourvoi en cassation de l’actuel président de cette collectivité française du Pacifique, Edouard Fritch, prévenu dans le même dossier pour détournement de bien public, a également été rejeté. Edouard Fritch, ancien gendre de Gaston Flosse avec qui il est aujourd’hui brouillé, figurait lui aussi sur le banc des prévenus pour ne pas être intervenu lorsqu’il avait pris les rênes de la commune. Il a été condamné par la cour d’appel à une amende d’environ 8 300 euros.            Gaston Flosse, 90 ans, avait vainement tenté un retour sur les devants de la scène politique polynésienne en annonçant sa candidature aux dernières élections municipales sur la commune de Papeete. Mais son inscription sur les listes électorales avait été refusée au motif qu’il ne pouvait justifier de sa résidence dans la capitale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Polynésie, l’effondrement de la « maison » Flosse                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                         Services                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes françaises      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs hubs et docks usb c   Codes Promo Black Friday   Codes Promo SFR     Formation management     Cours d’anglais     Leçons d’orthographe     Travaux et construction maison     Citations sur l’homme     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/01/12/en-polynesie-gaston-flosse-definitivement-condamne-pour-detournement-de-fonds-publics_6109205_3224.html"},"headline":"En Polyn\u00e9sie, Gaston Flosse d\u00e9finitivement condamn\u00e9 pour d\u00e9tournement de fonds publics","dateCreated":"2022-01-12T17:22:46+01:00","datePublished":"2022-01-12T17:22:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"La Cour de cassation a rejet\u00e9, mercredi, le pourvoi de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/354/0/4252/2126/1342/696/60/0/71adaa6_573940924-flosse.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-14">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’attaquant égyptien a raté son match face au Nigeria. Une déception pour ses nombreux supporteurs, pour qui c’est « le dieu du ballon rond en Afrique ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:30    Société Sommes-nous plus efficaces en télétravail ?                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                 Le Monde Afrique        CAN 2022             CAN 2022 : à Garoua, « l’amour fou » des Camerounais fans de Mohamed Salah      L’attaquant égyptien a raté son match face au Nigeria. Une déception pour ses nombreux supporteurs, pour qui c’est « le dieu du ballon rond en Afrique ».          Par Josiane Kouagheu(Garoua, Cameroun, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h32    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                            Iliassou Nana Bah, vice-président d’un fan-club de Mohamed Salah, à Garoua, au Cameroun, le 11 janvier 2022.  JOSIANE KOUAGHEU                 Iliassou Nana Bah a beau être Camerounais, ce mardi 11 janvier, c’est le drapeau noir-blanc-rouge de l’Egypte qu’il a noué autour de son cou. Cet étudiant en économie se prépare à assister à « une affiche choc digne d’une finale » : au stade Roumdé-Adjia de Garoua (nord), les Pharaons affrontent le Nigeria pour leur premier match de poule de la Coupe d’Afrique des nations (CAN) – finalement remporté par les Super Eagles (1-0).              Mais si Iliassou est là, c’est « surtout » pour un homme ; un footballeur dont il suit tous les matchs à la télévision, précise-t-il, exhibant tel un trophée une pancarte où figure l’inscription : « Fan club M. Salah ». Mohamed Salah, la star de l’équipe égyptienne et du club anglais Liverpool, est « l’idole », « le modèle », « le dieu du ballon rond en Afrique » pour le jeune homme, vice-président de ce fan-club existant depuis plus de cinq ans à Garoua et comptant une centaine de membres.                              Lire aussi   Suivez l’actualité de la CAN 2022 sur WhatsApp                   Cinq sièges plus loin, dans un stade encore vide deux heures avant le début du match, Idrissou Djibrila confesse lui aussi « un amour fou pour Salah ». Son « jeu brillant », son « talent incomparable », sa « façon unique de tenir le ballon »… « Quand j’ai appris qu’il allait jouer ici à Garoua, j’étais si joyeux, comme si j’avais gagné de l’argent », lance le commerçant de 30 ans.            Dans la troisième ville du Cameroun, l’arrivée de « Mo » Salah, samedi, a suscité la surexcitation des fans. De nombreux admirateurs se sont rués à l’entrée de son hôtel en criant et chantant, dans l’espoir de voir apparaître leur joueur fétiche. « C’est un musulman comme moi, il prie comme moi. Il est riche à millions mais ne se montre pas, il vit simplement. Il est tellement talentueux. Comment ne pas l’aimer ? », explique Mahamat Mahamat, 36 ans. Pris d’une envie irrépressible de le voir jouer sous ses yeux, il a même accepté de se faire vacciner contre le Covid-19 – une obligation pour pouvoir accéder au stade –, malgré sa franche hostilité. « Je m’étais pourtant juré de ne jamais me faire injecter le vaccin, soupire-t-il. Je l’ai fait pour lui. »            Désillusion            Dans les gradins, les fans nigérians sont en très grand nombre. La frontière avec le Nigeria est toute proche et de nombreux spectateurs sont arrivés par la route. D’autres vivent déjà au Cameroun. Mais même chez les supporteurs des Super Eagles, ils sont plus d’un à déclarer sans ambages « être hyper fans » de Mohamed Salah, signe de l’immense popularité de l’attaquant de Liverpool à travers le continent. « Si l’Egypte jouait contre une autre équipe, j’aurais supporté Salah », explique Nani Okweze, chapeau vert-blanc-vert (les couleurs du Nigeria) sur la tête. « Quand il marque, je passe les plus belles soirées. Aujourd’hui, je suis obligée de soutenir le Nigeria, mais je n’aimerais pas qu’on blesse notre Mohamed », renchérit Eleven.                              Lire aussi   CAN 2022 : à Garoua, dans le nord du Cameroun, les artisans rêvent de « grandes ventes »                   Mardi, c’est pourtant la désillusion qui s’est s’emparée des nombreux admirateurs du Pharaon. Le seul but de la rencontre a été marqué par le Nigérian Kelechi Iheanacho, tandis que Mohamed Salah a manqué sa seule occasion, perdant son duel avec le gardien Maduka Okoye à la 71e minute. Mais pour les fans de « Mo », la faute revient à l’entraîneur, qui « n’a pas su mieux le placer » ; à Liverpool, qui l’a « libéré tardivement », ne lui laissant pas le temps de se reposer ; ou encore à ses coéquipiers, qui « ne savent toujours pas comment jouer avec lui ».              Lucide, Iliassou Nana Bah trouve que son « idole » n’a pas fait un « beau » match. L’Egypte doit encore affronter le Soudan et la Guinée-Bissau. « Je suis convaincu qu’il marquera et qu’on se qualifiera pour le prochain tour », assure le vice-président du fan-club, toujours enveloppé dans le drapeau égyptien.                 Josiane Kouagheu(Garoua, Cameroun, envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                            Services                                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes d’ailleurs      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs répèteurs wifi   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Air France     Formation bilan de compétences     Cours d’anglais     Grammaire et orthographe     Découvrir le jardinage     Citations et proverbes africains     Chansons Africaines   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/01/12/can-2022-a-garoua-l-amour-fou-des-camerounais-fans-de-mohamed-salah_6109128_3212.html"},"headline":"CAN 2022\u00a0: \u00e0 Garoua, \u00ab\u00a0l\u2019amour fou\u00a0\u00bb des Camerounais fans de Mohamed Salah","dateCreated":"2022-01-12T10:32:52+01:00","datePublished":"2022-01-12T10:32:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","CAN 2022"],"keywords":["Nigeria","Egypte","Cameroun","Sport","Football","Sport","Le Monde Afrique","CAN 2022"],"description":"L\u2019attaquant \u00e9gyptien a rat\u00e9 son match face au Nigeria. Une d\u00e9ception pour ses nombreux supporteurs, pour qui c\u2019est \u00ab\u00a0le dieu du ballon rond en Afrique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Josiane Kouagheu","description":"Garoua, Cameroun, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/351/0/4032/2013/1342/696/60/0/d49d63d_579339754-image00023-bis.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"CAN 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/can-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-15">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Amorcée le 20 décembre, la vaccination des 5-11 ans connaît un démarrage plus que poussif, selon les chiffres du ministère des solidarités et de la santé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                                          Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : seuls 2 % des enfants de 5 à 11 ans ont reçu une dose de vaccin en France      Amorcée le 20 décembre, la vaccination des 5-11 ans connaît un démarrage plus que poussif, selon les chiffres du ministère des solidarités et de la santé.          Par Rémi Barroux         Publié aujourd’hui à 10h47, mis à jour à 12h26    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jo, 9 ans, au centre de vaccination anti-Covid à la Cité des Sciences, à Paris, le 23 décembre 2021.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Amorcée le 20 décembre 2021, la vaccination des 5-11 ans connaît un démarrage poussif. A la date du dimanche 9 janvier, selon les chiffres du ministère des solidarités et de la santé, 115 000 enfants de cette tranche d’âge avaient reçu une dose – dont 20 000 au cours du week-end –, soit 2 % seulement de la population éligible.          On est bien loin du succès rencontré par la vaccination des adolescents qui, au 10 janvier, d’après les chiffres du ministère, étaient près de 80 % à s’être fait vacciner. « La vaccination des ados a fonctionné de façon extraordinaire car il y avait une forme de contrainte s’ils voulaient continuer à vivre normalement leur vie d’ado. Sans vaccin, ils risquaient d’être “emmerdés”, pour reprendre une expression à la mode », avance François Angoulvant, pédiatre à l’hôpital Robert-Debré, à Paris.                            Lire aussi   Covid-19 : les réponses aux principales questions sur la vaccination des enfants                 Les enfants, eux, ne subissent pas cette forte incitation, ce qui est une bonne chose, dit celui qui préside aussi le Groupe francophone de réanimation et d’urgences pédiatriques (GFRUP). Mais cela contribue à ce que les freins soient plus importants que pour les adolescents. Selon François Angoulvant, l’une des raisons qui expliquent cette faible adhésion des parents – ce sont eux qui décident, même si l’enfant doit être consentant – est la perception d’un moindre risque encouru par les plus jeunes face au SARS-CoV-2, et à son variant Omicron en particulier.          Des craintes levées sur les effets secondaires          « Les parents ont entendu dire que leurs enfants ne risquaient pas de forme grave, ce qui est vrai, même si cela peut exister de façon très minoritaire », explique Etienne Javouhey, chef de service des urgences et réanimation pédiatriques à l’hôpital Femme-mère-enfant de Bron, près de Lyon. Malades, ils sont souvent asymptomatiques, présentant une faible fièvre, rien qui puisse inquiéter les parents.          Quel bénéfice pour l’enfant ? Pour les pédiatres interrogés, il est réel même si l’argument ne porte pas toujours. « On entend beaucoup que la vaccination ne protège pas du risque de transmettre le virus. « Quel bénéfice y a-t-il donc ? », me demande-t-on souvent, ce à quoi je réponds que le variant Delta, plus dangereux, circule encore fortement », raconte François Angoulvant. Quelques rares cas aigus de Covid ont ainsi été observés chez les enfants.          Il existe par ailleurs une autre forme grave de la maladie, qui peut se manifester quelques semaines après l’infection : le syndrome inflammatoire multisystémique pédiatrique (PIMS). Selon une étude de l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris (AP-HP), publiée le 20 décembre dans le Journal of the American Medical Association (JAMA), ainsi que des données américaines des Centres pour le contrôle et la prévention des maladies, montrent que les vaccins protègent à plus de 90 % contre les PIMS.        Il vous reste 48.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes de cuisine sans gluten      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleures jumelles   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Cdiscount     Formation électrique     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Calendrier lunaire     Citations nature     Chansons du Monde   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/01/12/covid-19-debuts-poussifs-pour-la-vaccination-des-enfants_6109130_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: seuls 2\u00a0% des enfants de 5 \u00e0 11\u00a0ans ont re\u00e7u une dose de vaccin en France","dateCreated":"2022-01-12T10:47:44+01:00","datePublished":"2022-01-12T10:47:44+01:00","dateModified":"2022-01-12T12:26:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"Amorc\u00e9e le 20\u00a0d\u00e9cembre, la vaccination des 5-11\u00a0ans conna\u00eet un d\u00e9marrage plus que poussif, selon les chiffres du minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/491/0/5900/2950/1342/696/60/0/1502606_93377631-jmug211223018.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-16">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Préalable à tout essai de fonctionnement, la date de chargement du combustible dans la cuve du futur réacteur est « décalée de fin 2022 au second trimestre 2023 », a annoncé EDF.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Économie       Nucléaire             L’EPR de Flamanville accuse un nouveau retard      Préalable à tout essai de fonctionnement, la date de chargement du combustible dans la cuve du futur réacteur est « décalée de fin 2022 au second trimestre 2023 », a annoncé EDF.          Par Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 14h10    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le groupe Electricité de France (EDF) doit une nouvelle fois « ajuster le calendrier ». Pour le dire sans euphémisme, le chantier du réacteur nucléaire EPR de troisième génération à Flamanville (Manche) connaîtra un nouveau retard et de nouveaux surcoûts. Préalable à tout essai de fonctionnement, la date de chargement du combustible dans la cuve du futur réacteur est « décalée de fin 2022 au second trimestre 2023 », a annoncé le groupe dans un communiqué, mercredi 12 janvier au matin.                              Lire aussi   Le réacteur nucléaire EPR construit par Areva en Finlande a démarré, après douze ans de retard                   « Dans un contexte industriel rendu plus difficile par la pandémie » de Covid-19, cette mauvaise nouvelle augmente encore le coût de construction, qui passe de 12,4 milliards à 12,7 milliards d’euros, annonce l’entreprise. En juillet 2020, la Cour des comptes considérait même que le coût total du chantier s’élèverait à plus de 19 milliards d’euros, en tenant compte d’autres dépenses s’intercalant avant toute mise en service industrielle, notamment celles liées aux pièces de rechange ou à des procédures administratives ou fiscales. Les conseillers de la Cour des comptes évoquaient déjà un « un échec opérationnel, des dérives de coûts et des délais considérables ».             Chantier démarré en 2007            L’annonce d’un nouveau retard complique encore la situation d’EDF, dont l’Etat est toujours l’actionnaire majoritaire. Lourdement endetté, le groupe a commencé le chantier de l’EPR (pour European Pressurized Reactor – « réacteur pressurisé européen », en français) en 2007, et visait initialement une mise en service… pour 2012, avec des estimations des coûts de construction bien moins élevées (environ 3 milliards d’euros).              En 2019, à la demande du ministre de l’économie, Bruno Le Maire, le président-directeur général d’EDF, Jean-Bernard Lévy, avait commandé un rapport sur les déboires accumulés depuis plusieurs années. Ce rapport Folz (du nom de l’ancien PDG du groupe automobile PSA) avait attribué les années de retard en partie à « une perte de compétences généralisée ». De fait, le chantier de Flamanville a été précédé d’une longue période sans projet de nouveaux réacteurs.            En revanche, les deux premiers EPR à être entrés en fonctionnement dans le monde, en 2018 et 2019, se trouvent en Chine, à Taishan. Un incident a conduit à l’arrêt, en juillet 2021, de l’un d’eux. En cause, « un phénomène d’usure mécanique de certains composants d’assemblages », selon EDF, qui assure que ce dossier « ne remet pas en cause le modèle EPR ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Electricité : la disponibilité des centrales nucléaires françaises au plus bas                   Les 56 réacteurs du parc nucléaire français actuel, principale source d’électricité dans le pays, appartiennent à la catégorie des réacteurs à eau pressurisée dite de deuxième génération. La centrale de Flamanville en compte deux, mis en service au milieu des années 1980. Les plus récents étant ceux de Civaux (Vienne), lesquels ont commencé à fonctionner à la fin des années 1990.            Le nucléaire, débat clivant de la présidentielle            Le 9 novembre 2021, malgré les problèmes constatés sur le chantier de Flamanville-3, Emmanuel Macron a annoncé son intention de « relancer la construction de réacteurs nucléaires dans notre pays ». Un gage d’« indépendance énergétique de la France », selon le président de la République.              Alors que le nucléaire est l’un des thèmes polarisants de la campagne présidentielle, Greenpeace a dénoncé un « énième retard qui disqualifie les annonces de nouveaux réacteurs ». L’organisation non gouvernementale demande « un moratoire sur les travaux de l’EPR de Flamanville, afin de conduire une évaluation en toute indépendance de la viabilité des réacteurs nucléaires EPR ».            Le gouvernement veillera à ce qu’EDF « tire les leçons des différents retards » accumulés sur ce chantier, a souligné le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, mercredi. Le gouvernement se montrera « vigilant », avec l’objectif d’« améliorer le processus industriel », a-t-il expliqué à l’issue du conseil des ministres.                 Adrien Pécout           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                            Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo ASOS       Codes Promo PMU       Codes Promo Adidas       Codes Promo Conforama       Codes Promo Norauto       Codes Promo Amazon       Codes Promo Sephora      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs écrans pour pc et mac   Codes Promo Black Friday      Formation finance     Cours d’anglais     Cours de grammaire     Jardinage pratique     Citations sur l’argent     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/01/12/nouveau-retard-pour-l-epr-de-flamanville_6109129_3234.html"},"headline":"L\u2019EPR de\u00a0Flamanville accuse un nouveau retard","dateCreated":"2022-01-12T10:35:06+01:00","datePublished":"2022-01-12T10:35:06+01:00","dateModified":"2022-01-12T14:10:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Pr\u00e9alable \u00e0 tout essai de fonctionnement, la date de chargement du combustible dans la cuve du futur r\u00e9acteur est \u00ab\u00a0d\u00e9cal\u00e9e de fin 2022 au second trimestre 2023\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 EDF.","author":[{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/670/0/4000/1998/1342/696/60/0/dc479b8_924635560-000-9vz4bk.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-17">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le numéro un mondial de tennis explique que son agent s’est trompé en déclarant qu’il n’avait pas voyagé lors des quatorze jours précédant son vol.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                Sport       Tennis             Novak Djokovic reconnaît une « erreur humaine » dans sa déclaration d’entrée en Australie      Le numéro un mondial de tennis explique que son agent s’est trompé en déclarant qu’il n’avait pas voyagé lors des quatorze jours précédant son vol.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 05h49, mis à jour à 07h50    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le numéro un mondial du tennis, le Serbe Novak Djokovic, s’entraîne avant l’Open d’Australie, à Melbourne, le 12 janvier 2022.  MARK BAKER / AP                 Le numéro un mondial de tennis, Novak Djokovic, a affirmé, mercredi 12 janvier, dans un communiqué publié sur Instagram, avoir commis une « erreur humaine, certainement pas délibérée » en déclarant à tort, à son arrivée en Australie, n’avoir pas voyagé lors des quatorze jours précédant son vol.            La publication de ce texte intervient alors que le ministre australien de l’immigration, Alex Hawke, envisageait d’annuler le visa de Novak Djokovic après une controverse concernant la validité d’une dérogation médicale à la double-vaccination – requise pour entrer sur le territoire australien – présentée par le tennisman serbe à son arrivée à Melbourne.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Novak Djokovic gagne une manche en Australie                   « Je tiens à souligner que j’ai fait de mon mieux pour m’assurer de la sécurité de tout le monde et de ma conformité aux obligations de tests », explique Novak Djokovic dans ce texte.              Concernant les questions relatives à sa déclaration de voyage en Australie, dans laquelle il devait indiquer s’il avait voyagé dans les quatorze jours précédant son arrivée en Australie, le joueur a déclaré que son agent avait accidentellement coché la mauvaise case du formulaire. « Il s’agit d’une erreur humaine, qui n’était certainement pas délibérée, a déclaré Novak Djokovic. Nous vivons des temps difficiles, une pandémie mondiale, et parfois, des erreurs peuvent se produire. »            « Erreur de jugement »            La superstar des courts a aussi admis dans ce communiqué une « erreur de jugement » en recevant en personne un journaliste du quotidien français L’Equipe et en participant à une séance photos le 18 décembre 2021, un jour après avoir été testé positif au Covid-19, mais il a assuré avoir « respecté la distanciation sociale et porté un masque ».            Il a toutefois nié les informations, rapportées par les médias, selon lesquelles il se savait contaminé alors qu’il participait la veille à un événement à Belgrade, durant lequel il a remis des prix à des enfants. « J’étais asymptomatique et je me sentais bien, et je n’ai reçu le résultat d’un test PCR qui s’est avéré positif qu’une fois cet événement terminé », a écrit le joueur, ajoutant que le test antigénique qu’il avait effectué avant l’événement était négatif.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Novak Djokovic menacé d’expulsion par les autorités australiennes                   Novak Djokovic se trouve à Melbourne pour participer à l’Open d’Australie. Il s’était vu refuser jeudi l’entrée dans le pays, faute de pouvoir apporter la preuve de sa vaccination contre le Covid-19.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement             Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo Adidas       Codes Promo Myprotein       Codes Promo i-Run       Codes Promo Amazon       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes légères      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs antivols vélo   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Nike     Formation management     Cours d’anglais     Leçons d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations Sport     Traduction de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/01/12/novak-djokovic-reconnait-une-erreur-humaine-dans-sa-declaration-d-entree-en-australie_6109097_3242.html"},"headline":"Novak Djokovic reconna\u00eet une \u00ab\u00a0erreur humaine\u00a0\u00bb dans sa d\u00e9claration d\u2019entr\u00e9e en Australie","dateCreated":"2022-01-12T05:49:51+01:00","datePublished":"2022-01-12T05:49:51+01:00","dateModified":"2022-01-12T07:50:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"Le num\u00e9ro un mondial de tennis explique que son agent s\u2019est tromp\u00e9 en d\u00e9clarant qu\u2019il n\u2019avait pas voyag\u00e9 lors des quatorze jours pr\u00e9c\u00e9dant son vol.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/274/0/3881/1936/1342/696/60/0/88dc3a0_18904aac55314f5ba31d1c217cd5235e-18904aac55314f5ba31d1c217cd5235e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-18">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Certains contribuables vont voir apparaître le 17 janvier sur leur compte un virement de l’administration fiscale. il s’agit d’une avance sur des crédits ou des réductions d’impôts.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Entretien Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:54    Santé Comment l’obésité gagne la planète (et pourquoi l’alimentation ne fait pas tout)                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Argent & Placements       Impôts             Prélèvement à la source : qui va toucher l’avance crédit d’impôt ?      Certains contribuables vont voir apparaître le 17 janvier sur leur compte un virement de l’administration fiscale. il s’agit d’une avance sur des crédits ou des réductions d’impôts.          Par Nathalie Cheysson-Kaplan         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 15h59    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Comme chaque année, depuis la mise en place du prélèvement à la source, quelque 8,7 millions de foyers fiscaux vont recevoir, le 17 janvier, un virement sur leur compte bancaire libellé « AVANCE CREDIMPOT ».          Ce virement – d’un montant moyen de 605 euros par foyer concerné – est une avance sur certains crédits et certaines réductions d’impôt dont vous êtes susceptible de profiter pour l’imposition de vos revenus de 2021 : dons, services à la personne, frais de garde des jeunes enfants, cotisations syndicales, hébergement en établissement d’hébergement pour personnes âgées dépendantes (Ehpad), investissements locatifs Pinel, Duflot, Scellier, Censi-Bouvard et dans les départements d’outre-mer (DOM).          Mais attention, son montant a été calculé sur le montant des réductions et des crédits d’impôt dont vous avez bénéficié pour l’imposition de vos revenus de 2020 sur la base des dépenses engagées en 2020 (les seuls chiffres dont Bercy a connaissance pour l’instant). L’avance versée le 17 janvier représente 60 % de ces avantages.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Fiscalité : six nouveautés pour vos impôts                 Les 40 % restant vous seront versés dans le courant de l’été sur la base des dépenses réellement engagées en 2021 que vous devrez déclarer en mai/juin prochain. Si vos dépenses ont diminué par rapport à 2020 et si vous n’avez pas pensé à demander à moduler le montant de l’avance, il se peut que vous ayez à rembourser tout ou partie de cette somme au cours de l’été 2022, lors de la régularisation du solde de l’impôt sur vos revenus de 2021.          Avance immédiate          A compter de cette année, un nouveau dispositif est mis en place pour les « services à la personne » ouvrant droit au crédit d’impôt pour emploi d’un salarié à domicile. Ce dispositif ne concerne toutefois que les services de la vie quotidienne (ménage, repassage, bricolage, jardinage, etc.), mais pas les services de garde d’enfant et d’assistance aux personnes âgées et handicapées.          Les particuliers qui le souhaitent peuvent demander à bénéficier du crédit d’impôt en « temps réel » : son montant sera automatiquement déduit des dépenses à payer au fur et à mesure de leur paiement. Cette option est ouverte à partir de fin janvier pour ceux qui emploient un salarié en direct. Elle sera étendue à compter du 1er avril à ceux qui passent par l’intermédiaire d’un organisme prestataire ou mandataire de services à la personne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Immobilier : ces cas où l’exonération fiscale de la plus-value lors de la vente de la résidence principale ne s’applique pas                 Le montant de cette avance immédiate sera automatiquement intégré dans celui de l’avance versée en janvier 2023 grâce à un échange de données entre la Direction générale des finances publiques (DGFiP) et l’Urssaf. Vous n’avez donc aucune démarche à faire en ce sens. Conséquence : si vous n’avez pas d’autres avantages que ce crédit d’impôt et que vous demandez à en profiter en temps réel, vous n’aurez pas d’avance en janvier 2023.        Il vous reste 6.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/01/12/qui-va-toucher-l-avance-credit-d-impot_6109091_1657007.html"},"headline":"Pr\u00e9l\u00e8vement \u00e0 la source : qui va toucher l\u2019avance cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t\u00a0?","dateCreated":"2022-01-12T05:00:15+01:00","datePublished":"2022-01-12T05:00:15+01:00","dateModified":"2022-01-12T15:59:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Imp\u00f4ts"],"keywords":["Vie quotidienne","Imp\u00f4t sur le revenu","\u00c9conomie","Argent & Placements","Imp\u00f4ts"],"description":"Certains contribuables vont voir appara\u00eetre le 17\u00a0janvier sur leur compte un virement de l\u2019administration fiscale. il s\u2019agit d\u2019une avance sur des cr\u00e9dits ou des r\u00e9ductions d\u2019imp\u00f4ts.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Cheysson-Kaplan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/603/0/7300/3650/1342/696/60/0/2bc2c90_828407760-pns-704013227.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Imp\u00f4ts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/impots/"}}
       


       
