<FILE-date="2022/01/12/19">

<article-nb="2022/01/12/19-1">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Le conflit ouvert entre le maire, Raphaël Cognet, et son ancien mentor Pierre Bédier va être tranché par les électeurs, moins de deux ans après les précédentes élections.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       Elections             A Mantes-la-Jolie, les déchirements de la droite provoquent une nouvelle municipale      Le conflit ouvert entre le maire, Raphaël Cognet, et son ancien mentor Pierre Bédier va être tranché par les électeurs, moins de deux ans après les précédentes élections.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 18h34    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Valérie Pécresse se serait bien passée de cet épisode. Alors que la candidate du parti Les Républicains (LR) à l’Elysée ne cesse d’afficher l’unité retrouvée de la droite derrière elle, ses élus se déchirent dans une ville très sensible de son propre département, Mantes-la-Jolie (Yvelines). Divergences politiques, ressentiments personnels : le conflit ouvert depuis des mois a atteint un tel paroxysme que le maire (LR) Raphaël Cognet a démissionné de son mandat, vendredi 7 janvier. « C’est un gigantesque gâchis, mais je n’avais plus les moyens d’agir », commente-t-il.          Plusieurs autres conseillers municipaux ayant déjà quitté leurs fonctions, de nouvelles élections partielles vont être organisées. La date – avant ou après l’élection présidentielle – n’est pas encore fixée. Seule certitude : dans cette commune de 44 000 habitants tenue par la droite depuis 1995, les campagnes municipale et présidentielle vont se superposer. Au risque de se percuter.          L’impact de cette démission dépasse Mantes-la-Jolie. Raphaël Cognet a également quitté la présidence de Grand Paris Seine et Oise (GPS & O), la communauté urbaine la plus peuplée de France : elle regroupe 73 communes des Yvelines, dont Mantes, Poissy ou encore Conflans-Sainte-Honorine, qui totalisent 420 000 habitants. Son successeur doit être choisi le 20 janvier. La première vice-présidente, Cécile Zammit-Popescu, maire (LR) de Meulan-en-Yvelines, pourrait prendre la relève.          Racket au marché du Val-Fourré          A l’origine de cette crise, une transition ratée entre deux hommes longtemps très proches, Pierre Bédier, le puissant président (LR) du département des Yvelines, aujourd’hui âgé de 64 ans, et son ex-collaborateur Raphaël Cognet, 42 ans. « Je l’ai recruté en 2004, alors que j’étais député et lui, un jeune militant désireux de faire de la politique », se souvient M. Bédier. Entre eux s’établit peu à peu un rapport filial, racontent ceux qui les ont vus à l’œuvre. L’ex-secrétaire d’Etat de Jacques Chirac fait travailler Raphaël Cognet à la mairie de Mantes-la-Jolie comme chef de cabinet, puis le choisit, en 2017, pour succéder à Michel Vialay comme maire de la commune. En 2020, M. Cognet est réélu avec 72 % des voix dès le premier tour. Après ce succès, Pierre Bédier favorise la désignation de son protégé à la tête de GPS & O.          Cependant, leurs relations se tendent. M. Bédier, resté conseiller municipal de Mantes, a le sentiment que son « poulain » n’écoute plus ses avis, qu’il veut rompre avec la politique mise en place depuis vingt ans. Notamment pour tout ce qui concerne le quartier pauvre du Val-Fourré, théâtre d’émeutes urbaines en 1991. « J’ai connu Mantes coupé entre le Val-Fourré et le reste de la ville, comme deux communes qui se tournaient le dos, raconte Pierre Bédier. Depuis vingt-cinq ans, mon obsession est de les rapprocher. Or, j’ai découvert que, avec Raphaël Cognet, nous avons des visions de la ville fondamentalement différentes. Quand j’ai vu qu’il était prêt à laisser partir du Val-Fourré des services publics comme les Allocations familiales ou la CPAM, j’ai dit : “Ce n’est pas possible ! Cette ville est fragile, et, si on n’y prend garde, cela peut finir très mal.” »         Il vous reste 52.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/a-mantes-la-jolie-les-dechirements-de-la-droite-provoquent-une-nouvelle-municipale_6109216_823448.html"},"headline":"A Mantes-la-Jolie, les d\u00e9chirements de la droite provoquent une nouvelle municipale","dateCreated":"2022-01-12T18:34:40+01:00","datePublished":"2022-01-12T18:34:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Elections"],"keywords":["Politique","Elections"],"description":"Le conflit ouvert entre le maire, Rapha\u00ebl Cognet, et son ancien mentor Pierre B\u00e9dier va \u00eatre tranch\u00e9 par les \u00e9lecteurs, moins de deux ans apr\u00e8s les pr\u00e9c\u00e9dentes \u00e9lections.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/683/0/8192/4096/1342/696/60/0/4686b5b_180844472-000-9qg2tc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-2">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ La candidate socialiste à la présidentielle veut avant tout « revaloriser le travail » et faire de l’écologie le « combat du siècle », dans son programme électoral que « Le Monde » a pu consulter.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                                          Politique       Anne Hidalgo             Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo      La candidate socialiste à la présidentielle veut avant tout « revaloriser le travail » et faire de l’écologie le « combat du siècle », dans son programme électoral que « Le Monde » a pu consulter.          Par Laurent Telo et Julien Lemaignen         Publié aujourd’hui à 17h46, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La maire de Paris et candidate du Parti socialiste à l’élection présidentielle d’avril 2022, Anne Hidalgo, lors d’un meeting de campagne à Perpignan, le 12 décembre 2021.  LIONEL BONAVENTURE / AFP               Dans une France gouvernée par Anne Hidalgo, l’Etat avancerait les frais pour la rénovation de votre passoire thermique, la loi considérerait comme un salarié le livreur qui vous apporte le dîner, et chaque jeune toucherait 5 000 euros le jour de ses 18 ans. Le Monde a pris connaissance des 70 mesures du programme que la candidate devait présenter le 13 janvier, pour tenter de relancer sa campagne en difficulté.          Si l’éducation et la jeunesse constituent le « premier de [ses] combats », c’est la défense de l’environnement qui coûterait le plus cher aux comptes publics. Dans une première version, la question écologique se trouvait d’ailleurs en tête du programme, mais elle est passée, dans ce document, en deuxième position derrière la priorité de « revaloriser le travail ». Revue des principales mesures.          Travail : des salaires plus élevés et plus équitables          La première proposition d’Anne Hidalgo est d’augmenter les salaires, notamment en dopant le smic de 15 % dès son arrivée au pouvoir. La socialiste veut que le plus gros salaire d’une société ne puisse pas excéder vingt fois le salaire le plus faible. L’égalité salariale femmes-hommes devra être une réalité à la fin du mandat : pour ce faire, les entreprises récalcitrantes pourront être pénalisées. S’il n’est plus question de doubler en tant que tel le salaire des enseignants, ceux-ci devront atteindre progressivement une rémunération « au niveau » de celle des cadres.                           Pour comprendre :  Article réservé à nos abonnés  Combien sont vraiment payés les enseignants français ?                 Anne Hidalgo compte abroger la réforme de l’assurance-chômage, au profit d’une autre par laquelle « le temps de chômage deviendra réellement un temps d’activité au service du projet professionnel ». Elle compte permettre aux entreprises qui le souhaitent d’avancer vers la réduction du temps de travail. Le compte épargne temps sera de droit pour tous. Pour les travailleurs des plates-formes numériques, dont notamment les livreurs, « la loi établira en leur faveur une présomption de salariat » les rendant éligibles au smic comme à la protection sociale.          Environnement : pas de nouveaux réacteurs nucléaires          Anne Hidalgo veut inscrire dans la Constitution la lutte contre le réchauffement climatique et la perte de biodiversité, et défendre à l’international la création d’un tribunal pénal international de l’environnement. Sur l’énergie, elle veut 100 % de renouvelables « aussi rapidement que possible », sans construction de nouveaux réacteurs nucléaires.          Du côté des transports, il s’agit d’installer un million de nouvelles bornes de recharge de véhicules électriques, et d’encourager le retour des petites lignes ferroviaires et des trains de nuit. Le prix du billet d’avion sera augmenté d’une taxe carbone si le trajet peut se faire en train de manière « comparable ».        Il vous reste 66.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/doper-le-smic-de-15-un-ministere-du-climat-et-de-l-economie-les-grandes-mesures-du-programme-d-anne-hidalgo_6109208_823448.html"},"headline":"Doper le smic de 15\u00a0%, un minist\u00e8re \u00ab\u00a0du climat et de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb\u00a0: les grandes mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo","dateCreated":"2022-01-12T17:46:42+01:00","datePublished":"2022-01-12T17:46:42+01:00","dateModified":"2022-01-12T17:57:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Anne Hidalgo"],"keywords":["Anne Hidalgo","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La candidate socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle veut avant tout \u00ab\u00a0revaloriser le travail\u00a0\u00bb et faire de l\u2019\u00e9cologie le \u00ab\u00a0combat du si\u00e8cle\u00a0\u00bb, dans son programme \u00e9lectoral que \u00ab\u00a0Le\u00a0Monde\u00a0\u00bb a pu consulter.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
,{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/392/0/4703/2351/1342/696/60/0/6ee3118_713563903-724924.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-3">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Le politologue Luc Rouban a répondu, ce matin, à vos questions sur la défiance de l’électorat et la montée des agressions contre les élus. Le projet de loi sanitaire est discuté en séance publique au Palais du Luxembourg cet après-midi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤     La faute à la loi électorale ?         Bonjour,          On peut donner deux réponses. La première est de nature institutionnelle, en pensant que développer la démocratie directe (référendums, etc.) ou instaurer le suffrage proportionnel pour les législatives ou comptabiliser le vote blanc permettrait d’améliorer la relation des citoyens à leurs élus et leur donnerait le goût de s’investir davantage. C’est notamment le programme, par exemple, de La France insoumise.          Une seconde réponse, moins optimiste, est de dire que c’est le lien de citoyenneté lui-même qui s’est effiloché et que changer les règles ne suffira pas. Par exemple, les élections à la proportionnelle comme celles des régionales ont vu le taux d’abstention augmenter. Les enquêtes montrent que les citoyens vraiment prêts à jouer le jeu de la démocratie participative sont déjà ceux qui votent régulièrement et suivent la vie politique dans les médias. Donc il faudrait travailler en amont et notamment en milieu scolaire pour sensibiliser davantage à la vie politique et, ce qui est essentiel, faire connaître le fonctionnement réel des institutions.        Luc Rouban                                 Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi         Un direct quotidien. A moins de trois mois de l’élection présidentielle et à cinq mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…, retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.         Au programme aujourd’hui         Au Sénat. Les traditionnelles questions au gouvernement se tiendront au Sénat, mercredi après-midi, avant l’examen du projet de loi sur le passe vaccinal à partir de 16 h 30.         Violences contre les élus. Directeur de recherche au CNRS, membre du Centre de recherches politiques de Sciences Po et auteur du livre Les Raisons de la défiance (Presses de Sciences Po, 2022, 15 euros) le politologue Luc Rouban a répondu à vos questions mercredi matin sur les causes et l’évolution du manque de confiance envers les élus en France.         Nos articles à lire         Entretien avec Richard Ferrand, président de l’Assemblée nationale : « A chaque fait de violence contre un député, l’Assemblée nationale se portera partie civile »         Jean-Michel Blanquer, un ministre pris dans la tempête Omicron         Grégoire Cazcarra, l’étudiant qui met du Tinder dans l’élection présidentielle         Face au « complotisme » et aux « fausses informations », Emmanuel Macron rend hommage au rôle de la presse                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","coverageStartTime":"2022-01-12T17:00:19+00:00","coverageEndTime":"2022-01-13T05:00:19+00:00","headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","description":"Le politologue Luc Rouban a r\u00e9pondu, ce matin, \u00e0 vos questions sur la d\u00e9fiance de l\u2019\u00e9lectorat et la mont\u00e9e des agressions contre les \u00e9lus. Le projet de loi sanitaire est discut\u00e9 en s\u00e9ance publique au Palais du Luxembourg cet apr\u00e8s-midi.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le politologue Luc Rouban a r\u00e9pondu, ce matin, \u00e0 vos questions sur la d\u00e9fiance de l\u2019\u00e9lectorat et la mont\u00e9e des agressions contre les \u00e9lus. Le projet de loi sanitaire est discut\u00e9 en s\u00e9ance publique au Palais du Luxembourg cet apr\u00e8s-midi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/0/0/6051/4035/1342/696/3/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-01-12T17:00:19+00:00"
,"endDate":"2022-01-13T05:00:19+00:00"
  Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022\u00a0: du lundi au vendredi, recevez par messagerie \u00e9lectronique un r\u00e9sum\u00e9 quotidien des faits politiques de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et des rendez-vous \u00e0 venir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recevez la newsletter politique quotidienne du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb dans votre bo\u00eete mail","dateModified":"2022-01-12T17:58:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T17:33:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Elyze circule dans tous les quartiers g\u00e9n\u00e9raux des partis politiques .\u00a0\u00bb C\u2019est son fondateur, Gr\u00e9goire Cazcarra, un \u00e9tudiant de 22\u00a0ans, qui l\u2019affirme. Et pour cause, l\u2019application a \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9e 500\u00a0000\u00a0fois en huit jours. Elle propose de \u00ab\u00a0matcher\u00a0\u00bb avec une candidate ou un candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.           Inspir\u00e9e de Tinder, l\u2019application de rencontres, Elyze vise notamment \u00e0 r\u00e9concilier tous les jeunes \u00e9lecteurs avec la politique. Comprenez \u00ab la jeunesse rurale, la jeunesse p\u00e9riph\u00e9rique des premiers pas de l\u2019association. Mais ce n\u2019est jamais simple d\u2019aller chercher ces jeunes qui n\u2019ont pas de sensibilit\u00e9 pour la politique \u00bb, reconna\u00eet-il. Retrouvez notre article sur cette application au succ\u00e8s grandissant.                    Lire aussi :  Gr\u00e9goire Cazcarra, l\u2019\u00e9tudiant qui met du Tinder dans l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le succ\u00e8s spectaculaire de l\u2019application Elyze, pour choisir son candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidenti...","dateModified":"2022-01-12T17:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T16:55:40+00:00","articleBody":"     Soixante-dix mesures pour tenter de relancer sa candidature. Anne Hidalgo a donn\u00e9 rendez-vous \u00e0 la presse, jeudi 13\u00a0janvier en matin\u00e9e, pour d\u00e9voiler son programme, que\u00a0Le Monde\u00a0a pu toutefois consulter en exclusivit\u00e9. Alors que la question du pouvoir d\u2019achat est pr\u00e9sente dans la campagne depuis plusieurs mois, la premi\u00e8re proposition de la candidate socialiste est d\u2019augmenter les salaires, notamment en dopant le smic de 15\u00a0% d\u00e8s son arriv\u00e9e au pouvoir.          Sur l\u2019environnement, Mme\u00a0Hidalgo veut notamment inscrire dans la Constitution la lutte contre le r\u00e9chauffement et la perte de biodiversit\u00e9. Sur l\u2019\u00e9nergie, elle veut 100\u00a0% de renouvelables \u00ab\u00a0aussi rapidement que possible \u00bb, sans toutefois donner de date, et sans construction de nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires. Parmi les autres mesures\u00a0figurent la suppression de Parcoursup, la proportionnelle aux l\u00e9gislatives, le maintient de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 62\u00a0ans ou encore la mise en place d\u2019un imp\u00f4t de solidarit\u00e9 sur la fortune pour lutter contre le changement climatique.          En d\u00e9voilant ses propositions \u00e0 moins de trois mois de la pr\u00e9sidentielle, au milieu d\u2019un paysage morcel\u00e9 avec une multitude de postulants \u00e0 gauche, la candidate socialiste montre ainsi qu\u2019elle compte maintenir sa candidature quoi qu\u2019il en co\u00fbte.                    Lire aussi :  Doper le smic de 15\u00a0%, un minist\u00e8re \u00ab\u00a0du climat et de l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb\u00a0: les grandes mesures du programme d\u2019Anne Hidalgo         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb d\u00e9voile le programme d\u2019Anne Hidalgo","dateModified":"2022-01-12T17:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T16:50:02+00:00","articleBody":"     Au S\u00e9nat, l\u2019examen du projet de loi sur le passe vaccinal a repris. Devant les s\u00e9nateurs, Olivier V\u00e9ran a demand\u00e9 un peu plus de soutiens des \u00e9lus en faveur du vaccin contre le Covid-19. \u00ab\u00a0J\u2019aimerais qu\u2019il y ait un peu plus de voix pour promouvoir le vaccin, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0V\u00e9ran. Toutes les petites piques qui sont port\u00e9es \u2013 les effets ind\u00e9sirables, untel a dit que, est-ce qu\u2019on est s\u00fbr que\u2026 \u2013, tout cela participe \u00e0 cr\u00e9er de la confusion chez nos concitoyens\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le ministre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019aimerais qu\u2019il y ait un peu plus de voix pour promouvoir le vaccin\u00a0\u00bb, r\u00e9clame Olivier V\u00e9ran","dateModified":"2022-01-12T16:59:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T16:17:00+00:00","articleBody":"     Alors que les meetings se font rares en cette campagne pr\u00e9sidentielle, \u00e0 cause de la cinqui\u00e8me vague du Covid-19, qui touche actuellement la France, les candidats investissent les r\u00e9seaux sociaux. Ce soir, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, sera interview\u00e9 \u00e0 partir de 18\u00a0h\u00a030 par TF1 et 20 Minutes sur\u2026 Instagram. Il r\u00e9pondra aux questions de deux journalistes et \u00e0 celles des internautes.          Vous pouvez retrouver l\u2019article de notre coll\u00e8gue Simon Auffret sur la pr\u00e9sence des candidats sur les r\u00e9seaux sociaux\u00a0:                    Lire aussi :  Pour les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, les incertitudes d\u2019une campagne sur les r\u00e9seaux sociaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon en direct sur Instagram \u00e0 partir de 18\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-01-12T16:27:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T16:07:43+00:00","articleBody":"     Le corps professoral en gr\u00e8ve demain peut compter sur le parti \u00e9cologiste. Europe Ecologie-Les Verts \u00ab\u00a0apporte son soutien aux acteurs de l\u2019\u00e9ducation nationale et sera \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, dans la rue, jeudi\u00a013\u00a0janvier 2022\u00a0\u00bb, \u00e9crit dans un communiqu\u00e9 le parti dirig\u00e9 par Julien Bayou.          \u00ab\u00a0Nous assistons actuellement \u00e0 un invraisemblable cafouillage \u00e0 l\u2019\u00e9cole, poursuit le communiqu\u00e9. Trois protocoles sanitaires diff\u00e9rents en une semaine, preuve que les enseignants ne sont pas \u00e9cout\u00e9s.\u00a0\u00bb Pour lutter contre la vague \u00e9pid\u00e9mique, engendr\u00e9e notamment par le variant Omicron, EELV \u00ab\u00a0demande \u00e0 l\u2019Etat, charg\u00e9 de la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, de fournir et d\u2019installer des capteurs de CO2 dans les classes et de fournir du mat\u00e9riel de protection adapt\u00e9 \u00e0 ses personnels.\u00a0\u00bb           Pour illustrer le soutien du parti aux enseignants, Yannick Jadot, le candidat \u00e9cologiste, et Delphine Batho, d\u00e9put\u00e9e \u00e9cologiste des Deux-S\u00e8vres, se rendront \u00e0 Grenoble (Is\u00e8re), ville dirig\u00e9e par un autre \u00e9lu \u00e9cologiste, Eric Piolle. Ensemble, ils participeront \u00e0 la manifestation enseignante \u00e0 Grenoble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Europe Ecologie-Les Verts apporte son \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb \u00e0 la gr\u00e8ve des enseignants pr\u00e9vue ce jeudi","dateModified":"2022-01-12T16:26:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T15:45:13+00:00","articleBody":"     Depuis le S\u00e9nat, o\u00f9 viennent de se d\u00e9rouler les traditionnelles questions au gouvernement, Marl\u00e8ne Schiappa a tenu \u00e0 d\u00e9fendre les critiques de l\u2019opposition sur une pr\u00e9tendue campagne d\u00e9guis\u00e9e d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Emmanuel Macron est pr\u00e9sident de R\u00e9publique et il pr\u00e9side, justifie, au micro de Public S\u00e9nat, la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de la citoyennet\u00e9. Il a fait \u00e0 Nice, il est vrai, des annonces, mais pour lutter contre les f\u00e9minicides. Il pr\u00e9side et j\u2019aimerais qu\u2019il en soit ainsi pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse. Je suis \u00e9lue \u00e0 la r\u00e9gion \u00cele-de-France et je remarque que sa pr\u00e9sidente, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a cess\u00e9 d\u2019exercer ses fonctions \u00e0 la r\u00e9gion, je le d\u00e9plore\u00a0\u00bb, a fait savoir Mme\u00a0Schiappa.          Quelques secondes apr\u00e8s elle, toujours au micro de la cha\u00eene parlementaire, Bruno Retailleau, le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains au S\u00e9nat, a renouvel\u00e9 l\u2019attaque \u00e0 l\u2019encontre du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Chez LR, on a lanc\u00e9 de fa\u00e7on tr\u00e8s m\u00e9ticuleuse un compteur. On en est \u00e0 30\u00a0milliards de d\u00e9penses. Il a encore annonc\u00e9 15\u00a0milliards \u00e0 Nice. Vous voudriez qu\u2019on se taise et que l\u2019opposition ne dise rien sur cette d\u00e9bauche d\u2019argent public\u00a0? Aucune campagne sous la Ve\u00a0R\u00e9publique n\u2019aura co\u00fbt\u00e9 autant d\u2019argent\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 M.\u00a0Retailleau.          Hier, Christian Jacob, le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, a saisi la commission nationale des comptes de campagne (CNCCFP) et l\u2019Arcom (ex-CSA) pour les alerter sur les d\u00e9penses li\u00e9es aux d\u00e9placements d\u2019Emmanuel Macron, pas encore d\u00e9clar\u00e9 candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Emmanuel Macron est pr\u00e9sident, donc il pr\u00e9side\u00a0\u00bb, affirme Marl\u00e8ne Schiappa en rejetant l\u2019hypot...","dateModified":"2022-01-12T15:54:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T14:03:36+00:00","articleBody":"     Les volte-face du gouvernement sur le protocole sanitaire dans les \u00e9coles et une communication approximative ont fragilis\u00e9 la position de Jean-Michel Blanquer. Sans \u00eatre l\u00e2ch\u00e9, il compte peu d\u2019alli\u00e9s.                    Lire aussi :  Jean-Michel Blanquer, un ministre de l\u2019\u00e9ducation pris dans la temp\u00eate Omicron                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une communication d\u00e9savou\u00e9e","dateModified":"2022-01-12T14:31:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T14:02:32+00:00","articleBody":"     \u00ab On est tous tr\u00e8s en soutien de Jean-Michel Blanquer \u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, en assurant le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale de la solidarit\u00e9 gouvernementale. Ce dernier est critiqu\u00e9 par le milieu \u00e9ducatif et des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves pour sa gestion de la crise du Covid-19 \u00e0 l\u2019\u00e9cole. \u00ab On avance comme un pack dans cette crise depuis le d\u00e9but, c\u2019est vrai qu\u2019il y a eu des difficult\u00e9s et donc il y a une solidarit\u00e9 \u00e9videmment entre les membres du gouvernement \u00bb, a ajout\u00e9 M. Attal, en pr\u00e9cisant que les \u00ab d\u00e9cisions sont prises de mani\u00e8re coll\u00e9giale \u00bb.          Longtemps solide au poste, record de long\u00e9vit\u00e9 \u00e0 la cl\u00e9, M.\u00a0Blanquer conna\u00eet une fin de quinquennat difficile avec des cafouillages dans le protocoles sanitaire \u00e0 l\u2019\u00e9cole. \u00ab Tout n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 parfait au cours de ces derniers jours \u00bb et \u00ab nous comprenons la fatigue, la lassitude des enseignants, des personnels \u00e9ducatifs et des familles \u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 M. Attal \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. Jeudi, une gr\u00e8ve massive est pr\u00e9vue dans l\u2019\u00e9ducation, avec 75\u00a0% d\u2019enseignants gr\u00e9vistes annonc\u00e9s et la moiti\u00e9 des \u00e9coles ferm\u00e9es, selon le premier syndicat du primaire, au c\u0153ur des turbulences d\u2019une rentr\u00e9e scolaire agit\u00e9e, marqu\u00e9e par trois changements du protocole sanitaire en une semaine.           Lundi, le premier ministre, Jean Castex, avait annonc\u00e9 une modification du protocole pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la veille de la rentr\u00e9e scolaire par M.\u00a0Blanquer\u00a0: trois autotests pour les cas contacts \u00e0 l\u2019\u00e9cole suffisent dor\u00e9navant, contre un test PCR ou antig\u00e9nique puis deux autotests. Selon M.\u00a0Attal, l\u2019ex\u00e9cutif a tent\u00e9 ces derniers jours de trouver un \u00ab protocole \u00e0 la fois pragmatique et protecteur \u00bb, avec \u00ab plus de souplesse \u00bb, qui \u00ab\u00a0permet d\u2019\u00e9viter des tests superflus, des attentes trop longues et surtout des classes ferm\u00e9es avec 300\u00a0000\u00a0cas par jour \u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Covid-19\u00a0: l\u2019ex\u00e9cutif est \u00ab\u202ftr\u00e8s en soutien de Jean-Michel Blanquer\u202f\u00bb, assure Gabriel Attal  ","dateModified":"2022-01-12T14:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T12:49:25+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de Saint-Pierre-et-Miquelon a \u00e9t\u00e9 violemment pris \u00e0 partie le 9\u00a0janvier par des manifestants oppos\u00e9s au passe sanitaire. Une agression qui a choqu\u00e9 cet homme engag\u00e9 de longue date dans la vie de l\u2019archipel situ\u00e9 au large du Canada.                    Lire aussi :  Qui est St\u00e9phane Claireaux, l\u2019\u00e9lu agress\u00e9 par des anti-passe sanitaire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9put\u00e9 agress\u00e9 sur le perron de sa maison ","dateModified":"2022-01-12T13:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T12:44:17+00:00","articleBody":"     \u00ab Naufrage \u00bb, \u00ab fiasco \u00bb\u00a0: les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle Jean-Luc M\u00e9lenchon (LFI) et Yannick Jadot (EELV) ont fustig\u00e9, mercredi, les nouveaux retards et surco\u00fbts de l\u2019EPR de Flamanville annonc\u00e9s par EDF, ainsi que la politique pronucl\u00e9aire d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab Le naufrage du nucl\u00e9aire. Quinze r\u00e9acteurs ferm\u00e9s et un nouveau report de Flamanville apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 dix ans de retard. Trois cent millions de plus en surco\u00fbt \u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 M.\u00a0M\u00e9lenchon dans un tweet.          Critiquant un \u00ab EPR de Flamanville toujours plus cher \u00bb, le candidat \u00e9cologiste Yannick Jadot a renvoy\u00e9 dos \u00e0 dos Emmanuel Macron et les candidats de droite, d\u2019extr\u00eame droite et communiste, tous favorables au nucl\u00e9aire. C\u2019est \u00ab\u00a0un fiasco pay\u00e9 par les Fran\u00e7ais qu\u2019Emmanuel Macron, Eric Zemmour, Marine Le Pen, Fabien Roussel veulent multiplier par six ou dix ! \u00bb, a-t-il fait valoir, au moment o\u00f9, \u00ab faute d\u2019investissement public dans leur logement, les Fran\u00e7ais souffrent de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u00bb.          EDF a annonc\u00e9 mercredi que le d\u00e9marrage du r\u00e9acteur nucl\u00e9aire de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration EPR en construction \u00e0 Flamanville (Manche) \u00e9tait repouss\u00e9 \u00e0\u00a02023, en raison notamment de la pand\u00e9mie de Covid-19, avec \u00e0 la cl\u00e9 un nouveau surco\u00fbt de 300\u00a0millions d\u2019euros, qui porte la facture totale \u00e0 12,7\u00a0milliards. En chantier depuis 2007, l\u2019EPR devait initialement \u00eatre mis en service en\u00a02012, mais le chantier a \u00e9t\u00e9 affect\u00e9 par de nombreux d\u00e9boires et surco\u00fbts, et le co\u00fbt initial a quasi \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par quatre. Cette annonce intervient alors que la France s\u2019appr\u00eate \u00e0 lancer un nouveau programme de construction de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires annonc\u00e9 par M. Macron le 9 novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon et Yannick Jadot critiquent les nouveaux retards annonc\u00e9s \u00e0 Flamanville","dateModified":"2022-01-12T13:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T12:34:24+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de France 2 mercredi matin, la candidate des R\u00e9publicains, Val\u00e9rie P\u00e9cresse, a une nouvelle fois attaqu\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sur ses d\u00e9placements, et notamment celui \u00e0 Nice, lundi, o\u00f9 Emmanuel Macron a d\u00e9voil\u00e9 ses propositions sur la s\u00e9curit\u00e9. \u00ab Ce qui s\u2019est pass\u00e9 est quand m\u00eame sid\u00e9rant, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. On a un pr\u00e9sident, candidat en r\u00e9alit\u00e9, Emmanuel Macron, qui vient \u00e0 Nice avec les moyens de l\u2019Etat, avec les moyens du contribuable pour annoncer un programme pr\u00e9sidentiel \u00e0 horizon 2030, et \u00e7a, c\u2019est scandaleux. \u00bb           \u00ab Je suis toujours assez surpris de la f\u00e9brilit\u00e9 qui gagne les opposants\u00a0\u00bb, lui a r\u00e9torqu\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal. \u00ab Pour nous, la s\u00e9curit\u00e9, \u00e7a n\u2019est pas uniquement\u00a0un sujet de campagne, c\u2019est surtout un sujet d\u2019action, a-t-il poursuivi devant la presse \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. Pour certains, quand on parle de s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est qu\u2019on est en campagne. Mais la criminalit\u00e9, les trafics de drogue, la lutte contre le terrorisme\u2026 tout cela ne se met pas en pause trois mois avant l\u2019\u00e9lection. \u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nice\u00a0: Gabriel Attal r\u00e9pond \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-01-12T12:56:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142661","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T12:30:57+00:00","articleBody":"     A 22\u00a0ans, le cr\u00e9ateur de l\u2019application Elyze, qui conna\u00eet un succ\u00e8s spectaculaire depuis une semaine, entend r\u00e9concilier les jeunes avec la politique.                    Lire aussi :  Gr\u00e9goire Cazcarra, l\u2019\u00e9tudiant qui met du Tinder dans l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une application pour d\u00e9couvrir les propositions des candidats","dateModified":"2022-01-12T12:30:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T12:20:25+00:00","articleBody":"     Le maire de Salaunes, une petite commune de 1\u00a0200\u00a0habitants, dans le M\u00e9doc, en Gironde, a provoqu\u00e9 une rude temp\u00eate dans son conseil municipal en expliquant qu\u2019il entendait donner son parrainage \u00e0 Eric Zemmour. Dans une vid\u00e9o, diffus\u00e9e le 6\u00a0janvier sur Twitter, J\u00e9r\u00f4me Pardes a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab Il n\u2019est pas acceptable qu\u2019un candidat qui rassemble pr\u00e8s de 15\u00a0% des intentions de vote, qui est \u00e0 la t\u00eate d\u2019un parti en pleine expansion, soit priv\u00e9 d\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle faute de parrainages, alors que d\u2019autres, qui ne r\u00e9unissent pas 5\u00a0% des intentions de vote, les auront sans difficult\u00e9\u00a0\u00bb, a dit le maire, en reprenant mot pour mot le discours du candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Il a \u00e9trangement ajout\u00e9\u00a0: \u00ab Ceux qui me connaissent savent bien que je ne suis pas un extr\u00e9miste de droite, encore moins un fasciste, un homophobe, un antis\u00e9mite, un misogyne, ou encore un int\u00e9griste (\u2026). Simplement j\u2019aime mon pays, et je n\u2019accepte pas de le voir se dissoudre dans une mondialisation d\u00e9lirante.\u00a0\u00bb J\u00e9r\u00f4me Pardes, 58\u00a0ans, explique avoir rencontr\u00e9 le pol\u00e9miste avec une dizaine de maires de la r\u00e9gion, et l\u2019avoir trouv\u00e9 \u00ab sympathique, ouvert \u00e0 la discussion et tr\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9coute des probl\u00e9matiques de terrain\u00a0\u00bb.           Il a eu beau assurer qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une d\u00e9cision strictement personnelle \u00bb, qui n\u2019engageait \u00ab\u00a0ni [son] conseil municipal ni [ses] administr\u00e9s\u00a0\u00bb, l\u2019affaire a fait des vagues \u00e0 la mairie. Neuf \u00e9lus de la majorit\u00e9 et deux de l\u2019opposition, rapporte Sud Ouest, ont sign\u00e9 un communiqu\u00e9 o\u00f9 ils rappellent qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus sur des listes sans \u00e9tiquette. Ils entendent \u00ab \u00eatre repr\u00e9sent\u00e9s par la r\u00e9ussite de leurs chantiers et non par des partis politiques\u00a0 \u00bb, et assurent \u00ab respecter la libert\u00e9 d\u2019expression de chacun\u00a0\u00bb mais\u00a0sans cautionner \u00ab la forme choisie par J\u00e9r\u00f4me Pardes \u00e0 travers ce parrainage\u00a0\u00bb.          Des conseillers municipaux se sont dits pr\u00eats \u00e0 d\u00e9missionner, ou \u00e0 obliger le maire \u00e0 rendre son \u00e9charpe\u00a0: pour calmer le jeu, J\u00e9r\u00f4me Pardes a r\u00e9uni tous les \u00e9lus \u00e0 huis clos, mardi 11\u00a0janvier, et personne n\u2019a finalement abandonn\u00e9 son mandat. L\u2019\u00e9lu est pass\u00e9 en mairie, mercredi matin, et a simplement d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab Vous avez vu, je suis toujours vivant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une promesse de\u00a0parrainage pour Eric Zemmour cr\u00e9e le\u00a0trouble dans une mairie du\u00a0M\u00e9doc","dateModified":"2022-01-12T12:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T11:23:31+00:00","articleBody":"         Archive du \u00ab Monde \u00bb dat\u00e9e du 12 janvier 2012.            Dans ce direct quotidien consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 de la campagne \u00e9lectorale, nous allons \u00e9galement \u00e9voquer le pass\u00e9 en revenant chaque jour sur les moments marquants des derni\u00e8res pr\u00e9sidentielles \u00e0 travers un article du Monde. Aujourd\u2019hui, faisons un retour en arri\u00e8re de dix ans\u2026 le 12\u00a0janvier\u00a02012.          Dans un article intitul\u00e9 \u00ab\u00a0Mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour les signatures au FN\u00a0\u00bb, le journaliste Abel Mestre revient sur la d\u00e9licate recherche de parrainages de la candidate d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 2012. Avec moins de 300 promesses de parrainage sur les 500 n\u00e9cessaires, Marine Le Pen sonne donc la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb de ses troupes dans un courrier qu\u2019elle envoie \u00e0 tous les cadres du Front national (FN).          \u00ab\u00a0Le FN, qui avait lanc\u00e9 des alertes semblables en\u00a02002 et 2007, assure qu\u2019il ne s\u2019agit pas pour lui, cette ann\u00e9e, de forcer l\u2019Union pour un mouvement populaire (UMP) et le Parti socialiste (PS) \u00e0 prendre position\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste. \u00ab\u00a0Mme\u00a0Le Pen s\u2019est aussi d\u00e9fendue \u00e0 plusieurs reprises de vouloir attirer l\u2019attention sur elle en se pr\u00e9sentant comme victime d\u2019un d\u00e9ni de d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb, peut-on encore lire dans Le Monde le 12\u00a0janvier\u00a02012.          Alors que Marine Le Pen fait sa premi\u00e8re campagne pr\u00e9sidentielle, reprenant le flambeau de son p\u00e8re Jean-Marie, par cinq fois candidat, les dirigeants du parti d\u2019extr\u00eame droite regrettent que la recherche des signatures de maires leur fasse perdre \u00ab\u00a0\u00e9norm\u00e9ment de temps et d\u2019argent\u00a0\u00bb et les emp\u00eache de \u00ab\u00a0faire campagne \u00bb. Le FN dispose de 70 \u00e0 80 promesses de moins qu\u2019en\u00a02007 \u00e0 la m\u00eame \u00e9poque. Au final, cette ann\u00e9e-l\u00e0, le FN avait d\u00e9pos\u00e9 507 parrainages au Conseil constitutionnel.          \u00ab\u00a0Le parti lep\u00e9niste p\u00e2tit aussi de trous dans le maillage militant, cons\u00e9quence de la scission de Bruno M\u00e9gret, en\u00a01998, et du d\u00e9part de nombreux cadres, que l\u2019afflux de nouveaux adh\u00e9rents, inexp\u00e9riment\u00e9s, n\u2019a pas compens\u00e9\u00a0\u00bb, analyse Abel Mestre, qui note que \u00ab\u00a0tous les dirigeants frontistes sont tr\u00e8s inquiets de la situation\u00a0\u00bb. Tous, sauf Florian Philippot, le directeur strat\u00e9gique de la campagne de Marine Le Pen \u00e0 l\u2019\u00e9poque, qui se dit \u00ab\u00a0confiant dans les maires de France, dans ceux des petites communes qui sont de vrais r\u00e9publicains\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/80fdbae_784082789-mlp1201.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb... ","dateModified":"2022-01-12T11:33:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T11:12:08+00:00","articleBody":"     Selon des chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, 1\u00a0186\u00a0\u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible, tous contextes confondus, sur les onze premiers mois de 2021, dont 162\u00a0parlementaires et 605\u00a0maires ou adjoints victimes d\u2019agressions physiques. Une augmentation de 47\u00a0% par rapport \u00e0 2020.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Un drame est toujours possible\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019inqui\u00e9tude des \u00e9lus\u00a0confront\u00e9s \u00e0 la banalisation des menaces de mort                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 300 plaintes d\u00e9pos\u00e9es par des \u00e9lus ","dateModified":"2022-01-12T11:34:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T11:04:21+00:00","articleBody":"     Nous terminons ici ce tchat avec le politologue Luc Rouban, directeur de recherche au CNRS, membre du Centre de recherches politiques de Sciences Po et auteur du livre Les\u00a0Raisons de la d\u00e9fiance, aux \u00e9ditions Presses de Sciences Po. Merci de votre participation et de toutes vos questions, nous poursuivons ce direct dans quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat avec Luc\u00a0Rouban","dateModified":"2022-01-12T11:11:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T11:02:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nDans une r\u00e9ponse que vous avez donn\u00e9e pr\u00e9c\u00e9demment, vous d\u00eetes que la proportion d'anomiques en France est de 50%. Sans vouloir remettre en cause vos dires, auriez-vous la source de ce pourcentage ?\r\n\r\nMerci.    Ximen Qing         Bonjour,          Oui, ce sont les r\u00e9sultats des derni\u00e8res vagues du \u00ab\u00a0Barom\u00e8tre de la confiance politique\u00a0\u00bb du Centre de recherches politiques de Science Po (Cevipof). D\u00e9sol\u00e9 de me citer, mais vous trouverez les chiffres et les comparaisons avec l\u2019Allemagne, l\u2019Italie et le Royaume-Uni dans mon ouvrage Les Raisons de la d\u00e9fiance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T11:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T11:01:57+00:00","articleBody":"    Les m\u00e9dias n'ont-ils pas un r\u00f4le dans cette hyst\u00e9risation de la vie politique qui vire \u00e0 l'agressivit\u00e9 et parfois \u00e0 la violence ?    Capbourrut         Bonjour,          Non, je ne crois pas et cela pour deux raisons. La premi\u00e8re, c\u2019est que le niveau de confiance dans les m\u00e9dias est tout aussi bas que le niveau de confiance dans les partis. La seconde, c\u2019est que l\u2019histoire nous montre des moments de grande violence politique n\u00e9s de situations fortement conflictuelles \u00e0 une \u00e9poque o\u00f9 les m\u00e9dias se r\u00e9duisaient aux journaux (je pense par exemple \u00e0 l\u2019affaire Dreyfus). Je pense plut\u00f4t que le potentiel de violence est un \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0-l\u00e0\u00a0\u00bb, dont le d\u00e9clenchement est souvent individuel (par exemple lors des agressions contre le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique) et li\u00e9 \u00e0 une d\u00e9sacralisation des institutions r\u00e9publicaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T11:08:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:54:05+00:00","articleBody":"    Il est tentant de voir un lien tr\u00e8s fort entre une loi \u00e9lectorale  alliant suffrage majoritaire \u00e0 deux tours et, depuis 20ans, quinquennats co\u00efncidents du pr\u00e9sident de l'ex\u00e9cutif et du l\u00e9gislatif avec pr\u00e9-\u00e9lection du premier sur le second aux ordres; avec une certaine id\u00e9e de confiscation et de perte de sens de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise. \n\nMon avis est que les institutions influencent la culture politique du peuple, et inversement. Et que nous avons perdu les aptitudes au d\u00e9bat constructif, \u00e0 la n\u00e9gociation, \u00e0 la p\u00e9dagogie et \u00e0 la recherche des compromis.\n\nComment r\u00e9former un syst\u00e8me aussi verrouill\u00e9 par l'ambition d\u00e9l\u00e9t\u00e8re de chaque parti \u00e0 gouverner seul ?\n    La faute \u00e0 la loi \u00e9lectorale ?         Bonjour,          On peut donner deux r\u00e9ponses. La premi\u00e8re est de nature institutionnelle, en pensant que d\u00e9velopper la d\u00e9mocratie directe (r\u00e9f\u00e9rendums,\u00a0etc.) ou instaurer le suffrage proportionnel pour les l\u00e9gislatives ou comptabiliser le vote blanc permettrait d\u2019am\u00e9liorer la relation des citoyens \u00e0 leurs \u00e9lus et leur donnerait le go\u00fbt de s\u2019investir davantage. C\u2019est notamment le programme, par exemple, de La France insoumise.          Une seconde r\u00e9ponse, moins optimiste, est de dire que c\u2019est le lien de citoyennet\u00e9 lui-m\u00eame qui s\u2019est effiloch\u00e9 et que changer les r\u00e8gles ne suffira pas. Par exemple, les \u00e9lections \u00e0 la proportionnelle comme celles des r\u00e9gionales ont vu le taux d\u2019abstention augmenter. Les enqu\u00eates montrent que les citoyens vraiment pr\u00eats \u00e0 jouer le jeu de la d\u00e9mocratie participative sont d\u00e9j\u00e0 ceux qui votent r\u00e9guli\u00e8rement et suivent la vie politique dans les m\u00e9dias. Donc il faudrait travailler en amont et notamment en milieu scolaire pour sensibiliser davantage \u00e0 la vie politique et, ce qui est essentiel, faire conna\u00eetre le fonctionnement r\u00e9el des institutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T11:06:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:45:00+00:00","articleBody":"    Depuis le d\u00e9but de ce tchat, vous pr\u00e9cisez que les probl\u00e8me sont anciens. Ils le sont \u00e9videmment, mais ne se sont-ils quand m\u00eame pas exacerb\u00e9s depuis 2017 ? Le fait d'avoir un Pr\u00e9sident tr\u00e8s jeune, jamais \u00e9lu auparavant, et entour\u00e9 d'une majorit\u00e9 d'amateurs selon ses propres mots, ne viennent-ils pas alimenter le proc\u00e8s en incomp\u00e9tence ?    piloupilou         Bonjour,          Oui, les probl\u00e8mes sont anciens mais ils \u00e9taient effectivement mieux r\u00e9gul\u00e9s autrefois, que ce soit par le respect envers l\u2019Etat et ses agents (port\u00e9 par le gaullisme mais aussi la gauche PS mitterrandienne) ou bien par le jeu politique dans l\u2019affrontement entre la droite et la gauche.          Le macronisme a effectivement des caract\u00e9ristiques (\u00e9lus jeunes sans exp\u00e9rience locale venant en grande partie du monde des professions lib\u00e9rales ou des PME, pr\u00e9sident issu de la haute fonction publique sans \u00eatre pass\u00e9 par la classe politique) qui le distinguent fortement, sur le terrain sociologique, de la vie politique ordinaire telle qu\u2019elle \u00e9tait con\u00e7ue avant (cursus honorum au niveau local, progression dans les appareils de partis). Cela \u00e9tant, d\u2019autres facteurs peuvent jouer dans ce proc\u00e8s en incomp\u00e9tence (politique), comme le fait d\u2019avoir \u00e9largi une fracture entre les sommets de l\u2019Etat et le terrain quotidien des services publics. Mais, l\u00e0 encore, cette fracture n\u2019est pas n\u00e9e en\u00a02017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:50:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:34:24+00:00","articleBody":"              Tout progressisme radical n'active-t-il pas une r\u00e9action passionn\u00e9e? La\u00efcit\u00e9 contre religion au XIXe, nazisme contre communisme au XXe. Et comme vous les dites tr\u00e8s bien, populisme contre le moralisme de gauche au XXIe?    Voil\u00e0         Bonjour,          Je ne sais pas si on est entr\u00e9 dans une phase de progressisme radical. On voit \u00e9merger des radicalit\u00e9s de droite et de gauche devant un progressisme macronien tr\u00e8s li\u00e9 dans sa philosophie au giscardisme et portant l\u2019id\u00e9e d\u2019une modernisation de la soci\u00e9t\u00e9 par l\u2019Etat (et donc par la haute fonction publique, et notamment l\u2019inspection des finances \u00e0 laquelle appartenait \u00e9galement un autre progressiste, mais de gauche, Michel Rocard). Donc on assiste \u00e0 un conflit entre une pens\u00e9e de la rationalit\u00e9 d\u2019Etat et des r\u00e9actions n\u00e9e de la volont\u00e9 d\u2019une \u00e9mancipation sociale dans le meilleur des cas ou des affects les moins contr\u00f4l\u00e9s dans le pire       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:32:37+00:00","articleBody":"    Il y a quelques ann\u00e9es Lionel Jospin disait \"L'Etat ne peut pas tout\". Cette violence contre les \u00e9lus n'est-elle pas le r\u00e9sultat de l'impuissance des \u00e9lus qui n'ont plus vraiment le pouvoir de changer la vie des gens ?    Maggie         Bonjour,          Oui, c\u2019est vrai, la violence est tr\u00e8s g\u00e9n\u00e9ralement l\u2019expression de l\u2019impuissance et de la peur devant des situations que l\u2019on ne contr\u00f4le pas. La mondialisation, le d\u00e9veloppement d\u2019un capitalisme financier anonyme, la multiplication des demandes de la part des citoyens (dont les besoins sont infinis par d\u00e9finition) cr\u00e9ent cette situation de frustration notamment de la part des citoyens les plus modestes. Il existe ind\u00e9niablement une attente d\u2019efficacit\u00e9 imm\u00e9diate, comme on l\u2019a vu avec le mouvement des \u00ab gilets jaunes \u00bb. Le probl\u00e8me, c\u2019est que cette question de l\u2019efficacit\u00e9 peut \u00eatre trait\u00e9e tr\u00e8s diff\u00e9remment, soit de mani\u00e8re horizontale, soit de mani\u00e8re verticale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:29:59+00:00","articleBody":"    y a-t-il une relation d\u00e9montr\u00e9e ou probable entre abstention, non inscription sur les listes \u00e9lectorales et violences envers les \u00e9lus? En d'autres termes, les \"citoyens\" '?) violents sont-ils aussi des gens d\u00e9connect\u00e9s du vote?\r\n    Yves votant         Bonjour,           La violence envers soi-m\u00eame ou les autres est l\u2019enfant de l\u2019anomie, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un manque de rep\u00e8res sociaux. Les violents sont d\u00e9connect\u00e9s du vote car ce sont largement des anomiques qui ne se reconnaissent dans aucune communaut\u00e9, nationale, locale, linguistique,\u00a0etc. Or il faut savoir que la proportion d\u2019anomiques en France est de 50\u00a0%, ce qui constitue un terreau de violence que l\u2019on ne conna\u00eet pas dans d\u2019autres pays europ\u00e9ens comparables.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:27:15+00:00","articleBody":"    La meilleur option pour ne plus avoir de violence envers les politiciens ne serait-elle pas de ne plus avoir de professionnel politique \u00e9lu ?    fin des politiques         Bonjour,          On peut l\u2019imaginer mais on peut aussi penser que la d\u00e9signation de citoyens ordinaires (avec le tirage au sort par exemple) pourrait susciter \u00e9galement des contestations fortes (pourquoi lui ou elle\u00a0?) et des violences dans un pays qui a le culte de l\u2019\u00e9galit\u00e9. La question de la professionnalisation est par ailleurs difficile \u00e0 trancher car on aime bien avoir des \u00e9lus comp\u00e9tents, connaissant les territoires mais aussi le droit et la vie sociale ou \u00e9conomique et donc b\u00e9n\u00e9ficiant d\u2019une certaine exp\u00e9rience.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:33:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:22:55+00:00","articleBody":"    La \"haine\" d\u00e9nonc\u00e9e par les \u00e9lus n'est-elle pas le miroir d'un violent m\u00e9pris t\u00e9moign\u00e9 par un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique adepte des petites phrases (\"alcooliques\", \"illettr\u00e9s\", \"qui ne sont rien\" etc) ? Les politiciens sont-ils l\u00e9gitimes quand ils exigent un respect \u00e0 sens unique ?    Nathan         Bonjour,          Il est vrai que les petites phrases du pr\u00e9sident n\u2019ont fait qu\u2019aggraver le sentiment qu\u2019il y a un m\u00e9pris social \u00e0 l\u2019\u00e9gard des citoyens qui serait distill\u00e9 par le personnel politique. Cela \u00e9tant, il faut \u00eatre plus que nuanc\u00e9 sur ce point, car cette image est assez caricaturale puisque de nombreux \u00e9lus sont tr\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9coute, surtout au niveau local, des demandes des \u00e9lecteurs. Mais sur le fond il reste vrai que la Ve R\u00e9publique souffre du moins dans une partie de son personnel politique national d\u2019un tropisme vertical monarchique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:37:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:19:35+00:00","articleBody":"    Cette violence contre les \u00e9lus provient-elle en partie d'une transparence encore trop sommaire de la vie publique et politique ?    L\u00e9o         Bonjour,          Il est vrai que la d\u00e9fiance envers les \u00e9lus s\u2019alimente du sentiment d\u2019opacit\u00e9 de la d\u00e9cision publique et surtout \u2013 peut-\u00eatre plus m\u00eame \u2013 de l\u2019existence de carri\u00e8res politiques assez peu sensibles aux \u00e9checs, ce qui conduit \u00e0 d\u00e9noncer une oligarchie qui s\u2019autoprot\u00e8ge. Mais le passage \u00e0 la violence rel\u00e8ve, lui, non seulement d\u2019une d\u00e9fiance end\u00e9mique mais surtout d\u2019un manque de respect envers les institutions et les fonctions de repr\u00e9sentant. La violence na\u00eet de l\u2019indiff\u00e9renciation entre le repr\u00e9sentant et le repr\u00e9sent\u00e9. Car on pourrait montrer que la vie politique \u00e9tait au moins aussi opaque il y a trente ans mais qu\u2019il y avait beaucoup moins de violences directes contre la personne des \u00e9lus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:26:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:16:24+00:00","articleBody":"    Avec le Covid, les maires comme les d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 l'\u00e9cart face aux directives du gouvernement qui tire lui-m\u00eame ses d\u00e9cisions des scientifiques... difficile d'\u00eatre surpris d'une d\u00e9fiance envers les \u00e9lus    ciao         Bonjour,           Oui, c\u2019est vrai que les experts scientifiques et les m\u00e9decins ont pris par d\u00e9finition une place pr\u00e9pond\u00e9rante dans un syst\u00e8me de d\u00e9cision confront\u00e9 \u00e0 de nombreuses incertitudes (virulence, diffusion, effets \u00e0 long terme,\u00a0etc.). Cela \u00e9tant, la d\u00e9fiance envers les \u00e9lus est ant\u00e9rieure et les enqu\u00eates montrent que la crise li\u00e9e au Covid-19 s\u2019est ins\u00e9r\u00e9e dans un contexte de d\u00e9fiance g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9lus, notamment en France. Sous bien des aspects, la crise sanitaire en France n\u2019est que le prolongement de la crise d\u00e9mocratique dont on a eu des signes forts avec les \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb ou les taux d\u2019abstention.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:10:10+00:00","articleBody":"    Les taux d\u2019abstention sont r\u00e9guli\u00e8rement hauts. Sentez-vous que les \u00e9lus et les politiques de tous partis confondus ont conscience du d\u00e9samour des Fran\u00e7ais envers notre classe politique et, surtout, un \u00e9norme manque de confiance envers eux ?    Tom         Bonjour,          Oui, lorsqu\u2019on discute avec eux, on voit bien leur d\u00e9sarroi car il faut le dire clairement\u00a0: beaucoup sont d\u00e9vou\u00e9s et surcharg\u00e9s de travail dans un monde dont beaucoup ignorent la complexit\u00e9 \u2013 ne serait-ce que la complexit\u00e9 juridique. Cette conscience est tr\u00e8s aigu\u00eb notamment chez les maires, qui sont en contact direct avec les citoyens au quotidien, surtout dans les petites communes. Ils disent tr\u00e8s clairement que le climat s\u2019est d\u00e9grad\u00e9 et beaucoup n\u2019envisagent de ne remplir qu\u2019un ou deux mandats. C\u2019est plus complexe pour les autres \u00e9lus, r\u00e9gionaux ou nationaux comme les d\u00e9put\u00e9s, car leur mandat s\u2019inscrit dans des jeux de pouvoir partisans et des carri\u00e8res longues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:08:53+00:00","articleBody":"    Merci pour ce tchat ! Selon vous, la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative n'est-elle pas malade ? Certains \u00e9lecteurs ne se sentent plus repr\u00e9sent\u00e9s par leurs \u00e9lus. D'autres oublient parfois que les d\u00e9put\u00e9s n'ont pas de mandat imp\u00e9ratif ....    Kpi          Bonjour,          Oui, c\u2019est ind\u00e9niable, la d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative est en crise. C\u2019est la notion m\u00eame de repr\u00e9sentation qui est mise en cause \u2013 on l\u2019a clairement vu avec le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb qui refusait l\u2019existence de repr\u00e9sentants. L\u2019id\u00e9e de la repr\u00e9sentation est n\u00e9e de la philosophie lib\u00e9rale du XVIIe si\u00e8cle et entend s\u00e9parer les repr\u00e9sentants des repr\u00e9sent\u00e9s afin de lib\u00e9rer ces derniers pour qu\u2019ils se consacrent \u00e0 leurs affaires priv\u00e9es. Mais l\u2019\u00e9volution des enjeux \u00e9conomiques, sociaux et politiques a rendu cette barri\u00e8re abstraite, poussant \u00e0 demander une intervention directe des citoyens sur l\u2019action publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:17:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:03:32+00:00","articleBody":"    Bonjour, plusieurs \u00e9lus d\u00e9crivent le niveau de violences comme in\u00e9dit, les chiffres de Darmanin montrent aussi une augmentation... Mais ne serait-ce pas d\u00fb d'abord \u00e0 une augmentation des signalements ? Le climat est-il r\u00e9ellement plus d\u00e9l\u00e9t\u00e8re aujourd'hui qu'il y a 20 ans par exemple ?    Tatou         Bonjour,          Bonne question. On peut se demander en effet si l\u2019appareil statistique de mesure, en \u00e9voluant et en se pr\u00e9cisant, ne joue pas un certain r\u00f4le dans la construction de la r\u00e9alit\u00e9 de la violence. On conna\u00eet d\u00e9j\u00e0 ce d\u00e9bat avec la question des violences polici\u00e8res. Cela \u00e9tant, on peut aussi penser que la nature de la violence a peut-\u00eatre \u00e9volu\u00e9, plus explicitement politique il y a vingt ans, plus diffuse et plus individualiste aujourd\u2019hui \u2013 ce qui ne veut pas dire d\u00e9politis\u00e9e mais politis\u00e9e autrement. Sur le fond, le climat s\u2019est n\u00e9anmoins fortement d\u00e9grad\u00e9 entre les citoyens non militants et les \u00e9lus depuis vingt ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:30:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T10:02:16+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Rouban, est-ce que les propos d'Emmanuel Macron sur les non-vaccin\u00e9s ne vont pas entrainer une plus grande col\u00e8re contre les \u00e9lus de la majorit\u00e9 ? Avec des d\u00e9bordements possibles    Rico          Bonjour,          Il est vrai qu\u2019Emmanuel Macron est rest\u00e9 fid\u00e8le \u00e0 sa politique de petites phrases ayant parfois plus d\u2019effets n\u00e9gatifs qu\u2019il ne pouvait le penser a priori. Ses propos sur les non-vaccin\u00e9s donnent le sentiment qu\u2019il existe deux mondes, celui du pouvoir et des gouvernants et celui des gouvern\u00e9s, ce qui renforce le caract\u00e8re vertical de son leadership et attise les col\u00e8res des 75\u00a0% d\u2019\u00e9lecteurs qui n\u2019ont pas vot\u00e9 pour lui en 2017. Avec effectivement le risque de d\u00e9bordements qui apparaissent d\u00e9j\u00e0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T10:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T09:44:05+00:00","articleBody":"     Au terme du quinquennat, pas un seul \u00e9lu du groupe La R\u00e9publique en marche n\u2019aura \u00e9chapp\u00e9 soit \u00e0 du vandalisme, soit \u00e0 des agressions verbales ou physiques. Le ph\u00e9nom\u00e8ne, qui a d\u00e9but\u00e9 d\u00e8s 2018, conna\u00eet une nouvelle flamb\u00e9e avec le passe vaccinal.                    Lire aussi :  Insultes, violences et menaces de mort\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 face \u00e0 la\u00a0\u00ab\u00a0mont\u00e9e de la haine\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fUne lib\u00e9ration de la violence contre les \u00e9lus\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-01-12T09:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T09:43:26+00:00","articleBody":"     Directeur de recherche au CNRS, membre du Centre de recherches politiques de Sciences Po et auteur du livre Les\u00a0Raisons de la d\u00e9fiance (Presses de Sciences Po, 2022, 15\u00a0euros), le politologue Luc Rouban est l\u2019invit\u00e9 du direct politique du Monde \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Nous lui relaierons vos interrogations sur les causes et l\u2019\u00e9volution du manque de confiance envers les \u00e9lus en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Luc Rouban","dateModified":"2022-01-12T09:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T09:38:28+00:00","articleBody":"    La question des parrainage n\u2019est il pas le marronnier des pr\u00e9sidentiels ?   MLP et JLM n\u2019ont ils pas cri\u00e9 au loup en 2017 pour ensuite avoir les 500 signatures haut la main ?    Parrain         Bonjour,           C\u2019est effectivement une s\u00e9quence r\u00e9guli\u00e8rement observ\u00e9e pendant une campagne pr\u00e9sidentielle, certains des candidats critiquant la r\u00e8gle des 500\u00a0parrainages d\u2019\u00e9lus indispensables \u00e0 obtenir pour concourir au scrutin. De Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Eric Zemmour, plusieurs postulants mettent en cause ces derniers jours ce syst\u00e8me qu\u2019ils jugent trop contraignant, notamment depuis la r\u00e9forme de 2016 qui a institu\u00e9 la publication r\u00e9guli\u00e8re par le Conseil constitutionnel de l\u2019ensemble des parrainages des \u00e9lus re\u00e7us et valid\u00e9s pour chaque candidat.          En 2017, Marine Le Pen avait finalement rassembl\u00e9 627 parrainages, Jean-Luc M\u00e9lenchon 805, Philippe Poutou 573, Jean Lassalle 708\u2026 La liste int\u00e9grale est disponible sur le site du Conseil constitutionnel. Cette ann\u00e9e, le calendrier pr\u00e9voit que les parrainages soient d\u00e9pos\u00e9s avant le 4\u00a0mars pour une annonce des candidatures valid\u00e9es le 11 mars. La publication actualis\u00e9e (environ deux fois par semaine) des parrainages valid\u00e9s doit d\u00e9buter au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier, apr\u00e8s publication du d\u00e9cret organisant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T09:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T09:05:11+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Pourriez-vous nous dire quand les pr\u00e9sidents sortants et candidats \u00e0 un second mandat ont-ils fait leur d\u00e9claration de candidature ? 2 mois ? 3 mois ou plus en moyenne ?    Par comparaison         Bonjour,          Nous sommes \u00e0 88 jours du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Emmanuel Macron n\u2019a pas encore dit officiellement s\u2019il \u00e9tait candidat \u00e0 sa propre succession, ce qui reste dans les temps par rapport aux pratiques de ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs\u00a0: Nicolas Sarkozy s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 67 jours de la pr\u00e9sidentielle en 2012\u00a0; Jacques Chirac s\u2019est officiellement repr\u00e9sent\u00e9 69 jours avant le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en 2002 (et a pr\u00e9venu qu\u2019il ne se repr\u00e9senterait pas 42\u00a0jours avant l\u2019\u00e9lection de 2007)\u00a0; Fran\u00e7ois Mitterand a officiellement dit qu\u2019il souhaitait s\u2019engager dans un second mandat 33\u00a0jours avant le scrutin de 1988 et Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, enfin, s\u2019\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9 55 jours avant le premier tour en 1981. En 2016, Fran\u00e7ois Hollande avait pr\u00e9venu d\u00e8s le 1er d\u00e9cembre, soit 143 jours avant l\u2019\u00e9lection, qu\u2019il ne se lancait pas dans la campagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T09:16:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T08:55:56+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 de la Somme Fran\u00e7ois Ruffin, jusqu\u2019ici plut\u00f4t discret sur son soutien \u00e0 La France insoumise (LFI) pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle malgr\u00e9 sa pr\u00e9sence dans le groupe parlementaire LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a tenu un premier meeting au\u00a0Mans, mardi soir, et confirm\u00e9 soutenir Jean-Luc M\u00e9lenchon dans les trois prochains mois de campagne.           \u00ab Je fais mon entr\u00e9e en campagne ici\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant quelques centaines de personnes avant de tenir un discours de pr\u00e8s d\u2019une heure. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais vot\u00e9 pour un programme, pour vous dire la v\u00e9rit\u00e9, a aussi dit le d\u00e9put\u00e9. Moi, ce qui m\u2019appelle, c\u2019est un \u00e9lan. C\u2019est de penser qu\u2019on va pouvoir mettre la soci\u00e9t\u00e9 en mouvement parce qu\u2019il y a une esp\u00e9rance qui se d\u00e9clenche.\u00a0\u00bb Cet engagement met fin \u00e0 l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 de sa position. Le journaliste, v\u00e9ritable \u00e9lectron libre depuis son \u00e9lection au Palais-Bourbon,\u00a0en\u00a02017, sur une liste d\u2019alliance citoyenne entre LFI, les communistes et les \u00e9cologistes, cultive depuis plusieurs ann\u00e9es une certaine distance avec son groupe parlementaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fran\u00e7ois Ruffin s\u2019engage dans la campagne de Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-01-12T09:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T08:34:01+00:00","articleBody":"     La radicalisation des positions sur les mesures prises pour lutter contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 s\u2019est accompagn\u00e9e d\u2019une multiplication d\u2019actes de violence contre les \u00e9lus de tous bords. Entretien avec le pr\u00e9sident (La R\u00e9publique en marche) de l\u2019Assembl\u00e9e.                    Lire aussi :  Richard Ferrand\u00a0: \u00ab\u00a0A chaque fait de violence contre un d\u00e9put\u00e9, l\u2019Assembl\u00e9e nationale se portera partie civile\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u202fIl y a depuis pr\u00e8s de trois ans une croissance des menaces et des actes violents\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-01-12T08:41:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T08:31:38+00:00","articleBody":"     Directeur de recherche au CNRS, membre du Centre de recherches politiques de Sciences Po et auteur du livre Les\u00a0Raisons de la d\u00e9fiance (Presses de Sciences Po, 2022, 15\u00a0euros), le politologue Luc Rouban est l\u2019invit\u00e9 du direct politique du Monde \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Nous lui relaierons vos interrogations sur les causes et l\u2019\u00e9volution du manque de confiance envers les \u00e9lus en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Luc Rouban \u00e0 partir de 11 heures","dateModified":"2022-01-12T08:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T07:44:20+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sur RMC-BFM-TV, mercredi matin, ses critiques contre le syst\u00e8me de parrainage des \u00e9lus aux candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab Nous gal\u00e9rons [\u00e0 rassembler 500 promesses de parrainage]. Le syst\u00e8me est totalement gripp\u00e9 et plut\u00f4t que de rendre les parrainages anonymes, ce qui ne changerait rien sur le plan d\u00e9mocratique, mais \u00e9viterait pr\u00e9cis\u00e9ment que certains utilisent les parrainages pour faire pression sur les uns ou sur les autres, les gouvernements successifs laissent filer et laissent ce syst\u00e8me se gripper \u00bb, a-t-elle consid\u00e9r\u00e9 face au journaliste Jean-Jacques Bourdin. Mardi, G\u00e9rald Darmanin comme le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, ont rappel\u00e9 l\u2019impossibilit\u00e9 de proc\u00e9der \u00e0 un changement de cette proc\u00e9dure \u00e0 trois mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection.          Marine Le Pen a, dans le m\u00eame temps, attaqu\u00e9 frontalement la campagne d\u2019Eric Zemmour, dont elle estime qu\u2019elle a un \u00ab probl\u00e8me de sinc\u00e9rit\u00e9 \u00bb et que le candidat d\u2019extr\u00eame droite ne souhaiterait pas se qualifier pour le second tour, mais qu\u2019il \u00ab\u00a0sert de marchepied pour permettre \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse d\u2019\u00eatre au second tour \u00e0 la place de Marine Le Pen\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Val\u00e9rie P\u00e9cresse est son actionnaire majoritaire\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la suite des rumeurs (d\u00e9menties des deux c\u00f4t\u00e9s) selon lesquelles les proches de la campagne de la candidate des R\u00e9publicains aideraient celle d\u2019Eric Zemmour pour obtenir des parrainages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen sur les parrainages\u00a0: \u00ab\u202fNous gal\u00e9rons\u202f\u00bb","dateModified":"2022-01-12T07:47:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T07:15:20+00:00","articleBody":"     Lundi, le chef de l\u2019Etat a d\u00e9fendu son bilan face aux critiques de la droite, sur les terres d\u2019Eric Ciotti. Et il s\u2019est projet\u00e9 dans l\u2019apr\u00e8s-2022, en proposant une hausse du budget du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de 15\u00a0milliards d\u2019euros sur cinq ans.                    Lire aussi :  A Nice, Emmanuel Macron se saisit du sujet de la s\u00e9curit\u00e9 pour s\u2019installer un peu plus dans la campagne pr\u00e9sidentielle                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une s\u00e9rie de propositions sur la s\u00e9curit\u00e9","dateModified":"2022-01-12T07:15:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T07:01:37+00:00","articleBody":"     \u00ab Ce qui s\u2019est pass\u00e9 lundi est quand m\u00eame sid\u00e9rant, a d\u00e9clar\u00e9 Val\u00e9rie P\u00e9cresse sur France 2, mercredi matin, en r\u00e9f\u00e9rence au d\u00e9placement du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Nice pour y pr\u00e9senter ses propositions sur la s\u00e9curit\u00e9. On a un pr\u00e9sident, candidat en r\u00e9alit\u00e9, Emmanuel Macron, qui vient \u00e0 Nice avec les moyens de l\u2019Etat, avec les moyens du contribuable pour annoncer un programme pr\u00e9sidentiel \u00e0 horizon 2030 et \u00e7a, c\u2019est scandaleux. \u00bb Le projet de loi d\u2019orientation et de programmation du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur (Lopmi) que souhaite le chef de l\u2019Etat serait pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres au mois de mars, ce qui implique qu\u2019un d\u00e9bat au parlement ne pourrait \u00eatre organis\u00e9 qu\u2019apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab Bas les masques, Emmanuel Macron est candidat \u00bb, a poursuivi la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France, estimant que M. Macron, qui n\u2019a pas officialis\u00e9 sa candidature \u00e0 un nouveau mandat, \u00ab fait des propositions un peu gazeuses sur la s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 horizon 2030. Ce n\u2019est pas un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique qu\u2019on a vu \u00e0 Nice lundi \u00bb.          Le pr\u00e9sident des R\u00e9publicains, Christian Jacob, a saisi lundi, sur ce sujet, la Commission des comptes de campagne (CNCCFP) et l\u2019Arcom (ex-CSA) pour les alerter sur les d\u00e9penses li\u00e9es aux d\u00e9placements d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab Je souhaiterais conna\u00eetre les modalit\u00e9s des contr\u00f4les op\u00e9r\u00e9s \u00bb par la commission, dans le cadre de la pr\u00e9sidentielle, \u00ab pour s\u2019assurer que l\u2019utilisation des moyens publics est bien conforme \u00e0 la r\u00e9glementation \u00bb, \u00e9crit-il dans une lettre \u00e0 Jean-Philippe Vachia, le pr\u00e9sident de la CNCCFP. M.\u00a0Jacob souhaite aussi \u00ab avoir confirmation que les d\u00e9penses correspondantes \u00e0 cette activit\u00e9 politique seront bien prises en compte dans le calcul des plafonds de financement autoris\u00e9s \u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse trouve \u00ab\u202fsid\u00e9rant\u202f\u00bb le d\u00e9placement d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nice","dateModified":"2022-01-12T07:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T06:44:37+00:00","articleBody":"     Le S\u00e9nat domin\u00e9 par la droite a commenc\u00e9, mardi 11\u00a0janvier, dans un climat plus apais\u00e9 qu\u2019\u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, l\u2019examen du projet de loi instaurant le passe vaccinal qu\u2019il devrait voter en premi\u00e8re lecture, mais au prix de modifications significatives.                    Lire aussi :  Les s\u00e9nateurs suppriment la\u00a0v\u00e9rification d\u2019identit\u00e9 par les restaurateurs et\u00a0les cafetiers                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Date de fin pour le passe vaccinal, opposition aux v\u00e9rifications d\u2019identit\u00e9...","dateModified":"2022-01-12T06:44:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T06:39:04+00:00","articleBody":"     A la t\u00e9l\u00e9. Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national (RN), sera l\u2019invit\u00e9e de BFM-TV, mercredi 12\u00a0janvier de 8\u00a0h\u00a030 \u00e0 9 h\u00a030, et sera interrog\u00e9e par le journaliste Jean-Jacques Bourdin. Le pouvoir d\u2019achat, la s\u00e9curit\u00e9, l\u2019Europe ou encore l\u2019\u00e9cologie devraient \u00eatre abord\u00e9s durant cette \u00e9mission, \u00e0 laquelle les diff\u00e9rents candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle seront convi\u00e9s au fil des prochaines semaines.          Au S\u00e9nat. Les traditionnelles questions au gouvernement se tiendront mercredi apr\u00e8s-midi au S\u00e9nat, avant l\u2019examen du projet de loi sur le passe vaccinal \u00e0 partir de 16 h\u00a030.          Posez vos questions \u00e0 Luc Rouban. Directeur de recherche au CNRS, membre du Centre de recherches politiques de Sciences Po et auteur du livre Les Raisons de la d\u00e9fiance (Presses de Sciences Po, 2022, 15 euros) le politologue Luc Rouban est invit\u00e9 du direct politique du Monde \u00e0 partir de 11\u00a0heures. Nous lui relaierons vos interrogations sur les causes et l\u2019\u00e9volution du manque de confiance envers les \u00e9lus en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-01-12T08:41:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T06:33:24+00:00","articleBody":"     Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 : du lundi au vendredi, recevez dans votre bo\u00eete e-mail un r\u00e9sum\u00e9 quotidien des faits politiques de la journ\u00e9e \u00e9coul\u00e9e et des rendez-vous \u00e0 venir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e envoy\u00e9 par e-mail","dateModified":"2022-01-12T06:33:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T06:32:40+00:00","articleBody":"     Hier, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin, a rejet\u00e9 la demande de r\u00e9forme des 500 parrainages, tandis que le philosophe lib\u00e9ral Gaspard Koenig s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.                    Lire aussi :  \u00ab Mont\u00e9e de la haine\u00a0\u00bb contre les \u00e9lus d\u00e9nonc\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, M\u00e9lenchon retoqu\u00e9 sur les parrainages\u2026 Le r\u00e9cap politique du jour                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap politique du mardi 11 janvier ","dateModified":"2022-01-12T06:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html#142215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/01/12/le-programme-d-anne-hidalgo-devoile-le-passe-vaccinal-debattu-au-senat-suivez-notre-direct-sur-l-actualite-politique_6109108_823448.html","datePublished":"2022-01-12T06:31:40+00:00","articleBody":"     Bonjour et bienvenue dans le direct quotidien du Monde consacr\u00e9 \u00e0 la campagne \u00e9lectorale, \u00e0 trois mois du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle et \u00e0 cinq mois des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Suivi des d\u00e9placements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec nos journalistes et des sp\u00e9cialistes\u2026 Retrouvez-nous tous les matins du lundi au vendredi, \u00e0 partir de 7\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/495/0/6051/3020/1342/696/60/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme d\u2019Anne Hidalgo d\u00e9voil\u00e9, le passe vaccinal d\u00e9battu au S\u00e9nat\u2026 Suivez notre direct sur ...","dateModified":"2022-01-12T06:31:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/0/0/6051/4035/1342/696/3/0/5de10e1_5308382-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/01/12/19-4">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Le politologue Luc Rouban a répondu, mercredi 12 janvier, aux questions des lecteurs du « Monde » sur la défiance des électeurs et la montée des agressions contre les élus.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Politique       Élection présidentielle 2022             Luc Rouban, politologue : « Le climat s’est fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans »      Le directeur de recherche a répondu, mercredi, aux questions des lecteurs du « Monde » sur la défiance des électeurs et la montée des agressions contre les élus.          Propos recueillis par Service politique         Publié aujourd’hui à 13h11, mis à jour à 18h14    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Directeur de recherche au CNRS, membre du centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et auteur du livre Les Raisons de la défiance (Presses de Sciences Po, 172 pages, 15 euros), le politologue Luc Rouban a répondu aux questions des lecteurs du Monde, mercredi 12 janvier.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Un drame est toujours possible » : l’inquiétude des élus confrontés à la banalisation des menaces de mort                   Les propos d’Emmanuel Macron sur les non-vaccinés ne vont-ils pas entraîner une plus grande colère contre les élus de la majorité, avec des débordements possibles ?            Il est vrai qu’Emmanuel Macron est resté fidèle à sa politique des « petites phrases », qui ont pu aggraver le sentiment d’un mépris social envers les citoyens de la part du personnel politique. Ses propos sur les non-vaccinés laissent à penser qu’il existe deux mondes, celui du pouvoir et des gouvernants et celui des gouvernés. Cela renforce le caractère vertical de sa gouvernance, et attise les colères des 75 % d’électeurs qui n’ont pas voté pour lui en 2017. Avec, effectivement, le risque de débordements, qui apparaissent déjà.            Plusieurs élus décrivent le niveau de violences comme inédit, les chiffres du ministère de l’intérieur le montrent aussi. Mais ne serait-ce pas dû d’abord à une augmentation des signalements ? Le climat est-il réellement plus délétère aujourd’hui qu’il y a vingt ans ?            On peut se demander, en effet, si l’appareil statistique de mesure, en évoluant et en se précisant, ne joue pas un certain rôle dans la construction de la réalité de la violence. On connaît déjà ce débat avec la question des violences policières. Cela étant, on peut aussi penser que la nature de la violence a évolué, plus explicitement politique il y a vingt ans, plus diffuse et plus individualiste aujourd’hui, ce qui ne veut pas dire dépolitisée, mais politisée autrement. Sur le fond, le climat s’est néanmoins fortement dégradé entre les citoyens non militants et les élus depuis vingt ans.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Insultes, violences et menaces de mort : les députés de la majorité face à la « montée de la haine »                   La démocratie représentative n’est-elle pas malade ? Certains électeurs ne se sentent plus représentés par leurs élus. D’autres oublient parfois que les députés n’ont pas de mandat impératif…            Oui, c’est indéniable, la démocratie représentative est en crise. C’est la notion même de représentation qui est mise en cause – on l’a clairement vu avec le mouvement des « gilets jaunes », qui refusait l’existence de représentants. L’idée de la représentation est née de la philosophie libérale du XVIIe siècle et entend séparer les représentants des représentés afin de libérer ces derniers pour qu’ils se consacrent à leurs affaires privées. Mais l’évolution des enjeux économiques, sociaux et politiques a rendu cette barrière abstraite, poussant à demander une intervention directe des citoyens sur l’action publique.            Les taux d’abstention sont régulièrement hauts. Les élus et les politiques de tous les partis confondus ont-ils conscience du désamour des Français envers la classe politique et, surtout, de l’énorme manque de confiance à leur égard ?            Oui, lorsqu’on discute avec les élus, on voit bien leur désarroi car il faut le dire clairement : beaucoup sont dévoués et surchargés de travail dans un monde dont ils ignorent la complexité – ne serait-ce que la complexité juridique. Cette conscience est très aiguë, notamment chez les maires, qui sont en contact direct avec les citoyens au quotidien, surtout dans les petites communes. Ils disent très clairement que le climat s’est dégradé et beaucoup n’envisagent qu’un ou deux mandats. C’est plus complexe pour les autres élus, régionaux ou nationaux, comme les députés, car leur mandat s’inscrit dans des jeux de pouvoir partisans et des carrières longues.            Y a-t-il une relation démontrée ou probable entre abstention et violences envers les élus ? En d’autres termes, les « citoyens » violents sont-ils aussi des gens déconnectés du vote ?            La violence envers soi-même ou les autres est l’enfant de l’anomie, c’est-à-dire d’un manque de repères sociaux. Or il faut savoir que la proportion d’anomiques en France est de 50 %, selon les résultats des dernières vagues du « Baromètre de la confiance politique » du Cevipof. Ce qui constitue un terreau de violence que l’on ne connaît pas dans d’autres pays européens comparables.            Avec le Covid-19, les maires comme les députés ont été mis à l’écart, le gouvernement prenant ses décisions en concertation directe avec les scientifiques… Difficile d’être surpris d’une défiance envers les élus…            Les experts scientifiques et les médecins ont pris par définition une place prépondérante dans un système de décision confronté à de nombreuses incertitudes (virulence, diffusion, effets à long terme, etc.). Mais sous bien des aspects, la crise sanitaire n’est que le prolongement de la crise démocratique dont on a eu des signes forts avec les « gilets jaunes » ou les taux d’abstention.            Cette violence contre les élus provient-elle d’une transparence encore trop sommaire de la vie publique et politique ?            La défiance envers les élus s’alimente du sentiment d’opacité de la décision publique et surtout – peut-être plus même – de l’existence de carrières politiques assez peu sensibles aux échecs, ce qui conduit à dénoncer une oligarchie qui s’autoprotège. Mais le passage à la violence relève, lui, non seulement d’une défiance endémique, mais surtout d’un manque de respect envers les institutions et les fonctions de représentants. On pourrait montrer que la vie politique était au moins aussi opaque il y a trente ans, avec beaucoup moins de violences directes contre la personne des élus.            La meilleure option pour ne plus avoir de violences envers les politiciens ne serait-elle pas de ne plus avoir de professionnels politiques élus ?            On peut l’imaginer mais on peut aussi penser que la désignation de citoyens ordinaires (avec le tirage au sort, par exemple) pourrait susciter des contestations fortes (pourquoi lui ou elle ?) et des violences dans un pays qui a le culte de l’égalité. La question de la professionnalisation est par ailleurs difficile à trancher, car on aime bien avoir des élus compétents, connaissant les territoires et donc bénéficiant d’une certaine expérience.            Les problèmes sont anciens, mais ne se sont-ils pas exacerbés depuis 2017 ? Le fait d’avoir un chef de l’Etat très jeune, jamais élu auparavant, et entouré d’une majorité « d’amateurs », selon ses propres mots, ne vient-il pas alimenter le procès en incompétence ?            Le macronisme a effectivement des caractéristiques qui le distinguent fortement, sur le terrain sociologique, de la vie politique ordinaire telle qu’elle était conçue avant. Cela étant, d’autres facteurs peuvent jouer dans ce procès en incompétence, comme le fait d’avoir élargi une fracture entre les sommets de l’Etat et le terrain quotidien des services publics. Mais, là encore, cette fracture n’est pas née en 2017.            Les médias n’ont-ils pas un rôle dans cette « hystérisation » de la vie politique qui vire à l’agressivité et parfois à la violence ?            Non, je ne le crois pas et cela pour deux raisons. La première, c’est que le niveau de confiance dans les médias est tout aussi bas que le niveau de confiance dans les partis. La seconde, c’est que l’histoire nous montre des moments de grande violence politique nés de situations fortement conflictuelles à une époque où les médias se réduisaient aux journaux (je pense par exemple à l’affaire Dreyfus). Je pense plutôt que le potentiel de violence est un « déjà-là », dont le déclenchement est souvent individuel (par exemple lors des agressions contre le président de la République) et lié à une désacralisation des institutions républicaines.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Décomposition, hystérisation du débat et radicalisation… La démocratie envahie par le bruit et la fureur                        Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/luc-rouban-le-climat-s-est-fortement-degrade-entre-les-citoyens-non-militants-et-les-elus-depuis-vingt-ans_6109166_823448.html"},"headline":"Violence politique\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Le climat s\u2019est fortement d\u00e9grad\u00e9 entre les citoyens non militants et les \u00e9lus depuis vingt ans\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-12T13:11:21+01:00","datePublished":"2022-01-12T13:11:21+01:00","dateModified":"2022-01-12T18:14:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Le politologue Luc Rouban a r\u00e9pondu, mercredi 12\u00a0janvier, aux questions des lecteurs du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la d\u00e9fiance des \u00e9lecteurs et la mont\u00e9e des agressions contre les \u00e9lus.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/198/0/6016/3008/1342/696/60/0/0604479_292488884-brunoquestel036.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-5">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ En annonçant qu’il appuierait la candidature du polémiste d’extrême droite, le maire sans étiquette de Salaunes, Jérôme Pardes, a suscité la colère des conseillers municipaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                    Politique       Éric Zemmour             Présidentielle 2022 : une promesse de parrainage pour Eric Zemmour crée le trouble dans une mairie du Médoc      En annonçant qu’il appuierait la candidature du polémiste d’extrême droite, le maire sans étiquette de Salaunes, Jérôme Pardes, a suscité la colère des conseillers municipaux.          Par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 13h01, mis à jour à 13h13    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le maire de Salaunes, une petite commune de 1 200 habitants, dans le Médoc, en Gironde, a provoqué une rude tempête dans son conseil municipal en expliquant qu’il entendait donner son parrainage à Eric Zemmour. Dans une vidéo, diffusée le 6 janvier sur Twitter, Jérôme Pardes a déclaré : « Il n’est pas acceptable qu’un candidat qui rassemble près de 15 % des intentions de vote, qui est à la tête d’un parti en pleine expansion, soit privé d’élection présidentielle faute de parrainage, alors que d’autres, qui ne réunissent pas 5 % des intentions de vote, les auront sans difficulté », a dit le maire, en reprenant mot pour mot le discours du candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Eric Zemmour bute sur les parrainages pour se présenter à l’élection présidentielle 2022                   Il a étrangement ajouté : « Ceux qui me connaissent savent bien que je ne suis pas un extrémiste de droite, encore moins un fasciste, un homophobe, un antisémite, un misogyne, ou encore un intégriste (…) Simplement j’aime mon pays, et je n’accepte pas de le voir se dissoudre dans une mondialisation délirante. » Jérôme Pardes, 58 ans, explique avoir rencontré le polémiste avec une dizaine de maires de la région, et l’avoir trouvé « sympathique, ouvert à la discussion et très à l’écoute des problématiques de terrain ».            Communiqué des élus municipaux            Il a eu beau assurer qu’il s’agissait d’une décision « strictement personnelle », qui n’engageait « ni [son] conseil municipal ni [ses] administrés », l’affaire a fait des vagues à la mairie. Neuf élus de la majorité et deux de l’opposition, rapporte Sud Ouest, ont signé un communiqué où ils rappellent qu’ils ont été élus sur des listes sans étiquette. Ils entendent « être représentés par la réussite de leurs chantiers et non par des partis politiques », et assurent « respecter la liberté d’expression de chacun » mais sans cautionner « la forme choisie par Jérôme Pardes à travers ce parrainage ».                              Lire aussi   Election présidentielle 2022 : malgré les critiques, le gouvernement refuse de réformer le système des cinq cents parrainages                   Des conseillers municipaux se sont dits prêts à démissionner, ou à obliger le maire à rendre son écharpe : pour calmer le jeu, Jérôme Pardes a réuni tous les élus à huis clos, mardi 11 janvier, et personne n’a finalement abandonné son mandat. L’élu est passé en mairie, mercredi matin, et a simplement déclaré : « Vous avez vu, je suis toujours vivant. »                 Franck Johannès           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                                                                                     Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/presidentielle-2022-une-promesse-de-parrainage-pour-eric-zemmour-cree-le-trouble-dans-une-mairie-du-medoc_6109165_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: une promesse de\u00a0parrainage pour Eric Zemmour cr\u00e9e le\u00a0trouble dans une mairie du\u00a0M\u00e9doc","dateCreated":"2022-01-12T13:01:44+01:00","datePublished":"2022-01-12T13:01:44+01:00","dateModified":"2022-01-12T13:13:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"En annon\u00e7ant qu\u2019il appuierait la candidature du pol\u00e9miste d\u2019extr\u00eame droite, le maire sans \u00e9tiquette de Salaunes, J\u00e9r\u00f4me Pardes, a suscit\u00e9 la col\u00e8re des conseillers municipaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/362/0/3600/1798/1342/696/60/0/28f9c95_645464778-zemmour-voeux-presse-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-6">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Le Conseil économique, social et environnemental présente un avis sur « les métiers en tension ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       Emploi             Un éventail de solutions pour résoudre les pénuries de main-d’œuvre      Le Conseil économique, social et environnemental présente un avis sur « les métiers en tension ».          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 12h40, mis à jour à 13h18    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Pour résoudre les difficultés de recrutement rencontrées par de nombreuses entreprises, il faut donner du grain à moudre au niveau des branches professionnelles. C’est, en substance, l’une des principales recommandations faites par le Conseil économique, social et environnemental (CESE), dans un projet d’avis qui devait être présenté mercredi 12 janvier, lors d’une assemblée plénière. L’institution abritée dans le palais d’Iéna, à Paris, exhorte le patronat et les syndicats à engager des négociations, secteur par secteur, pour instaurer de nouveaux « avantages collectifs » en faveur du pouvoir d’achat des travailleurs.          L’initiative du CESE est le résultat d’une commande passée en septembre 2021 par Jean Castex. Le premier ministre lui avait demandé de formuler des propositions afin de s’attaquer à un problème qui n’est ni nouveau ni propre à la France mais dont l’acuité s’accentue, dans un contexte de forte reprise économique. Fin novembre, 28 % des salariés du privé étaient employés dans une « structure » qui déclarait « être confrontée à un manque de personnel », d’après une enquête « Flash » de la Dares – la direction chargée des études du ministère du travail. Ce pourcentage était en hausse de seize points par rapport à décembre 2020. Le phénomène était encore plus marqué dans plusieurs domaines d’activités : 41 % dans « l’hébergement-restauration », 40 % dans l’agroalimentaire…                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Il se dessine un gouffre entre ceux dont la vie limite le travail et ceux dont le travail limite la vie »                 Les causes de cette situation sont multiples et identifiées de longue date. Comme le rappelle le CESE, elles tiennent à la nature éprouvante de nombreux métiers, qui sont soumis à « des horaires atypiques » tout en souffrant d’« une faible reconnaissance » notamment en termes de rémunération (chauffeurs-routiers, ouvriers non qualifiés de l’industrie, travailleurs sociaux, aides à domicile, serveurs, etc.). D’autres facteurs jouent : « représentations » négatives associées à certaines professions, inadaptation des compétences d’une partie des salariés, logements inaccessibles en raison du niveau des loyers ou de l’insuffisance de l’offre, transports en commun inexistants…          Gratifications          Défendu par Pierre-Olivier Ruchenstain, le projet d’avis du CESE énonce une vingtaine de préconisations qui balaient très large. L’une des idées-clés est d’améliorer « l’attractivité des métiers » en misant sur « le dialogue social ». Il s’agit d’un enjeu qui se concentre « dans quelques secteurs où la part des entreprises de taille moyenne ou petite est prépondérante ». « Pour ces petites structures », les responsables patronaux et syndicaux qui représentent leur organisation à l’échelon des branches ont un rôle crucial à jouer. Ils pourraient conclure des « accords-types » visant à redorer l’image de certaines activités par l’octroi de diverses gratifications : chèques déjeuner, chèques mobilité, chèques logement, etc. Ces dispositifs « mutualisés » seraient, sous certaines conditions, exonérés d’impôt et de cotisations sociales.        Il vous reste 24.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/un-eventail-de-solutions-pour-resoudre-les-penuries-de-main-d-uvre_6109158_823448.html"},"headline":"Un \u00e9ventail de solutions pour r\u00e9soudre les p\u00e9nuries de main-d\u2019\u0153uvre","dateCreated":"2022-01-12T12:40:43+01:00","datePublished":"2022-01-12T12:40:43+01:00","dateModified":"2022-01-12T13:18:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Politique"],"description":"Le Conseil \u00e9conomique, social et environnemental pr\u00e9sente un avis sur \u00ab\u00a0les m\u00e9tiers en tension\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/525/0/4200/2100/1342/696/60/0/6d53854_894692818-000-8ux7ht.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-7">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Le député de Saint-Pierre-et-Miquelon a été violemment pris à partie le 9 janvier par des manifestants opposés au passe sanitaire. Une agression qui a choqué cet homme engagé de longue date dans la vie de l’archipel situé au large du Canada.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                 M le mag        Politique             Qui est Stéphane Claireaux, l’élu agressé par des anti-passe sanitaire      Le député de Saint-Pierre-et-Miquelon a été violemment pris à partie le 9 janvier par des manifestants opposés au passe sanitaire. Une agression qui a choqué cet homme engagé de longue date dans la vie de l’archipel situé au large du Canada.          Par Lucas Minisini         Publié aujourd’hui à 12h14, mis à jour à 15h12    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Stéphane Claireaux, le 19 décembre 2017, à l’Assemblée nationale, à Paris.  VINCENT ISORE/IP3                 Un député agressé sur le perron de sa maison            « Ça ressemblait à une lapidation. » Stéphane Claireaux, député (LRM) de Saint-Pierre-et-Miquelon, 57 ans, a été agressé au cours d’une manifestation organisée par l’association Ensemble et libres, créée quelques semaines plus tôt pour s’opposer à l’instauration d’un passe sanitaire dans l’archipel au large du Canada. Debout sur le perron de son domicile, masqué car testé positif au Covid-19 la veille, l’élu a été visé par des jets d’algues, de goémon et d’un galet. Dans une interview donnée à la chaîne Saint-Pierre-et-Miquelon La Première, l’homme politique a témoigné des menaces de mort reçues par mail : « On me dit qu’on va me trancher la gorge et séparer mon corps en deux. » Visiblement affecté, le député a conclu : « Je n’ai pas signé pour ça. »             Un communicant investi dans la vie associative            Originaire de l’archipel et fils d’un ancien journaliste de Radio France Outre-mer (RFO), Stéphane Claireaux a d’abord lancé une agence de communication qui s’occupait notamment de créer des sites Internet, à la fin des années 1990. A Saint-Pierre, la capitale du territoire d’outre-mer, il se fait un nom dans le milieu associatif. Membre d’un groupe de rock local, il fait également partie du bureau de Saint-Pierre Animation qui se consacre à la jeunesse et à la réhabilitation du patrimoine, comme sur l’île aux Marins, une bande de terre de moins de 2 kilomètres, connue pour ses anciennes maisons de pêcheurs. L’esquisse d’un premier projet politique.                              Lire aussi   Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique                   Un converti à la politique presque malgré lui            En 2000, Annick Girardin, une figure de la politique locale, crée le parti Cap sur l’avenir, proche du Parti radical de gauche. C’est la principale formation d’opposition à Archipel demain, identifié à droite. Sauf que les vocations politiques manquent : elle recrute parmi ses proches, dont Stéphane Claireaux, rencontré dans la vie associative. Suppléant d’Annick Girardin, il devient député en juin 2014, après une législative partielle et la nomination de la présidente de Cap sur l’avenir comme secrétaire d’Etat dans le gouvernement de Manuel Valls. Avec l’entrée de Girardin dans le gouverment Macron, il ne quittera plus l’Hémicycle pendant sept ans.            L'agression de Stéphane Claireaux à son propre domicile lors de la manifestation contre le passe sanitaire est abso… https://t.co/EOAn0zG2g5— AnnickGirardin (@Annick Girardin)              Le « porte-parole » local du gouvernement            Le député, membre du groupe LRM depuis ­juillet 2017, est considéré, par certains habitants, comme le porte-parole du gouvernement sur ­l’archipel, dont la collectivité est dirigée par Archipel demain. A l’Assemblée nationale, Stéphane Claireaux s’est positionné dans l’aile gauche de La République en marche : en 2019, il cosigne une tribune pour répartir les réfugiés en zone rurale, afin de pallier le manque de main-d’œuvre ; et il vote contre la loi relative à la ­sécurité globale, avec seulement neuf autres députés LRM. La violente agression du 9 janvier 2022 ­remettrait son engagement politique en cause. Pour les élections territoriales de Saint-Pierre-et-Miquelon, en mars 2022, son parti Cap sur l’avenir n’a toujours présenté aucune liste.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Insultes, violences et menaces de mort : les députés de la majorité face à la « montée de la haine »                        Lucas Minisini           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?  Comparatif « Wirecutter ». La Nintendo Switch classique et le modèle Lite jouissent du même design et sont compatibles avec quasiment les mêmes jeux. Mais la taille de leur écran et leurs fonctionnalités diffèrent, la meilleure switch n’est donc pas la même selon l’expérience recherchée. Vibreur, manettes amovibles, autonomie : nous avons comparé les deux consoles en détail pour vous aider à faire votre choix.                              Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                              Les meilleures douches solaires de camping  Comparatif « Wirecutter ». Une douche portable chauffée par le soleil permet de se laver après une journée de randonnée, mais aussi de nettoyer son matériel à la plage. Nous avons comparé les douches solaires portables d’Advanced Elements, Nemo, Ivation, Coleman et d’autres afin de trouver la plus efficace et la plus pratique à transporter.                                                Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs stylos 3D          Nintendo Switch ou Nintendo Switch Lite : laquelle choisir ?          Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant                                        Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                             Codes promo avec Global Savings Group        Codes Promo Booking.com       Codes Promo Amazon       Codes Promo Conforama       Codes Promo Fossil       Codes Promo Marionnaud       Codes Promo Made.com       Codes Promo PMU      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Gâteaux      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs iPhone   Codes Promo Black Friday   Codes Promo ASOS     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     La maison     Citations Bonheur     Nouvelles paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/01/12/qui-est-stephane-claireaux-le-depute-agresse-par-des-anti-passe-sanitaire_6109154_4500055.html"},"headline":"Qui est St\u00e9phane Claireaux, l\u2019\u00e9lu agress\u00e9 par des anti-passe sanitaire","dateCreated":"2022-01-12T12:14:58+01:00","datePublished":"2022-01-12T12:14:58+01:00","dateModified":"2022-01-12T15:12:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Politique"],"keywords":["M le mag","Actu","Politique","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Passe sanitaire"],"description":"Le d\u00e9put\u00e9 de Saint-Pierre-et-Miquelon a \u00e9t\u00e9 violemment pris \u00e0 partie le 9\u00a0janvier par des manifestants oppos\u00e9s au passe sanitaire. Une agression qui a choqu\u00e9 cet homme engag\u00e9 de longue date dans la vie de l\u2019archipel situ\u00e9 au large du Canada.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Minisini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/170/0/1000/500/1342/696/60/0/4828b21_163381-3255342.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-8">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Les menaces et les violences envers les élus se sont multipliées au fil du quinquennat. Cette situation, nouvel indice de la défiance politique dont souffre le pays, exige un sursaut et un réengagement collectif de la base jusqu’au sommet.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                            Débats       Editoriaux         La démocratie représentative, notre bien commun   Éditorial   Le Monde    Les menaces et les violences envers les élus se sont multipliées au fil du quinquennat. Cette situation, nouvel indice de la défiance politique dont souffre le pays, exige un sursaut et un réengagement collectif de la base jusqu’au sommet.   Publié aujourd’hui à 10h49    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial. La situation était inquiétante, elle devient alarmante. A deux reprises, au cours des dernières semaines, des élus du peuple ont été la cible de violences intolérables. Le 29 décembre, le garage personnel du député de l’Oise Pascal Bois a été incendié. Quelques jours plus tard, son collègue de Saint-Pierre-et-Miquelon, Stéphane Claireaux, membre comme lui de La République en marche, a été visé par des projectiles devant son domicile.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Un drame est toujours possible » : l’inquiétude des élus confrontés à la banalisation des menaces de mort                   Ces agressions s’ajoutent aux attaques répertoriées au cours des dernières années contre des permanences électorales, soit le lieu où les élus de la nation reçoivent leurs concitoyens et rendent compte de leur action. L’effacement de la frontière entre la fonction et l’espace privé constaté ces derniers jours montre à quel point l’esprit civique s’est affaissé. Aux yeux des agresseurs, l’élu n’est plus considéré comme le représentant de la nation, légitimé par le nombre de suffrages qu’il a obtenus au terme d’une campagne électorale durant laquelle il a exposé son projet. Il est l’oppresseur contre lequel il est légitime d’exercer la violence.              Les statistiques confirment cette inquiétante dérive : 1 200 élus ont été pris pour cible durant les onze premiers mois de 2021. Parmi eux, 162 parlementaires et 605 maires ou adjoints ont été victimes d’agressions physiques, soit une hausse de 47 % par rapport à 2020. Le président de la République, giflé en juin, n’y a pas même échappé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec la prolongation des restrictions en France, de plus en plus de menaces de mort contre les élus                   Les tensions créées par la pandémie de Covid-19 et la mise en place d’un passe sanitaire et bientôt vaccinal expliquent pour partie l’exacerbation des tensions qui déborde le politique, comme l’a illustré l’agression qui a visé le directeur du centre hospitalier universitaire de la Guadeloupe, le 4 janvier. Mais il est illusoire de penser que ces violences injustifiables pourraient disparaître avec le virus.            Passions tristes et parole incendiaire            Leur banalisation se vérifie au contraire dans la tolérance dont elles bénéficient. Un sondage commandé en novembre par l’Assemblée nationale indique que 60 % des personnes interrogées disent « comprendre » les « comportements violents » visant les députés. La pertinence de la démocratie représentative se trouve questionnée, au moment où les réseaux sociaux libèrent les passions tristes et la parole incendiaire.              Cette violence est un nouvel indice de la défiance politique dont souffre le pays. Certains de nos concitoyens respectent d’autant moins leurs élus qu’ils estiment que ces derniers ne les représentent pas, voire qu’ils sont corrompus. Pourtant, à rebours des idées paresseusement entretenues, jamais le degré d’exigence n’a été aussi élevé en la matière. Des dispositifs de plus en plus stricts ont été votés pour prévenir les conflits d’intérêts et sanctionner les fautifs.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Richard Ferrand : « A chaque fait de violence contre un député, l’Assemblée nationale se portera partie civile »                   La sécession vis-à-vis des mécanismes de la démocratie représentative est une impasse. Elle est la promesse d’une violence qui se perpétue pour elle-même, ou, pour paraphraser Hannah Arendt, d’une violence qui peut abattre les institutions tout en étant totalement incapable de les créer.            La gravité de la situation rend sans doute illusoire une rapide guérison. Mais elle appelle un sursaut, au-delà de l’inévitable durcissement de l’appareil répressif. L’union affichée mardi 11 janvier par tous les groupes de l’Assemblée nationale constitue un préalable. Il faut à présent un réengagement collectif de la base jusqu’au sommet. La démocratie parlementaire est notre bien commun. Chacun en est potentiellement comptable, dans ses paroles comme dans ses actes. Le rappel de cette évidence implique que tous ceux dont la voix porte s’en tiennent à une exemplarité salutaire.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du jeudi 13 janvier   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ADN de l’IA  Testez gratuitement                                                              Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/12/la-democratie-representative-notre-bien-commun_6109131_3232.html"},"headline":"La d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative, notre bien commun","dateCreated":"2022-01-12T10:49:38+01:00","datePublished":"2022-01-12T10:49:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Editoriaux"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Politique"],"description":"Les menaces et les violences envers les \u00e9lus se sont multipli\u00e9es au fil du quinquennat. Cette situation, nouvel indice de la d\u00e9fiance politique dont souffre le pays, exige un sursaut et un r\u00e9engagement collectif de la base jusqu\u2019au sommet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/198/0/6016/3008/1342/696/60/0/0604479_292488884-brunoquestel036.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Editoriaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/editoriaux/"}}
       

       

<article-nb="2022/01/12/19-9">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Cette absence de perspective sur la durée de la mesure de la part de l’exécutif pose une série de questions soulevées par les sénateurs, qui débattent actuellement du texte.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                                          Politique       Passe sanitaire             Passe vaccinal : la date et les modalités de fin de la mesure opposent le Sénat et le gouvernement      Cette absence de perspective sur la durée de la mesure de la part de l’exécutif pose une série de questions soulevées par les sénateurs, qui débattent actuellement du texte.          Par Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 10h16, mis à jour à 12h24    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le ministre de la santé Olivier Véran, lors du débat au Sénat, à Paris, le 11 janvier 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Quelle date de fin pour le passe vaccinal, qui doit entrer en vigueur à la mi-janvier ? En l’état, le projet de loi débattu au Parlement depuis deux semaines et jusqu’à mercredi au Sénat afin de transformer le passe sanitaire en passe vaccinal, ne le dit pas.          Sur le principe, le cadre juridique de d’état d’urgence sanitaire doit prendre fin le 31 juillet 2022 et donc emporter avec lui toutes les mesures de restrictions sanitaires établies pour lutter contre la pandémie depuis mars 2020. Reviendront alors au président de la République élu en avril, son gouvernement et sa majorité de statuer sur sa poursuite ou non. « Tous ces outils de passe sanitaire et de passe vaccinal, le jour où on n’en aura plus besoin, le jour où nous ne sommes plus sous la menace permanente d’un nouveau variant, nous nous en passerons avec beaucoup de plaisir et même beaucoup d’allégresse », a martelé lundi devant les sénateurs, le ministre de la santé, Olivier Véran.                            Lire aussi   Passe vaccinal : quelle différence avec le passe sanitaire ? Qui est concerné ? Nos réponses à vos questions                 A l’Assemblée nationale comme au Sénat, les débats se font plus vifs encore sur ce sujet à trois mois de la présidentielle, alors que les manifestations anti-passe et antivaccin reprennent de la vigueur partout en France, après les propos polémiques du chef de l’Etat sur les non-vaccinés. « Le passe vaccinal, ça n’est pas notre projet de société. (…) Je me suis engagé avec Emmanuel Macron précisément parce que je tiens aux libertés collectives et le passe vaccinal effectivement n’est pas cohérent avec ce projet-là mais il est cohérent avec la lutte contre l’épidémie », a défendu le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, mardi sur Europe 1.          Des critères épidémiques          Cette absence de perspective sur la durée du passe vaccinal de la part de l’exécutif pose une série de questions soulevées dans le débat parlementaire. En premier lieu, les modalités du contrôle parlementaire sur les prérogatives accordées à l’exécutif. « Nous aurons une majorité solide et exigeante sur un certain nombre de conditions : la limitation dans le temps [du passe vaccinal], et le contrôle, toujours, du Parlement », avait averti Gérard Larcher, président du Sénat, sur France Inter, mardi. Des élus de tous les groupes ont remis en cause l’efficacité du passe sanitaire et vaccinal face à la propagation du variant Omicron, à commencer par le rapporteur Philippe Bas (Les Républicains, Manche), soulignant « le désordre à l’école, dans le travail et surtout à l’hôpital, auquel le gouvernement n’a pas préparé le pays ».                             Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Passe vaccinal : le Sénat sous pression mais pas pressé                 M. Bas a fait voter, lundi en commission puis mardi en séance, un amendement qui prévoit « l’extinction du passe vaccinal » ou son activation en fonction de critères épidémiques, notamment le nombre d’hospitalisations de patients Covid sous la barre des 10 000 au niveau national et un taux d’incidence dont la limite serait précisée par décret. Le passe, territorialisé, serait maintenu dans les départements où le taux de vaccination est inférieur à 80 %. Les sénateurs avaient aussi amendé le texte avec des critères semblables, en juillet 2021, pour l’instauration du passe sanitaire à certains lieux de la vie quotidienne et les activités de loisirs. « Le maintien de ce passe ne sera pas laissé à la discrétion du gouvernement actuel et de ceux qui le suivront », a insisté mardi Philippe Bas lors de la discussion générale.        Il vous reste 44.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/covid-19-la-fin-du-passe-vaccinal-cheval-de-bataille-du-senat_6109125_823448.html"},"headline":"Passe vaccinal\u00a0: la date et les modalit\u00e9s de fin de la mesure opposent le S\u00e9nat et le gouvernement","dateCreated":"2022-01-12T10:16:23+01:00","datePublished":"2022-01-12T10:16:23+01:00","dateModified":"2022-01-12T12:24:34+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Passe sanitaire"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Vaccins","Politique","Gouvernement Castex","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Passe sanitaire"],"description":"Cette absence de perspective sur la dur\u00e9e de la mesure de la part de l\u2019ex\u00e9cutif pose une s\u00e9rie de questions soulev\u00e9es par les s\u00e9nateurs, qui d\u00e9battent actuellement du texte.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/360/0/6000/3000/1342/696/60/0/64df4bc_43573269-529253.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Passe sanitaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/passe-sanitaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-10">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ La contrainte du calendrier place le Sénat en position de force pour obtenir des concessions du gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique              Décentralisation : l’adoption avant la présidentielle de la loi « 3DS » menacée      La contrainte du calendrier place le Sénat en position de force pour obtenir des concessions du gouvernement.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 10h12    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le « nouvel acte de décentralisation » annoncé par Emmanuel Macron le 25 avril 2019, après la crise des « gilets jaunes », prend des allures de parcours du combattant. Successivement baptisé « 3D », puis « 4D » et, enfin, « 3DS » – pour différenciation, décentralisation, déconcentration et simplification –, le projet de loi déposé le 12 mai 2021 touche à la fin de son parcours législatif. Mais, comme souvent dans les courses de fond, c’est le dernier kilomètre qui est décisif.          Adopté en première lecture au Sénat le 21 juillet 2021, après avoir été très largement remanié, enrichi, rectifié par la majorité sénatoriale de droite, le texte – sauvé in extremis de l’embourbement du calendrier parlementaire – n’est arrivé en discussion en séance publique à l’Assemblée nationale que le 6 décembre 2021, pour un examen qui s’est prolongé jusqu’au 17 décembre, juste avant la suspension des travaux parlementaires. Il a finalement été adopté par les députés le 4 janvier, dans une version cette fois revue et corrigée par la majorité présidentielle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Loi « 3DS » : les incompréhensions se multiplient entre les oppositions et les députés de la majorité                 Reste la dernière étape, et non des moindres : le gouvernement ayant engagé la procédure accélérée sur ce texte, une commission mixte paritaire (CMP), composée de sept sénateurs et sept députés, se réunira le 27 janvier pour tenter d’aboutir à un texte commun qui devrait alors être soumis à l’approbation des deux Chambres. Mais, si la CMP n’était pas conclusive, une nouvelle lecture serait alors nécessaire. Et c’est là que le bât blesse car le temps est compté : fin février, les travaux du Parlement s’interrompront pour laisser place à la campagne présidentielle, suivie de celle des élections législatives.          Autrement dit, c’est quitte ou double, ça passe ou ça casse. La contrainte du calendrier place le gouvernement et sa majorité dans une seringue. Le Sénat entend bien en tirer profit pour arracher des concessions en faisant planer la menace d’un échec de la CMP. Les grandes – et petites – manœuvres ont commencé. Au lendemain du vote de l’Assemblée nationale, la ministre de la cohésion des territoires, Jacqueline Gourault, qui porte le texte, s’est entretenue avec les deux rapporteurs du Sénat, Françoise Gatel (Union centriste) et Mathieu Darnaud (Les Républicains), puis, vendredi, avec le président du Sénat, Gérard Larcher, pour défricher le terrain avant la CMP et, accessoirement, sonder leurs intentions. Mardi 11 janvier, une première séance de travail s’est tenue entre les rapporteurs du Sénat et ceux de l’Assemblée nationale pour cerner les points d’accord ou de désaccord.        Il vous reste 45.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/decentralisation-l-adoption-avant-la-presidentielle-de-la-loi-3ds-menacee_6109123_823448.html"},"headline":"D\u00e9centralisation\u00a0: l\u2019adoption avant la pr\u00e9sidentielle de la loi \u00ab\u00a03DS\u00a0\u00bb menac\u00e9e","dateCreated":"2022-01-12T10:12:11+01:00","datePublished":"2022-01-12T10:12:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Politique"],"description":"La contrainte du calendrier place le S\u00e9nat en position de force pour obtenir des concessions\u00a0du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/0/0/5595/2792/1342/696/60/0/3d4fa5f_1641401564917-le-9971.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-11">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ A 22 ans, le créateur de l’application Elyze, qui connaît un succès spectaculaire depuis une semaine, entend réconcilier les jeunes avec la politique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                           M Campus        La Relève             Grégoire Cazcarra, l’étudiant qui met du Tinder dans l’élection présidentielle      A 22 ans, le créateur de l’application Elyze, qui connaît un succès spectaculaire depuis une semaine, entend réconcilier les jeunes avec la politique.          Par Eric Nunès         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 11h57    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Grégoire Cazcarra, cocréateur de l’application Elyze, à Paris, le 5 janvier 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               Tinder battu ! Mardi 11 janvier, avec 500 000 téléchargements en huit jours, Elyze, l’application qui vous propose de « matcher » avec l’un des candidats à l’élection présidentielle, a dépassé les scores de sa vénérable aînée. Son cocréateur, Grégoire Cazcarra, 22 ans, n’en est pas peu fier. « Elyze circule dans tous les quartiers généraux des partis politiques », assure cet étudiant en master à l’ESCP business school (anciennement École supérieure de commerce de Paris), sourire en coin, bien content d’avoir posé sa pierre dans la campagne présidentielle.          En lieu et place des « profils » des applis de rencontre, Elyze dispose d’un répertoire d’environ cinq cents cartes sur lesquelles sont résumées autant de propositions de quinze candidats, balayant l’ensemble du paysage politique. Chaque fiche est accompagnée d’un texte court résumant le projet ; comme sur Tinder, il suffit de donner un coup de pouce à droite si on valide, à gauche si on rejette, au centre si finalement la proposition ne vous inspire aucun avis. A tout moment, on peut stopper le défilé et visualiser, sur un podium, les candidats qui nous conviennent le mieux. « Nous avons construit cet outil pour réconcilier notre génération avec la présidentielle », explique Grégoire Cazcarra.                           Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Vincent Tiberj : derrière l’abstention, un « biais générationnel », une « action protestataire » et une « fracture politique »                 Reconnecter les primovotants avec les urnes et, avant cela, avec la vie politique, c’est son sacerdoce depuis que, lycéen, il a entendu, un soir de juin 2017, David Pujadas donner sur France 2 le taux d’abstention des moins de 35 ans aux élections législatives : 64 %. « J’ai eu à l’annonce de ce chiffre un moment de sidération. » Un vertige face à l’abîme du désintérêt et du manque de confiance d’une génération pour ses élus. « Avec ce refrain : à quoi bon voter ? A quoi bon s’intéresser à la politique si les politiques ne s’intéressent pas à moi ? », rapporte-t-il.          Des espaces de discussion          Ni une ni deux, l’élève de terminale littéraire dans un lycée bordelais convoque son clan pour trouver la parade à ce désintérêt national. Rendez-vous est donné dans un café face à la mairie. Ils sont trois, Grégoire donc, et ses potes Dorothée et Augustin. Ils décident de « construire un mouvement qui va donner aux jeunes le goût de la politique » et le baptisent Les Engagés.           Cinq ans plus tard, l’association compte environ trois cents membres, elle a développé six antennes, à Bordeaux, ville mère du projet, mais également à Paris, Lille, Nancy, Toulouse et Rennes. Elle organise des rencontres entre des jeunes et des élus, artistes, chefs d’entreprise, responsables associatifs. « Nous créons des espaces de discussion où dialoguent des royalistes, des communistes et des macronistes, poursuit Grégoire Cazcarra. Ce sont aussi des espaces où des jeunes qui ne savent pas se situer sur l’échiquier politique peuvent se poser des questions, se confronter à la contradiction et apprendre à comprendre les autres points de vue. »         Il vous reste 66.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Recettes faciles      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   le meilleur micro casque de bureau sans fil   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Lenovo     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Apprendre le jardinage     Citations célèbres     Poèmes et Poésies   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/01/12/gregoire-cazcarra-l-etudiant-qui-met-du-tinder-dans-l-election-presidentielle_6109105_4401467.html"},"headline":"Gr\u00e9goire Cazcarra, l\u2019\u00e9tudiant qui met du Tinder dans l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-01-12T07:00:12+01:00","datePublished":"2022-01-12T07:00:12+01:00","dateModified":"2022-01-12T11:57:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","La Rel\u00e8ve"],"keywords":["Le fil Good","Jeunesses","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","La Rel\u00e8ve","M Campus"],"description":"A 22\u00a0ans, le cr\u00e9ateur de l\u2019application Elyze, qui conna\u00eet un succ\u00e8s spectaculaire depuis une semaine, entend r\u00e9concilier les jeunes avec la politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Nun\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/10/527/0/6325/3162/1342/696/60/0/877dc26_564092783-lemonde-portraits-losfeld-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La Rel\u00e8ve","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-releve/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-12">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Au terme du quinquennat, pas un seul élu du groupe LRM n’aura échappé soit à du vandalisme, soit à des agressions verbales ou physiques. Le phénomène connaît une nouvelle flambée avec les débats sur le passe vaccinal.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       Police et justice             Insultes, violences et menaces de mort : les députés de la majorité face à la « montée de la haine »      Au terme du quinquennat, pas un seul élu du groupe LRM n’aura échappé soit à du vandalisme, soit à des agressions verbales ou physiques. Le phénomène connaît une nouvelle flambée avec les débats sur le passe vaccinal.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 05h50, mis à jour à 14h58    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le député Bruno Questel (La République en marche) a reçu des menaces de mort par mails. A Louviers (Eure), le 7 janvier.  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »               L’homme est seul, sans défense. La foule, déchaînée, lui lance des projectiles qu’il reçoit violemment en plein visage. « Cela ressemblait à une lapidation », a déploré le député La République en marche (LRM) de Saint-Pierre-et-Miquelon, Stéphane Claireaux, choqué, après avoir été la cible de jets d’algues de la part de manifestants contre le passe sanitaire, le 9 janvier, devant son domicile. Il entend porter plainte après ce dernier fait de violence en date concernant un élu de la majorité.          Comme ses collègues, lui aussi avait débarqué à l’Assemblée nationale tout sourire, en juin 2017, avec l’ambition de « renouveler les pratiques » politiques. Novices pour la plupart à leur arrivée, les députés macronistes ont très vite déchanté. Lettres d’insultes, messages injurieux sur les réseaux sociaux ou par mail, menaces de mort, permanences incendiées, voitures personnelles brûlées, domiciles visés… Jamais aucune majorité n’a été autant ciblée.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Un drame est toujours possible » : l’inquiétude des élus confrontés à la banalisation des menaces de mort                 « La multiplication des violences contre les députés n’a pas d’équivalent sous la Ve République », constatait l’historien Christophe Bellon, spécialiste de l’histoire parlementaire, dès 2019. Depuis, loin de décroître, le phénomène n’a fait qu’empirer. Au point que pas un seul député du groupe LRM n’a été épargné par ce type d’agissements, à un moment ou à un autre du quinquennat, selon la présidence du groupe.          « Une libération de la violence contre les élus »          Cela a commencé en mai 2018, quand une majorité d’élus LRM avait retoqué un amendement visant à graver dans le marbre l’abandon du glyphosate d’ici à 2021, afin de respecter une promesse formulée par Emmanuel Macron. S’en était suivie une avalanche de critiques, puis une chasse aux sorcières. Sur le Web, les élus considérés comme ayant « mal voté » étaient présentés comme les « 42 salopards », et menacés de mort.          Mais ce n’était rien à côté de l’explosion de violence à partir de fin 2018, avec la crise des « gilets jaunes ». « Ce mouvement a décapsulé quelque chose, avec une libération de la violence contre les élus et une graduation dans les actions commises », observe le chef de file des députés LRM, Christophe Castaner, qui était alors ministre de l’intérieur.          Souvent en première ligne, les députés « marcheurs » reçoivent de plein fouet la colère dans leurs circonscriptions. Un cran est dépassé lorsque certains sont pris à partie chez eux, allant jusqu’à craindre pour leur vie et celle de leur famille. A l’instar de la députée de Dordogne Jacqueline Dubois, dont la voiture est incendiée, ainsi que celle de son mari, devant sa maison. « Le poujadisme existait déjà avant, la différence, c’est que maintenant de plus en plus de gens sont désinhibés et passent à l’acte », analyse alors l’élu LRM de la Vienne Sacha Houlié, dont la permanence a été vandalisée.        Il vous reste 66.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/insultes-menaces-de-mort-violences-les-deputes-de-la-majorite-denoncent-une-montee-de-la-haine_6109098_823448.html"},"headline":"Insultes, violences et menaces de mort\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 face \u00e0 la\u00a0\u00ab\u00a0mont\u00e9e de la haine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-12T05:50:59+01:00","datePublished":"2022-01-12T05:50:59+01:00","dateModified":"2022-01-12T14:58:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Politique"],"description":"Au terme du quinquennat, pas un seul \u00e9lu du groupe LRM n\u2019aura \u00e9chapp\u00e9 soit \u00e0 du vandalisme, soit \u00e0 des agressions verbales ou physiques. Le ph\u00e9nom\u00e8ne conna\u00eet une nouvelle flamb\u00e9e avec les d\u00e9bats sur le passe vaccinal.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/925/0/6016/3008/1342/696/60/0/ba855cc_283183261-brunoquestel005.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-13">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Dans une tribune au « Monde », un collectif de lanceurs d’alerte, dont Antoine Deltour et Irène Frachon, craint que le Sénat n’affaiblisse la proposition de loi Waserman qu’ils voient comme une vraie avancée pour leur protection.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                  Débats       Tribunes         « Améliorer la protection des lanceurs d’alerte est un enjeu vital pour une démocratie vivante »   Tribune        Collectif        Dans une tribune au « Monde », un collectif de lanceurs d’alerte, dont Antoine Deltour et Irène Frachon, craint que le Sénat n’affaiblisse la proposition de loi Waserman qu’ils voient comme une vraie avancée pour leur protection.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 09h52    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Nous, lanceurs d’alerte, payons un prix élevé pour avoir osé dire la vérité. Représailles, licenciement, perte d’employabilité, procédures judiciaires interminables, campagnes de dénigrement, ces embûches s’accompagnent généralement d’un préjudice financier voire de difficultés familiales et relationnelles. Cette réalité n’est pas acceptable, car elle est très dissuasive pour tous les futurs ladnceurs d’alerte. Or, pour chaque lanceur d’alerte qui baisse les bras, c’est un dysfonctionnement grave qui perdure. Au bout du compte, c’est l’information du public, nécessaire à toute société démocratique, qui en pâtit.          La loi Sapin 2, adoptée en 2016, avait jeté les bases d’un cadre relativement protecteur. En particulier, sa définition large uniformisait plusieurs dispositifs incohérents et devait couvrir la plupart des situations : « Un lanceur d’alerte révèle ou signale une menace ou un préjudice graves pour l’intérêt général. » Malheureusement, certains d’entre nous n’ont pas pu bénéficier de cette loi, notamment parce qu’elle impose un parcours complexe.          Elle prévoit un premier palier de l’alerte consistant à adresser le signalement en interne, auprès d’une hiérarchie qui, mise en cause, risque de déclencher des représailles ou de dissimuler des preuves. Par ailleurs, le soutien financier initialement prévu dans la loi Sapin 2 n’avait pas résisté à la censure du Conseil constitutionnel, pour une raison purement juridique. Pour de nombreux lanceurs d’alerte, ce soutien financier constitue pourtant une aide cruciale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Mieux protéger les lanceurs d’alerte permettrait à certaines paroles de s’exprimer plus librement, au bénéfice de l’intérêt général »                 Le droit européen offre maintenant à la France l’occasion de combler ces lacunes. Convaincue de la nécessité de sécuriser les alertes, une coalition d’associations, de syndicats et de quelques eurodéputés progressistes a obtenu de haute lutte une directive adoptée en 2019 pour améliorer très significativement la protection des lanceurs d’alerte partout en Europe. Si le délai officiel est déjà dépassé, le processus de transposition dans le droit français est déjà bien engagé. Ses débuts étaient même très encourageants : la proposition de loi du député (MoDem) Sylvain Waserman introduisait des avancées significatives et a été adoptée à l’unanimité le 17 novembre 2021 par l’Assemblée nationale.          Le vote du texte au Sénat le 19 janvier nous préoccupe cependant. Les travaux en commission des lois le 15 décembre 2021 ont en effet conduit à des reculs qui dépassent l’entendement. De nombreux progrès issus de la proposition de loi disparaissent. Il en va ainsi de la protection accordée aux « facilitateurs personnes morales », c’est-à-dire à toutes les associations susceptibles de nous assister dans l’alerte et qui s’exposent elles-mêmes à diverses représailles.        Il vous reste 54.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   les meilleurs aspirateurs robots   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Groupon     Formation commercial     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations philosophie     Sorties d’albums   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/01/12/ameliorer-la-protection-des-lanceurs-d-alerte-est-un-enjeu-vital-pour-une-democratie-vivante_6109096_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Am\u00e9liorer la protection des lanceurs d\u2019alerte est un enjeu vital pour une d\u00e9mocratie vivante\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-12T05:30:12+01:00","datePublished":"2022-01-12T05:30:12+01:00","dateModified":"2022-01-12T09:52:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Politique","Pixels","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif de lanceurs d\u2019alerte, dont Antoine Deltour et Ir\u00e8ne Frachon, craint que le S\u00e9nat n\u2019affaiblisse la proposition de loi Waserman qu\u2019ils voient comme une vraie avanc\u00e9e pour leur protection.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/05/929/0/5681/2835/1342/696/60/0/959bb83_5280956-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-14">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Les volte-face du gouvernement sur le protocole sanitaire dans les écoles et une communication approximative ont fragilisé sa position. Sans être lâché, il compte peu d’alliés.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       Éducation             Jean-Michel Blanquer, un ministre de l’éducation pris dans la tempête Omicron      Les volte-face du gouvernement sur le protocole sanitaire dans les écoles et une communication approximative ont fragilisé sa position. Sans être lâché, il compte peu d’alliés.          Par Olivier Faye et Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 05h20, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Jean Castex et Jean-Michel Blanquer, à l’Assemblée nationale, le 11 janvier 2022.  THOMAS PADILLA /MAXPPP               La trousse était fermée, le cartable prêt à être rangé. A trois mois de l’élection présidentielle des 10 et 24 avril, Jean-Michel Blanquer gérait en pente douce la fin de son quinquennat au ministère de l’éducation nationale. L’ancien recteur, membre du cercle (restreint) des favoris de l’Elysée, faisait valoir son bilan dans les médias et travaillait à l’édification de son think tank, le Laboratoire de la République, destiné à alimenter la campagne d’Emmanuel Macron sur la laïcité et à combattre le « wokisme », un courant de lutte contre les discriminations, qui fragmente selon lui la société. C’était sans compter la lame de fond Omicron, qui défie toutes les certitudes accumulées depuis deux ans sur l’épidémie de Covid-19, et contribue à faire pâlir son étoile.                            Lire aussi   Grève du 13 janvier dans l’éducation nationale : la moitié des écoles seront fermées, selon le principal syndicat du primaire                 Depuis la rentrée du 3 janvier, les établissements scolaires sont plongés dans une pagaille qui met sous tension des millions d’élèves, de parents et d’enseignants. Les images de files d’attente interminables devant les pharmacies et les laboratoires afin de faire tester son enfant ont tourné en boucle à la télévision et sur les réseaux sociaux.          En huit jours, le gouvernement a déjà revu trois fois son protocole sanitaire. Et le ministre de l’éducation nationale subit une déferlante de critiques parmi les plus violentes qu’il ait eue à affronter depuis 2017. Les syndicats enseignants ont appelé à une journée de grève, jeudi 13 janvier, tandis que les parents d’élèves sont invités par leurs représentants à ne pas envoyer leurs enfants en classe ce jour-là.                        Jean-Michel Blanquer, lors des questions au gouvernement, à l’Assemblée nationale, le 4 janvier 2022.  BRUNO LEVY/ DIVERGENCES POUR « LE MONDE »               Face à cette bronca, malvenue à l’approche de la présidentielle, le premier ministre, Jean Castex, a été contraint de monter au front. C’est lui, et non Jean-Michel Blanquer, qui s’est rendu sur le plateau du journal de 20 heures de France 2, lundi, pour annoncer une « simplification » du protocole. Désormais, plus besoin de passer par la case pharmacie : trois autotests, réalisés chacun à deux jours d’intervalle, suffiront pour les élèves qui ont été en contact avec un cas positif au Covid-19 dans leur classe. Onze millions de kits d’autotests doivent être acheminés dans les officines afin de répondre aux ruptures de stock, a affirmé le chef du gouvernement.          De plus, les parents pourront finalement attendre la fin de la journée avant de récupérer leur enfant « cas contact ». Et ils n’auront plus qu’une seule attestation sur l’honneur à remettre pour certifier que ce dernier présente bien un test négatif lui permettant de revenir en cours.                           Retrouvez le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  La stratégie de Jean-Michel Blanquer à l’épreuve de la rentrée scolaire                 Communication désavouée        Il vous reste 68.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/covid-19-jean-michel-blanquer-un-favori-dont-l-etoile-palit-sous-l-effet-d-omicron_6109094_823448.html"},"headline":"Jean-Michel Blanquer, un ministre de l\u2019\u00e9ducation pris dans la temp\u00eate Omicron","dateCreated":"2022-01-12T05:20:16+01:00","datePublished":"2022-01-12T05:20:16+01:00","dateModified":"2022-01-12T15:30:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ducation"],"keywords":["Politique","Gouvernement Castex","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Les volte-face du gouvernement sur le protocole sanitaire dans les \u00e9coles et une communication approximative ont fragilis\u00e9 sa position. Sans \u00eatre l\u00e2ch\u00e9, il compte peu d\u2019alli\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
,{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/12/100/0/3543/1770/1342/696/60/0/f17a523_687917410-tpa220111023.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-15">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Selon des chiffres du ministère de l’intérieur, 1 186 élus ont été pris pour cible tous contextes confondus sur les onze premiers mois de 2021. Une augmentation de 47 % par rapport à 2020.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       Police et justice             « Un drame est toujours possible » : l’inquiétude des élus confrontés à la banalisation des menaces de mort      Selon des chiffres du ministère de l’intérieur, 1 186 élus ont été pris pour cible tous contextes confondus sur les onze premiers mois de 2021. Une augmentation de 47 % par rapport à 2020.          Par Lucie Soullier         Publié aujourd’hui à 04h46, mis à jour à 15h40    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Menace reçue par courriel par le député LRM Bruno Questel, ici dans sa permanence de Louviers, dans l’Eure, le 7 janvier 2022.  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »               Au cœur de la tranquille Louviers, une petite plaque dorée annonce discrètement la permanence du député de la quatrième circonscription de l’Eure, Bruno Questel. La place se nomme République et la Déclaration des droits de l’homme et du citoyen trône dans le bureau du fond. Dans celui de l’élu de La République en marche (LRM), le visage présidentiel, inratable et gigantesque, est accolé au sien. « Cadeau de l’imprimeur », explique Bruno Questel, pas tout à fait certain de refaire les mêmes affiches électorales « la prochaine fois ».          Son assistant, Joris Bénier, s’excuse et décroche une nouvelle fois le téléphone. Ce matin, à peine arrivé, il a raccroché aussi vite au nez d’un « emmerdeur ». Sa patience s’émousse en ce vendredi 7 janvier. Les derniers jours ont été « usants ». La veille, à l’aube, « son » député a voté le projet de loi sur le passe vaccinal après une semaine chaotique à l’Assemblée nationale. Ce qui a réveillé quelques « énervés ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Insultes, violences et menaces de mort : les députés de la majorité face à la « montée de la haine »                 Rien de bien neuf pour Joris Bénier. Le collaborateur parlementaire confie fermer la permanence à clé depuis déjà quelques années lorsqu’il s’y retrouve seul. « Depuis les “gilets jaunes”, on sait qu’on est mal vus par certains en tant que “marcheurs”. Alors on ne sait jamais. »                        Le député LRM de l’Eure Bruno Questel reçoit des menaces de mort et des tentatives d’intimidation par mails, messages WhatsApp ou lettres anonymes. A Louviers (Eure), le 7 janvier 2022.  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »               Mais les « vraies » menaces arrivent surtout par Internet. Toujours anonymes. Et la violence est montée d’un cran ces dernières semaines. Bruno Questel ouvre sa boîte mail et fait défiler les pseudos choisis pour lui écrire : « kalash », « cimetière », « BalleEtDecapitation »… Le contenu des messages n’est pas moins explicite : « On a toutes vos adresses (…), j’ai un briquet et de l’essence, ta maison elle va crâmer, si tu sors je te crâme avec » ; « Tu mourras d’une balle » ; « Peut-être que tu comprendras pendant tes dernières secondes de vie avant que ta tête ne soit décapitée à la hache après avoir reçu une balle ».          Plus de 300 plaintes déposées par des élus          Prend-il ces menaces au sérieux ? Bruno Questel hausse les épaules. Qui sait ? « Un drame est toujours possible, parce qu’il y a des personnes qui se considèrent missionnées. Et pour qui tout ça est légitime. » En décembre 2018, raconte-t-il, des « gilets jaunes » s’étaient approchés par dizaines de son domicile. Il avait entendu six coups de feu. L’affaire a été classée, faute de pouvoir identifier l’auteur des tirs. Bruno Questel a de nouveau porté plainte, vendredi 7 janvier, pour menaces de mort. Comme des dizaines de ses collègues.                        Menace reçue par le député LRM Bruno Questel, ici dans sa permanence de Louviers, dans l’Eure, le 7 janvier 2022.  FLORENCE BROCHOIRE POUR « LE MONDE »               Depuis juillet 2021 et l’entrée en vigueur du passe sanitaire, ce sont même plus de 300 plaintes pour « menace de mort » qui ont été déposées par des élus, selon le ministère de l’intérieur. « Dans ce cadre particulier des antivax, il y a énormément de dépôts de plaintes », indiquait le ministre Gérald Darmanin, sur RTL, mardi 11 janvier, ajoutant qu’il y avait également des menaces « au nom de l’islam radical » et « de tous les ordres ». Selon les derniers chiffres donnés par Beauvau, tous contextes confondus, 1 186 élus ont été pris pour cible dans les onze premiers mois de 2021, dont 162 parlementaires et 605 maires ou adjoints victimes d’agressions physiques. Soit une augmentation de 47 % par rapport à 2020.        Il vous reste 64.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/face-a-la-banalisation-des-menaces-de-mort-l-inquietude-des-elus-un-drame-est-toujours-possible_6109090_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un drame est toujours possible\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019inqui\u00e9tude des \u00e9lus\u00a0confront\u00e9s \u00e0 la banalisation des menaces de mort","dateCreated":"2022-01-12T04:46:08+01:00","datePublished":"2022-01-12T04:46:08+01:00","dateModified":"2022-01-12T15:40:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"Selon des chiffres du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, 1\u00a0186\u00a0\u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 pris pour cible tous contextes confondus sur les onze premiers mois de 2021. Une augmentation de 47\u00a0% par rapport \u00e0 2020.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/504/0/6016/3008/1342/696/60/0/df354be_961062453-brunoquestel016.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-16">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ La chambre haute se prépare à voter en première lecture le projet de loi instaurant un passe vaccinal, mais au prix de modifications significatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                    Politique       Passe sanitaire             Passe vaccinal : le Sénat supprime la vérification d’identité par les gérants de bars, cafés et restaurants      La chambre haute se prépare à voter en première lecture le projet de loi instaurant un passe vaccinal, mais au prix de modifications significatives.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h11, mis à jour à 10h23    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Contrôle du passe sanitaire d’une cliente, à Saint-Malo, le 19 novembre 2021.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 Le Sénat dominé par la droite a commencé, mardi 11 janvier, dans un climat apaisé, l’examen du projet de loi instaurant le passe vaccinal qu’il devrait voter en première lecture, mais au prix de modifications significatives.            En toute fin de soirée, la Haute Assemblée a supprimé la possibilité, pour les patrons de bars, cafés et restaurant, de vérifier l’identité des détenteurs du passe. Cette mesure controversée avait pourtant été maintenue en commission, sur des « modalités allégées ».              Contre l’avis du gouvernement, les sénateurs ont prévu de limiter la possibilité d’imposer la présentation d’un passe vaccinal aux personnes de plus de 18 ans. Les mineurs âgés de 12 à 17 ans resteraient soumis à l’obligation de présenter un passe sanitaire. Une fois le projet de loi adopté par le Parlement, il faudra pouvoir justifier d’un statut vaccinal pour accéder aux activités de loisirs, restaurants et bars, foires ou transports publics interrégionaux. Un test négatif ne suffira plus, sauf pour accéder aux établissements et services de santé.                              Lire aussi   Passe vaccinal : quelle différence avec le passe sanitaire ? Qui est concerné ? Nos réponses à vos questions                   « La majorité sera vigilante sur un certain nombre de conditions »            Dans l’après-midi, le Sénat avait en revanche repoussé une motion de rejet en bloc du texte présentée par le centriste Loïc Hervé, fervent opposant au passe vaccinal comme au passe sanitaire. Puis une série d’amendements visant à la suppression de l’article-phare relatif au passe, portés par le groupe communiste, républicain, citoyen et écologiste, (CRCE) à majorité communiste et écologiste, mais aussi une poignée d’élus Les Républicains (LR) et le sénateur Rassemblement national (RN) Stéphane Ravier.            La période est « incontestablement difficile, marquée ces derniers jours par des records de contaminations », « encore 350 000 » ce jour, a lancé le ministre de la santé, Olivier Véran, au coup d’envoi des échanges. Le projet de loi, soumis au Sénat jusqu’à mercredi après l’Assemblée nationale la semaine dernière, « demeure tout entier guidé par la recherche d’un équilibre difficile, avec le souci premier de protéger les Français tout en assurant la continuité de la vie de la nation », a plaidé le ministre.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "fr";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});

            « La majorité solide qui va le voter sera vigilante sur un certain nombre de conditions, notamment la défense des libertés, la limitation dans le temps et le contrôle toujours du Parlement », avait prévenu le président LR Gérard Larcher le matin sur France Inter. Nombre d’orateurs ont estimé, à l’instar du rapporteur LR Philippe Bas, que le passe vaccinal, « aussi utile qu’il puisse être, ne répond pas » à l’urgence sanitaire actuelle et au « désordre à l’école, dans le travail et, surtout, à l’hôpital, auquel le gouvernement n’a pas préparé le pays ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Passe vaccinal : la date et les modalités de fin de la mesure opposent le Sénat et le gouvernement                   Jauges            Autre modification majeure, que le gouvernement ne souhaite pas voir inscrite dans la loi : Philippe Bas a prévu un mécanisme d’« extinction automatique » du passe vaccinal. Ainsi, il ne pourrait être imposé que lorsque le nombre d’hospitalisations liées au Covid-19 serait supérieur à 10 000 patients au plan national, et disparaîtrait automatiquement en deçà de ce seuil. Les hôpitaux comptent aujourd’hui plus de 25 000 malades du Covid-19, selon les chiffres des autorités sanitaires.              Egalement dans le collimateur des sénateurs, le régime de sanction pour les employeurs qui ne respecteraient pas les dispositions relatives au télétravail.            A gauche, la présidente du groupe CRCE, Eliane Assassi, a fustigé un « énième projet de loi sécuritaire et d’intimidation, d’infantilisation » ; l’écologiste Guy Benarroche, « l’installation d’une société de contrôle liberticide ».            Pour une obligation vaccinale généralisée, les socialistes jugent « logique d’approuver le passe vaccinal », a fait savoir Jean-Pierre Sueur. « Ce sont les virus qui bafouent les libertés, pas les vaccins », a martelé le chef de file des Indépendants, Claude Malhuret, pour qui « l’idéal serait la vaccination obligatoire ».              Le Sénat poursuivra mercredi l’examen du projet de loi. Plus de cent amendements restent à examiner, dont près d’une cinquantaine sur l’article 1er actant la transformation du passe sanitaire en passe vaccinal. Parmi les amendements adoptés sur cet article, celui du centriste Pierre-Antoine Levi visant à instaurer des jauges proportionnelles aux capacités des stades et des salles de spectacle, voté malgré un double avis défavorable du gouvernement et du rapporteur.                              Lire aussi   Passe vaccinal : quelle différence avec le passe sanitaire ? Qui est concerné ? Nos réponses à vos questions                   Une fois le projet de loi voté par le Sénat, députés et sénateurs se réuniront en commission mixte paritaire pour tenter de trouver un accord sur une version commune. Possiblement dès jeudi, selon une source parlementaire. En cas d’échec, une nouvelle lecture sera organisée dans les deux chambres. L’Assemblée aurait le dernier mot, mais l’horizon de la mi-janvier souhaité par le gouvernement pour la mise en œuvre risquerait d’être difficile à tenir, surtout en cas de recours devant le Conseil constitutionnel.            L’Académie de médecine a appelé de son côté, mardi, « à franchir le pas » de l’obligation vaccinale, prônant dans un communiqué d’élargir le passe vaccinal aux lieux de travail, commerces et transports en commun.             

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/01/12/19-17">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ L’ancien ministre délégué aux anciens combattants est jugé à partir de mercredi pour « prise illégale d’intérêts, atteinte à la liberté d’accès et à l’égalité des candidats dans les marchés publics, détournements de fonds publics ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       Justice             L’ancien ministre socialiste Kader Arif devant la Cour de justice de la République      L’ancien ministre délégué aux anciens combattants est jugé à partir de mercredi pour « prise illégale d’intérêts, atteinte à la liberté d’accès et à l’égalité des candidats dans les marchés publics, détournements de fonds publics ».          Par Simon Piel et Joan Tilouine         Publié aujourd’hui à 01h17, mis à jour à 09h02    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                C’est une affaire de famille et d’argent du contribuable qui sera jugée devant la Cour de justice de la République (CJR) à partir de mercredi 12 janvier. Durant deux jours, peut-être trois – sauf report en cas de Covid-19 –, l’ancien ministre délégué aux anciens combattants Kader Arif, figure historique du Parti socialiste (PS) en région toulousaine, âgé de 62 ans, sera jugé pour « prise illégale d’intérêts, atteinte à la liberté d’accès et à l’égalité des candidats dans les marchés publics, détournements de fonds publics ».          L’histoire remonte au début de l’année 2014. Kader Arif souhaite suivre une formation pour mieux communiquer. Un contrat de « media training et simulation de crise » est signé le 5 mars 2014 par son ministère de tutelle, celui de la défense, et la société All Access représentée par son prétendu « directeur de production », Boris Georgelin. Il s’élève à 60 000 euros toutes taxes comprises et a été octroyé sans mise en concurrence ni publicité préalable.                            Lire aussi   Kader Arif, ancien secrétaire d’Etat de Hollande, sera jugé par la Cour de justice de la République pour des soupçons de favoritisme                 L‘enquête menée par l’Office central de lutte contre la corruption et les infractions financières et fiscales et la police judiciaire de Toulouse a permis d’établir que le contrat avait en réalité été préparé en amont par Aissa Arif, le frère du ministre délégué, qui gérait All Access avec ses deux fils. M. Georgelin a simplement servi d’écran afin de dissimuler les liens familiaux, comme il l’a reconnu devant les enquêteurs.          Ces derniers ont exhumé un courriel qu’il avait adressé le 26 février 2014 à Aissa Arif dans lequel il écrit : « J’ai réenregistré le fichier [du projet de contrat envoyé] de façon à ce que ce soit mon nom qui apparaisse dans les propriétés et non le tien. »          « Une légèreté »          Sur les six séances de « media training » prévues et inscrites à l’agenda du ministre délégué, une seule a été délivrée. C’était le 14 mars 2014, à Verfeil, près de Toulouse, dans les locaux d’AWF Music, une autre société d’Aissa Arif, présent ce jour-là. La formation a duré moins d’une demi-journée et aucun enregistrement n’a été retrouvé par les policiers. C’est la seule prestation délivrée par All Access. La société a toutefois été intégralement payée. M. Georgelin a admis que tout cela ressemble à une « fausse facture » largement surévaluée.          Pour l’ancien ministre, « les très petites entreprises servent souvent de banque et j’ai estimé qu’il n’y avait pas d’objection à ce que ce contrat soit tout de suite payé ». C’est ce qu’a expliqué Kader Arif à la commission d’instruction de la CJR lors de son interrogatoire du 29 janvier 2020. Entendu de nouveau près d’un an plus tard, il s’est défendu de favoritisme : « Je répète que je ne savais pas que ma famille était à la tête de ce contrat. »        Il vous reste 62.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/12/l-ancien-ministre-socialiste-kader-arif-devant-la-cour-de-justice-de-la-republique_6109077_823448.html"},"headline":"L\u2019ancien ministre socialiste Kader Arif devant la Cour de justice de la R\u00e9publique","dateCreated":"2022-01-12T01:17:40+01:00","datePublished":"2022-01-12T01:17:40+01:00","dateModified":"2022-01-12T09:02:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Police et justice","Justice","Politique","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux anciens combattants est jug\u00e9 \u00e0 partir de mercredi pour \u00ab\u00a0prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats, atteinte \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019acc\u00e8s et \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des candidats dans les march\u00e9s publics, d\u00e9tournements de fonds publics\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
,{"@type":"Person","name":"Joan Tilouine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/352/0/4256/2128/1342/696/60/0/bac69a0_512882279-525402.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-18">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le sociologue, chargé par Emmanuel Macron de piloter la commission intitulée « Les Lumières à l’ère numérique », a remis un document qui se garde de toute « solution miracle », mais tente d’ébaucher quelques pistes de réflexion.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                       Pixels        Société             Education aux médias et « assèchement » des sites de désinformation : les propositions du rapport Bronner      Le sociologue, chargé par Emmanuel Macron de piloter la commission intitulée « Les Lumières à l’ère numérique », a remis un document qui se garde de toute « solution miracle », mais tente d’ébaucher quelques pistes de réflexion.          Par Damien Leloup et Samuel Laurent         Publié hier à 21h52, mis à jour à 11h05    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le sociologue Gérald Bronner s’est voulu modeste dans les conclusions du rapport de la commission « Les Lumières à l’ère numérique », qu’il a remis, mardi 11 janvier, à Emmanuel Macron, assurant que ce travail n’avait « pas vocation à se poser en juge de vérité ou à éradiquer la désinformation ou la mésinformation en ligne, mais à réfléchir aux moyens » d’en « limiter les conséquences ».          Une prudence rappelée tout au long des cent vingt pages du document, qui rappelle que la liberté d’expression garantit le droit d’exprimer des opinions, même lorsque les faits les contredisent. Il ne s’agit pas, pour les quatorze personnalités qui ont dirigé ces travaux, de chercher à « éradiquer » les mauvaises informations, mais bien de « limiter la propagation des contenus qui nuisent à la vie démocratique, dissuader les comportements malveillants, sanctionner les pratiques illicites, améliorer la prévention des risques et renforcer la vigilance des utilisateurs ». De même, le rapport se garde de toute « solution miracle », mais tente d’ébaucher quelques pistes de réflexion.          Réalisé en une centaine de jours, et après plusieurs controverses sur la composition de la commission, le rapport est avant tout un constat : celui du bouleversement provoqué par la révolution numérique au cours du dernier quart de siècle, qui touche presque tous les domaines de la société, des modes de vie aux pratiques sociales, démocratiques et informationnelles.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Gérald Bronner, un expert du complotisme au cœur des controverses                 Le rapport se veut un « état de la science » sur les questions de désinformation et de mésinformation – la première étant délibérée, la seconde de l’ordre de la négligence –, et sur les conséquences des nouvelles logiques amenées par les algorithmes ou les réseaux sociaux sur la diffusion de l’information. Le constat est nuancé : « Les fausses informations sont minoritaires parmi les contenus informationnels en circulation sur Internet et les réseaux sociaux », rappelle la commission.          Pas de bouleversements majeurs          Pour autant, la « configuration des réseaux sociaux », qui a abouti à une « dérégulation massive » du marché de l’information, et l’abondance des contenus qu’on y consomme peuvent faire baisser notre « vigilance cognitive » face aux fausses informations, est-il noté dans le texte, la prudence étént une fois encore de mise sur les conséquences de ce phénomène – « L’impact de la désinformation sur les résultats électoraux mériterait d’être scientifiquement mieux établi », écrivent par exemple les auteurs.          Les trente recommandations émises ne contiennent pas de bouleversements majeurs. Le rapport ne propose qu’une modification à la marge de la loi de 1881 sur la liberté de la presse, qui encadre la liberté d’expression en France, pour permettre à des associations de saisir les pouvoirs publics lorsque de fausses informations créent des troubles à l’ordre public. Ces dernières devraient aussi être plus strictement encadrées dans le futur règlement européen Digital Services Act, estime la commission Bronner.        Il vous reste 43.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                              Les meilleurs micro casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   le meilleur lecteur blu ray 4k   Codes Promo Black Friday      Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Nouvelles paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/01/11/education-aux-medias-et-assechement-des-sites-de-desinformation-les-propositions-du-rapport-bronner_6109064_4408996.html"},"headline":"Education aux m\u00e9dias et \u00ab\u00a0ass\u00e8chement\u00a0\u00bb des sites de d\u00e9sinformation\u00a0: les propositions du rapport Bronner","dateCreated":"2022-01-11T21:52:49+01:00","datePublished":"2022-01-11T21:52:49+01:00","dateModified":"2022-01-12T11:05:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","M\u00e9dias"],"description":"Le sociologue, charg\u00e9 par Emmanuel Macron de piloter la commission intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Les Lumi\u00e8res \u00e0 l\u2019\u00e8re num\u00e9rique\u00a0\u00bb, a remis un document qui se garde de toute \u00ab\u00a0solution miracle\u00a0\u00bb, mais tente d\u2019\u00e9baucher quelques pistes de r\u00e9flexion.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/31/277/0/1196/596/1342/696/60/0/41b4689_162191-3252257.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-19">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Le chef de l’Etat présentait ses vœux à la presse, au lendemain de ceux du candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle Eric Zemmour, pour qui les journalistes sont les femmes et les hommes « les plus détestés de France ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche        Navigation      Présidentielle 2022       Les candidats          Les dates        Comprendre les élections        Newsletter                                                                                          Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron rend hommage au rôle de la presse face au « complotisme » et aux « fausses informations »      Le chef de l’Etat présentait ses vœux à la presse, au lendemain de ceux du candidat d’extrême droite à l’élection présidentielle Eric Zemmour, pour qui les journalistes sont les femmes et les hommes « les plus détestés de France ».          Par Olivier Faye         Publié hier à 20h38, mis à jour à 11h28    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron lors de la présentation de ses vœux à la presse, au palais de l’Elysée, à Paris, le 11 janvier 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR " LE MONDE"               Certains mots sont rituels, mais ils trouvent une portée différente en fonction du contexte dans lequel ils sont prononcés. Emmanuel Macron a présenté ses vœux à la presse, mardi 11 janvier, à l’Elysée. Ce sont les derniers de son quinquennat, à trois mois de l’élection présidentielle des 10 et 24 avril.          Une fois encore, le chef de l’Etat a rappelé « le besoin d’une presse forte, libre et indépendante ». Selon lui, cette nécessité serait même redoublée à l’heure où frappe la crise du Covid-19, véritable catalyseur depuis deux ans de « phénomènes complotistes ». « Rarement nous avons eu autant besoin de journalistes », dont la « déontologie » a pour vocation « de bâtir la vérité », a souligné M. Macron, au moment où « chacun peut s’improviser journaliste » à l’aide d’un smartphone. Sans la presse, « les vagues de fausses informations auraient été plus puissantes et plus dangereuses encore », a-t-il estimé.                            Lire aussi   Emmanuel Macron et la presse, une histoire tumultueuse                 Le matin même, le président de la République a reçu un rapport sur la désinformation et le complotisme qu’il avait commandé, en septembre 2021, à une commission sur « Les Lumières à l’ère numérique », présidée par le sociologue Gérald Bronner. De ces travaux, il retire le besoin de « former davantage les enfants à l’esprit de méthode » face à l’« effondrement de tout rapport à la vérité », mais aussi de lutter contre « l’enfermement algorithmique » construit par les géants du Web, qui conduit chacun à rester cantonné à une bulle sur les réseaux sociaux.          Le locataire de l’Elysée a également appelé à un travail de « reconnaissance entre pairs » de la part des rédactions, qui viserait à « identifier les médias fiables ». Une antienne de la part de l’exécutif, plusieurs fois critiqué depuis le début du quinquennat pour avoir menacé de créer lui-même un « conseil de l’ordre des journalistes », ou encore pour avoir répertorié, sur le site du gouvernement, des sources d’information qu’il jugeait dignes de confiance, dans le cadre de la crise sanitaire. Un retour au « ministère de l’information », lui avait-il alors été reproché.          « Combat culturel »          De manière plus générale, Emmanuel Macron a surtout voulu se poser en héraut d’un « combat culturel », celui du « temps long » et de « l’esprit critique » face au « diktat de l’émotion », ou, pour reprendre les mots utilisés dans un entretien au Monde par son secrétaire d’Etat aux affaires européennes, Clément Beaune, en représentant du « camp de la République, de la raison et de l’équilibre ». « Nous avons à nous réarmer », a prévenu M. Macron, face à « la précarité de la démocratie et des valeurs qui sont les nôtres ».        Il vous reste 31.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Codes Promo Black Friday      Formation professionnelle     Cours d’anglais     Cours d’orthographe et grammaire     Découvrir le jardinage     Dictionnaire de citations     Paroles de chansons   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/01/11/face-au-complotisme-et-aux-fausses-informations-emmanuel-macron-rend-hommage-au-role-de-la-presse_6109061_6059010.html"},"headline":"Emmanuel Macron rend hommage au r\u00f4le de la presse face au \u00ab\u00a0complotisme\u00a0\u00bb et aux \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-11T20:38:30+01:00","datePublished":"2022-01-11T20:38:30+01:00","dateModified":"2022-01-12T11:28:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["M\u00e9dias","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"description":"Le chef de l\u2019Etat pr\u00e9sentait ses v\u0153ux \u00e0 la presse, au lendemain de ceux du candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle Eric Zemmour, pour qui les journalistes sont les femmes et les hommes \u00ab\u00a0les plus d\u00e9test\u00e9s\u00a0de France\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/604/0/3599/1799/1342/696/60/0/8f8e45a_389309719-macron-voeux-a-la-presse-2022-01-11-21.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/01/12/19-20">
<filnamedate="20220112"><AAMM="202201"><AAMMJJ="20220112"><AAMMJJHH="2022011219">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La radicalisation des positions autour des mesures prises pour lutter contre l’épidémie de Covid-19 s’est accompagnée d’une multiplication d’actes de violence contre les élus de tous bords. Entretien avec le président (LRM) de l’Assemblée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                    À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Passe sanitaire    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Éducation    Vaccins contre le Covid-19    Élection présidentielle 2022    Société    CAN 2022    Climat    Sport    Immigration en Europe    Destinations    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Jacques Urvoas : « Publier les noms des élus ne les décourage pas de parrainer un candidat à la présidentielle »   Jean-Jacques Urvoas Ancien garde des sceaux                    Politique  Article réservé à nos abonnés Doper le smic de 15 %, un ministère « du climat et de l’économie » : les grandes mesures du programme d’Anne Hidalgo                   Élection présidentielle 2022 S’inscrire à la newsletter Présidentielle 2022                    Live  Article se déroulant en direct  Le programme d’Anne Hidalgo dévoilé, le passe vaccinal débattu au Sénat… Suivez notre direct sur l’actualité politique             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’avocat spécialiste des actions collectives qui accuse Renault d’avoir vendu des moteurs défectueux                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Start-up : « La soif est grande en ce moment pour les financiers »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’effet de ciseau » du télétravail et de l’absentéisme   Anne Rodier                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le DMA est bien un saut en matière de régulation concurrentielle qui percute la protection des données »   Bruno Alomar a travaillé à la Direction générale de la concurrence de la Commission européenne, directeur général du cabinet New Horizon Partners              Vidéos     Vidéos Les explications Les séries Enquêtes vidéo                     09:48    Vidéos La France pourrait-elle totalement se passer des engrais chimiques ?                    08:06    Planète Soldes : pourquoi s’habiller pollue la planète                    08:03    Planète Se débarrasser du Covid-19 ? Les trois scénarios de fin de la pandémie                    11:55    Sciences Télescope James Webb : comment trouver de la vie dans l’Univers             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées                    Éditorial La démocratie représentative, notre bien commun                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La légalisation récréative du cannabis, ça n’empêche pas le travail »   Philippe Askenazy Chercheur au Centre Maurice-Halbwachs (ENS/CNRS/EHESS)                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Bernard Cazeneuve et François Zimeray : « Par-delà les considérations humanitaires, le refus de rapatrier les enfants détenus en Syrie nous expose »   Bernard Cazeneuve Ancien premier ministre                    Entretien  Article réservé à nos abonnés « Ce qui compte désormais, c’est moins de posséder une robe Prada que de la montrer sur Instagram ou TikTok »             Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « La Leçon d’allemand » : une réflexion un brin édifiante sur l’obéissance aveugle à la loi                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Celui qui veille », de Louise Erdrich : une liberté trompeuse                   Culture « Crazy Delicious », sur Netflix : trompe-l’œil et sucreries au pays de Dame Tartine                   Culture Stromae chante son « enfer » au JT : mise en lumière de la santé mentale ou atteinte à la déontologie journalistique ?             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Enquête  Article réservé à nos abonnés Jusqu’où ira Didier Raoult, l’idole des antivax qui s’accroche à son poste ?                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Stroud, le berceau anglais des activistes écologistes                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je pense que s’il m’aime bien, c’est qu’il ne m’aime plus »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La pomme de terre, un produit, deux possibilités             Services    Services Le Monde    Accéder à votre compte abonné   Consulter le Journal du jour   Évènements abonnés   Le Monde Evénements   Boutique Le Monde   Newsletters   Mémorable : cultiver votre mémoire   Ateliers d’écriture   Guides d’achat   Mots Croisés / Sudokus   Jeux-concours abonnés   Nous contacter     Gestion des cookies   Mentions légales   Conditions générales   Charte du groupe   Politique de confidentialité   FAQ     Décodex : vérifier l’info   Élections régionales et départementales 2021       Services partenaires  Codes promo Black Friday Formation professionnelle Cours d’anglais Cours d’orthographe et grammaire Dictionnaire de citations Annonces immobilières Prix de l’immobilier Jardinage Jeux d’arcade Paroles de chansons    Suppléments partenaires  Les villes suisses se découvrent Les apports du numérique L'heure de l'économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes         Recherche                                                                                      Politique       La République en marche             Richard Ferrand : « A chaque fait de violence contre un député, l’Assemblée nationale se portera partie civile »      La radicalisation des positions autour des mesures prises pour lutter contre l’épidémie de Covid-19 s’est accompagnée d’une multiplication d’actes de violence contre les élus de tous bords. Entretien avec le président (LRM) de l’Assemblée.          Propos recueillis par Mariama Darame et Alexandre Lemarié         Publié hier à 20h30, mis à jour à 10h19    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Richard Ferrand, le président de l’Assemblée nationale, à Paris, le 10 janvier 2022.  AGNÈS DHERBEYS / M.Y.O.P. POUR « LE MONDE »               Le président (La République en marche) dre l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, qui recevait, mardi 11 janvier dans la soirée, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, et celui de la justice, Eric Dupond-Moretti, appelle à « une mobilisation collective » contre la recrudescence des menaces contre les députés.          Constatez-vous une hausse des menaces et des violences contre les députés ?          Si l’expression véhémente, voire la violence, envers les parlementaires est un phénomène assez ancien, il y a depuis près de trois ans une croissance des menaces et des actes violents. Avec un renforcement du phénomène depuis le début de la crise sanitaire. C’est incontestable. En 2020, 60 parlementaires et 505 maires ou adjoints ont été victimes de violences physiques. Sur les onze premiers mois de 2021, cela a concerné 162 parlementaires et 605 maires ou adjoints. Durant cette période, les violences contre les élus ont progressé de 47 % et les outrages de 30 %.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Insultes, violences et menaces de mort : les députés de la majorité face à la « montée de la haine »                 La mise en œuvre du passe sanitaire a-t-elle décuplé ces actions ?          C’est indéniable. Depuis son instauration, en juillet 2021, 214 faits d’atteinte aux députés ont été recensés, dont 148 en direction des députés de La République en marche (LRM). Et, ces trois derniers mois, l’Assemblée nationale relève plus de 800 signalements pour menaces. Ils concernent 430 députés. Si ceux de la majorité sont principalement visés, on constate que des élus de tous les bancs en sont victimes, y compris de l’opposition. A ce rythme, à la fin du mandat, il n’y aura pas un député, sur les 577, qui n’aura pas reçu de menaces.                           Lire aussi :  Menaces de mort et agressions se multiplient contre les députés de la majorité                 Ces actions sont-elles devenues plus radicales ?          On constate une progression dans la gradation, avec des références explicites aux armes à feu ou aux armes blanches, avec des termes techniques, presque terroristes. Des députés reçoivent des messages, où il est écrit : « Je vais te décapiter », « Je vais te poignarder »… Des mots qui veulent inspirer le crime. Il y a là un mélange d’expressions d’intimidation, de pressions et de vengeances. On peut distinguer deux types de menaces : soit des expressions bilatérales, avec quelqu’un qui va écrire directement à son député ; soit des opérations de harcèlement collectif sur un sujet précis, avec des envois massifs de mails ou de courriers, sur un ton à chaque fois plus menaçant, qui peuvent aller jusqu’aux menaces de mort.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Un drame est toujours possible » : l’inquiétude des élus confrontés à la banalisation des menaces de mort                 Quelles sont les propositions que vous avez formulées lors du point sur les violences contre les députés, que vous avez tenu, mardi soir, avec les ministres de l’intérieur, Gérald Darmanin, et de la justice, Eric Dupond-Moretti ?        Il vous reste 59.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                      Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                  Rubriques   Actualités en direct International Politique Société Économie Les Décodeurs Résultats élections 2021 Sport Planète Sciences M Campus Le Monde Afrique Pixels Médias Décodex Vidéos Santé Big browser Disparitions Éducation Argent et placements Emploi Archives Le Monde & Vous     Débats  Editoriaux Chroniques Analyses Tribunes Enquêtes idées Entretien idées    M le Mag  L’époque Le style Gastronomie Voyage Mode   Les recettes du Monde      Culture  Cinéma Télévision Monde des livres Musique Arts BD      Services  Mémorable : cultivez votre mémoire Ateliers d’écriture   Meilleurs couteaux   Codes Promo Black Friday   Codes Promo Orange Mobile     Formation marketing communication     Cours d’anglais     Cours d’orthographe     Découvrir le jardinage     Citations politiques     Actualité Rap   Jeux Annonces immobilières Prix de l’immobilier Avis de décès dans Le Monde    Sites du Groupe  Courrier International La société des lecteurs du Monde La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique Télérama Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité          Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android      Abonnement S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Le Monde Festival La boutique du Monde     Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)      Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/01/11/richard-ferrand-a-chaque-fait-de-violence-contre-un-depute-l-assemblee-nationale-se-portera-partie-civile_6109059_823448.html"},"headline":"Richard Ferrand\u00a0: \u00ab\u00a0A chaque fait de violence contre un d\u00e9put\u00e9, l\u2019Assembl\u00e9e nationale se portera partie civile\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-01-11T20:30:12+01:00","datePublished":"2022-01-11T20:30:12+01:00","dateModified":"2022-01-12T10:19:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La R\u00e9publique en marche"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Politique"],"description":"La radicalisation des positions autour des mesures prises pour lutter contre l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 s\u2019est accompagn\u00e9e d\u2019une multiplication d\u2019actes de violence contre les \u00e9lus de tous bords. Entretien avec le pr\u00e9sident (LRM) de l\u2019Assembl\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/11/0/0/6000/2997/1342/696/60/0/edb9dc5_831286175-ad07-ferrand-dsc00092.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La R\u00e9publique en marche","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-republique-en-marche/"}}
       


       
