<FILE-date="2022/02/18/19">

<article-nb="2022/02/18/19-1">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : Justine Braisaz-Bouchet en or dans la mass start, pas de grand chelem pour Quentin Fillon Maillet   Chronique        Laura Pottier        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié aujourd’hui à 17h14, mis à jour à 17h43    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Justine Braisaz-Bouchet, qui réalisait jusqu’alors des Jeux décevants, a remporté la mass start à la surprise générale, vendredi 18 février, à Zhangjiakou.  FRANK AUGSTEIN / AP                 Le biathlon était à la fête pour sa conclusion, vendredi 18 février, avec les deux dernières épreuves de la discipline dans ces Jeux : les mass start femmes et hommes. Et si l’on attendait (surtout) Quentin Fillon Maillet, c’est Justine Braisaz-Bouchet qui a été sacrée championne olympique, un peu à la surprise générale. La Savoyarde avait pourtant mal débuté, avec trois tours de pénalité sur ses deux tirs couchés, avant de faire le plein sur le premier tir debout, entre deux bourrasques qui avaient perturbé ses concurrentes. « J’étais choquée en passant la ligne d’arrivée. Je pense que je ne réalisais absolument pas être championne olympique », a-t-elle déclaré, les yeux brillants. Première Française médaillée sur la mass start – qui a fait son apparition aux JO en 2006 –, elle est bien entourée sur le podium puisque les Norvégiennes Tiril Eckhoff, vainqueure de la Coupe du monde en titre, et Marte Olsbu Roieseland, quintuple médaillée à Pékin, décrochent l’argent et le bronze.            🇫🇷🙌 𝐋𝐄 𝐉𝐎𝐔𝐑 𝐃𝐄 𝐆𝐋𝐎𝐈𝐑𝐄 𝐏𝐎𝐔𝐑 𝐉𝐔𝐒𝐓𝐈𝐍𝐄 ! Braisaz-Bouchet décroche la médaille d'or sur la mass-start, quelle course de… https://t.co/a7dsmLFfnp— Eurosport_FR (@Eurosport France)              Destin inverse pour Quentin Fillon Maillet, qui visait le grand chelem inédit, à savoir remporter six médailles en six courses, et qui a laissé s’échapper l’or, et le podium… sur le dernier tir debout. En tête, le Norvégien Johannes Boe lui a pourtant laissé une porte ouverte en ratant deux cibles, avant que le Français, arrivé deuxième sur le pas de tir, n’en rate… trois, lui d’ordinaire impérial derrière la carabine. « Je me suis fait rattraper par les émotions. La victoire me tendait les bras, donc je suis forcément un peu déçu mais ça reste des super Jeux », a-t-il réagi au micro d’Eurosport. Le Jurassien doit se contenter de la médaille en chocolat tandis que le Norvégien remporte son quatrième titre – ce qui fait de lui le sportif le plus titré à Pékin – et sa cinquième médaille de ces JO. Le Suédois Martin Ponsiluoma et un autre Norvégien, Vetle Christiansen, complètent le podium.                              Lire aussi   JO 2022 : dans la mass start, le biathlète Johannes Boe s’offre un quatrième sacre, Quentin Fillon Maillet finit quatrième                   Grosse désillusion en skicross pour les Français, bien loin du triplé de 2014 à Sotchi. Jean-Frédéric Chapuis et Terence Tchiknavorian se sont arrêtés dès les huitièmes, tandis que Bastien Midol est éliminé en quarts de finale. François Place termine dernier de sa demi-finale, puis de la petite finale. Les Suisses réalisent, eux, le doublé avec la victoire de Ryan Regez devant Alex Fiva et le Russe Sergey Ridzik.            Pékin express            Et de trois pour Eileen Gu. Après l’argent en slopestyle et l’or en big air, la skieuse acrobatique chinoise a été sacrée dans l’épreuve de halfpipe, dès son deuxième passage, pour conclure « les deux plus belles semaines de [s]a vie ». A 18 ans, elle devient la première triple médaillée olympique en ski freestyle.            Elieen Gu 🇨🇳 dans l'histoire !! 💥


<article-nb="2022/02/18/19-2">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Loin derrière l’intouchable Norvégien lors de la course reine des Jeux de Pékin, le Français s’est effondré sur son dernier tir et rate de peu le grand chelem, lui qui pouvait remporter six médailles en six courses.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : dans la mass start, le biathlète Johannes Boe s’offre un quatrième sacre, Quentin Fillon Maillet finit quatrième      Loin derrière l’intouchable Norvégien lors de la course reine des Jeux de Pékin, le Français s’est effondré sur son dernier tir et rate de peu le grand chelem, lui qui pouvait remporter six médailles en six courses.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale) et Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h58, mis à jour à 13h18    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Norvégien Johannes Boe célèbre sa victoire lors de la mass start de biathlon aux Jeux olympiques de Pékin, à Zhangjiakou (Chine), le 18 février 2022.  JEWEL SAMAD / AFP                 Quentin Fillon Maillet avait l’occasion d’écrire encore un peu plus l’histoire du biathlon. Mais, vendredi 18 février, à l’issue de la mass start – départ groupé réunissant les 30 meilleurs biathlètes du moment – des Jeux olympiques d’hiver de Pékin, c’est le Norvégien Johannes Boe qui a inscrit à Zhangjiakou son nom dans les annales du biathlon.                             JO 2022 :  Aux Jeux, le retour du grand Boe                   Vainqueur en solitaire de l’épreuve reine de la discipline, le meilleur biathlète des saisons 2019, 2020 et 2021 s’est adjugé son quatrième titre de la quinzaine, après ceux déjà glanés en relais mixte, sprint et relais. Une prouesse que seul son compatriote Ole Einar Bjoerndalen avait réalisée auparavant. La légende du biathlon avait alors réalisé le sans-faute à Salt Lake City (2002), quatre sur quatre – le relais mixte et la mass start n’étaient pas encore au programme olympique.              Le Suédois Martin Ponsiluoma, deuxième, et le Norvégien Vetle Christiansen, troisième, complètent le podium du jour. Quentin Fillon Maillet, quatrième après trois fautes au dernier tir, a raté d’une douzaine de secondes le grand chelem : le Français conclut cette édition des Jeux avec cinq « boîtes » en six courses (l’or de l’individuel et de la poursuite, l’argent du sprint, du relais mixte et du relais).            « Je ressentais un peu d’amertume juste après la ligne d’arrivée, j’avais la voie royale pour aller chercher l’or sur le dernier tir. J’ai vu Johannes en rater deux, moi les émotions m’ont rattrapé », a regretté le leader des Bleus peu de temps après l’arrivée. A la question de savoir qui était le « roi » de ces Jeux, le Jurassien a répondu : « Il y a match, c’est sûr que Johannes a plus de médailles d’or grâce au relais, mais en individuel on se partage la couronne. »            Razzia norvégienne            Impressionnant sur les skis, Johannes Boe s’est imposé sans trembler malgré deux fautes sur son dernier tir debout (16/20). Le vent fort qui balayait le site de Zhangjiakou, à quelque 200 kilomètres au nord-ouest de Pékin, est venu perturber l’ensemble des participants. Aucun n’aura réussi de sans-faute derrière la carabine ce vendredi. Mention spéciale à Ponsiluoma, qui n’a eu que deux tours de l’anneau de pénalité à skier.              Quentin Fillon Maillet, lui, était en bonne position pour rafler une sixième médaille historique à l’abord de son dernier tir debout. Mais ses trois balles ratées ont permis le retour de Christiansen, qui avec ses cinq cibles blanchies, en a profité. Sorti à vingt secondes du Norvégien, le Français (15/20), malgré ses efforts, n’arrivera pas à le rejoindre.                             JO 2022 :  Quentin Fillon Maillet ne se cache plus                   Les autres Tricolores engagés – Simon Desthieux, Emilien Jacquelin et Fabien Claude – terminent respectivement 16e, 22e et 26e. Arrivé fatigué sur ces Jeux, Jacquelin, qui a exprimé sa grande lassitude de la saison et du biathlon, a confié qu’il allait « rouler à vélo une semaine sur les routes du sud de la France pour faire le break ». « Ça met fin au calvaire de ces Jeux, j’ai vraiment passé quinze jours compliqués. Je suis content de rentrer », a lâché, dépité, le Dauphinois.            Avec cinq médailles chacun, Johannes Boe, 28 ans, et « QFM », 29 ans, ont vécu des Jeux olympiques sensationnels. Les deux biathlètes n’ont laissé que des miettes à leurs adversaires et repartent des Jeux de Pékin en ayant marqué l’histoire de leur sport. « Quentin a dominé la première semaine des Jeux, Johannes la seconde ; Quentin a eu le mérite de répondre à la pression du favori, Johannes celui de hausser son niveau alors qu’il était dans la difficulté depuis le début de la saison, analyse Martin Fourcade, l’ancien roi de la discipline. On a eu les plus beaux champions olympiques, sportivement ça a été un régal. »                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale) et  Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/18/jo-2022-sur-la-mass-start-le-biathlete-johannes-boe-s-offre-un-quatrieme-sacre-quentin-fillon-maillet-finit-quatrieme_6114263_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: dans la mass start, le biathl\u00e8te Johannes Boe s\u2019offre un quatri\u00e8me sacre, Quentin Fillon Maillet finit quatri\u00e8me","dateCreated":"2022-02-18T12:58:03+01:00","datePublished":"2022-02-18T12:58:03+01:00","dateModified":"2022-02-18T13:18:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","Ski","JO de P\u00e9kin 2022","Biathlon"],"description":"Loin derri\u00e8re l\u2019intouchable Norv\u00e9gien lors de la course reine des Jeux de P\u00e9kin, le Fran\u00e7ais s\u2019est effondr\u00e9 sur son dernier tir et rate de peu le grand chelem, lui qui pouvait remporter six m\u00e9dailles en six courses.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/1385/0/8246/4118/1342/696/60/0/5e79087_5573090-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/18/19-3">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Comme en 2018 aux Jeux de Pyeongchang, en Corée du Sud, les Bleus n’ont pas réussi à accrocher un podium dans la seule discipline freestyle basée sur un chrono. Le meilleur français, François Place, termine 8e.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : la grosse désillusion du skicross français en Chine      Comme en 2018 aux Jeux de Pyeongchang, en Corée du Sud, les Bleus n’ont pas réussi à accrocher un podium dans la seule discipline freestyle basée sur un chrono. Le meilleur français, François Place, termine 8e.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h36, mis à jour à 11h16    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     De gauche à droite : l’Autrichien Adam Kappacher, le Français Bastien Midol et l’Italien Simone Deromedis, lors des huitièmes de finale de l’épreuve de skicross aux Jeux olympiques de Pékin.  BEN STANSALL / AFP                 Il n’y aura pas de médaille française en skicross aux Jeux olympiques de Pékin. Pour la deuxième édition de suite. Après le zéro pointé des Bleus à Pyeongchang (Corée du Sud), en 2018, ils quittent la piste du Genting Snow Park de Zhangjiakou, à 180 kilomètres au nord de Pékin, avec le même bilan, vendredi 18 février. Le Suisse Ryan Regez s’est offert le titre devant son compatriote Alex Fiva et le Russe Sergueï Ridzik. Qu’il semble loin le triplé historique réussi à Sotchi (Russie) en 2014.                             JO de Pékin 2022 :  Revivez les épreuves du vendredi 18 février                   Pourtant, en arrivant en Chine, l’équipe de France disposait de sérieux atouts pour espérer briller de nouveau sur la seule discipline du freestyle basée sur un chrono. François Place, champion du monde en 2019 et vice-champion du monde en 2021. Jean-Frédéric Chapuis, qui avait glané l’or olympique en 2014. Surtout, Terence Tchiknavorian et Bastien Midol, respectivement deuxième et troisième du classement général de la Coupe du monde : quatre podiums depuis le début de la saison, dont une victoire à Val Thorens (Savoie) pour le premier ; même constat pour le second, avec un titre à Innichen (Italie).              Le cadet des frères Midol avait surtout pu tester la piste olympique – bien que celle-ci ait été légèrement modifiée pour les JO – en ouverture de la Coupe du monde, en novembre 2021, avec un podium à la clé (3e). Il échouera en quarts de finale. Rééditer l’exploit du Caucase ? les Français se permettaient même d’y songer. « Si toutes les planètes s’alignent », disait Jean-Frédéric Chapuis.            Jade Grillet-Aubert, 14e chez les filles            Vendredi, les planètes n’étaient pas alignées et le rêve a tourné court pour le seul rescapé des heures glorieuses russes. Perturbé par des douleurs au dos, le skieur de Val Thorens, actuel 25e de la Coupe du monde, a échoué dès les huitièmes de finale de l’épreuve. Terence Tchiknavorian s’est arrêté au même stade de la compétition : il n’aura pas réussi à effacer l’échec de Pyeonchang, où son aventure olympique s’était interrompue, là encore en 8es de finales après une lourde chute qui l’éloigna plusieurs mois des skis.            Bastien Midol, lui, calera en quarts. François Place en demi-finales. La faute à un départ raté, analysera le natif d’Albertville après la course : « C’est un parcours très physique sans vitesse, quand je reviens au cul des autres je n’ai plus grand-chose. »                             JO de Pékin 2022 :  Chez les Midol, le skicross est une affaire de famille                   « On n’a pas su être réguliers sur les départs, abondera Thomas Frey, un des entraîneurs de l’équipe de France. Tout le reste on l’avait, la partie technique, la glisse. Mais pour être champion olympique, il faut faire quatre départs parfaits, sur une piste qui n’est pas très sélective. » Transfuge du ski alpin, « Foué » – son surnom – terminera 8e, mieux que sa 10e place en Corée du Sud. Maigre lot de consolation.              La veille, la seule Française engagée, Jade Grillet-Aubert, avait terminé 14e de l’épreuve féminine, remportée par la Suédoise Sandra Näslund.            Pas de tir groupé. Pas de médaille. En Chine, il n’y aura pas eu de polémique non plus. A Sotchi, le Canada et la Slovénie avaient saisi le Tribunal arbitral du sport pour obtenir la disqualification des trois Français. En cause : la partie basse des pantalons des skieurs, qui avait créé, selon eux, un effet aérodynamique. Huit ans plus tard, en Chine, tous les alignés, la tenue moulante, sur le modèle des combinaisons de l’alpin, sont désormais la norme.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/18/jo-2022-la-grosse-desillusion-du-skicross-francais-en-chine_6114222_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: la grosse d\u00e9sillusion du\u00a0skicross fran\u00e7ais en\u00a0Chine","dateCreated":"2022-02-18T10:36:47+01:00","datePublished":"2022-02-18T10:36:47+01:00","dateModified":"2022-02-18T11:16:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sports de glisse","Sport","Ski","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Comme en\u00a02018 aux Jeux de Pyeongchang, en Cor\u00e9e du Sud, les Bleus n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 accrocher un podium dans la seule discipline freestyle bas\u00e9e sur un chrono. Le meilleur fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Place, termine 8e.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/530/0/5068/2534/1342/696/60/0/46cd43b_5571783-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/18/19-4">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ La biathlète des Saisies s’est imposée dans la mass start féminine. Chez les hommes, la victoire est revenue au Norvégien, désormais cinq fois médaillé dans ces Jeux, comme Quentin Fillon Maillet, quatrième de la mass start.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ (Et bon appétit) (et n’oubliez pas de vous essuyer les mains avant de taper sur votre clavier) #JSUL              ? MANAN VATSYAYANA / AFP                          Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du quatorzième jour officiel de compétition avec cinq titres olympiques en jeu (si nos calculs sont bons). Le ski acrobatique halfpipe (F) ouvrira la journée pékinoise et la nuit française à 2 h 30 du matin. Du ski acrobatique suivra encore, mais dans sa version skicross (H), dès 4 h 45. Le biathlon a deux épreuves au programme aujourd’hui, le départ groupé 12,5 kilomètres (F) à 8 heures puis le départ groupé 15 kilomètres (H) à 10 heures. Entre-temps, les patineurs de vitesse (1 000 m) se seront élancés (9 h 30). Et puis, les Finlandais disputeront aux Slovaques une place pour la finale de hockey sur glace (5 h 10), tandis qu’Américains et Canadiens se retrouvent pour le bronze en curling (7 h 05).         Que suivra-t-on ? On aura comme d’habitude au moins un œil rivé sur les Français. Sur un en particulier, Quentin Fillon Maillet, en lice pour une sixième médaille olympique lors du départ groupé 15 km. Il ne sera pas tout seul puisque Fabien Claude, Simon Desthieux et Emilien Jacquelin sont également engagés. Quatre biathlètes aussi chez les dames pour le départ groupé 12,5 km. Jean-Frédéric Chapuis, Bastien Midol, François Place et Terence Tchiknavorian participent aux qualifications en skicross. Du bleu, du blanc et du rouge enfin en bobsleigh à deux (Margot Boch et Carla Sénéchal). Et comme il n’y a pas que l’Hexagone dans la vie, rappelons que la Chinoise née aux Etats-Unis Eileen Gu, la star de ces Jeux, va tenter d’obtenir une troisième médaille olympique. Après l’or en big air et l’argent en slopestyle, elle s’attaque au halfpipe.         Où ? En Chine.         Quand ? Vendredi 18 février, à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime ce live ? Le bureau de Los Angeles pour commencer, puis, à partir de 7 heures, le chalet d’Austerlitz.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De l’impact de certains polluants quotidiens sur le développement cérébral du fœtus analysé par une étude américano-européenne         Un peu de lecture :         La gazette des JO 2022 : Jeux maudits, pari réussi et festival de chutes         JO 2022 : chez les Midol, le skicross est une affaire de famille         JO 2022 : la chute, spectre encombrant des athlètes de sports extrêmes         JO 2022 : le cauchemar chinois de la skieuse Mikaela Shiffrin         JO 2022 : aux Jeux, le retour du grand Boe                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-18T14:06:15+00:00","coverageEndTime":"2022-02-18T14:06:15+00:00","headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","description":"La biathl\u00e8te des Saisies s\u2019est impos\u00e9e dans la mass start f\u00e9minine. Chez les hommes, la victoire est revenue au Norv\u00e9gien, d\u00e9sormais cinq fois m\u00e9daill\u00e9 dans ces Jeux, comme Quentin Fillon Maillet, quatri\u00e8me de la mass start.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La biathl\u00e8te des Saisies s\u2019est impos\u00e9e dans la mass start f\u00e9minine. Chez les hommes, la victoire est revenue au Norv\u00e9gien, d\u00e9sormais cinq fois m\u00e9daill\u00e9 dans ces Jeux, comme Quentin Fillon Maillet, quatri\u00e8me de la mass start.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/0/0/6000/4000/1342/696/3/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-18T14:06:15+00:00"
,"endDate":"2022-02-18T14:06:15+00:00"
  Le live revient d\u00e8s la nuit prochaine \u00e0 partir de 2h du matin avec nos acolytes du bureau de Los Angeles. D\u2019ici l\u00e0, n\u2019oubliez pas la nouvelle devise de la R\u00e9publique\u00a0: Libert\u00e9, Egalit\u00e9, Braisaz-Bouchet.              La Fran\u00e7aise Justine Braisaz-Bouchet a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e championne olympique de la mass start de biathlon des JO de P\u00e9kin, vendredi 18 f\u00e9vrier 2022. CHRISTOF STACHE \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/620ad71_5573511-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi, ","dateModified":"2022-02-18T14:00:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T13:48:00+00:00","articleBody":"    Quel a \u00e9t\u00e9 le record du nombre de personnes sur ce live pendant ces JO ?     Plut\u00f4t Clermont ou Lyon ?          Des millions (enfin presque) de belles personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T13:56:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T13:47:40+00:00","articleBody":"     Le couple chinois a obtenu le meilleur score (84,41 points) juste devant le couple russe form\u00e9 par Vladimir Morozov et Evgenia Tarasova (84,25 points). Les couples qui figurent parmi les seize premiers concourront lors du programme libre ce samedi \u00e0 partir de 12h00.              Les r\u00e9sultats du programme court de patinage artistique en couple.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/86e4881_1645192015415-capture-d-e-cran-2022-02-18-a-14-46-47.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patinage artistique\u00a0: Cong Han et Wenjing Sui en t\u00eate \u00e0 l\u2019issue du programme court","dateModified":"2022-02-18T14:02:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T13:39:52+00:00","articleBody":"     Ce samedi sera l\u2019avant-derni\u00e8re journ\u00e9e de comp\u00e9tition de ces XXIVe Jeux d\u2019hiver. Il y aura des m\u00e9dailles \u00e0 distribuer en bobsleigh, en curling, en hockey sur glace, en patinage artistique, en patinage de vitesse, en ski acrobatique, en ski de fond et en ski alpin. Rien que \u00e7a.          On suivra particuli\u00e8rement l\u2019\u00e9preuve de slalom parall\u00e8le par \u00e9quipe mixte en ski alpin avec les Fran\u00e7ais Alexis Pinturault, Tessa Worley, Mathieu Faivre, Coralie Frasse Sombet, Clara Direz et Thibaut Favrot. Les huiti\u00e8mes de finale d\u00e9butent \u00e0 3h du matin heure fran\u00e7aise. Les quarts, les demies et la finale auront lieu dans la foul\u00e9e.          Trois ans apr\u00e8s sa terrible chute qui l\u2019avait plong\u00e9 plusieurs jours dans le coma, Kevin Rolland s\u2019est qualifi\u00e9 pour la finale masculine de half-pipe en ski acrobatique. Ils seront douze \u00e0 s\u2019\u00e9lancer lors de la premi\u00e8re manche \u00e0 partir de 2h30 heure fran\u00e7aise, dont l\u2019un des deux porte-drapeaux de la d\u00e9l\u00e9gation tricolore.          Pour celles et ceux qui auraient envie de profiter de leur lit sur une dur\u00e9e plus cons\u00e9quente, \u00e0 l\u2019heure du caf\u00e9 et des croissants, il y aura le 50 km de ski de fond en style libre \u00e0 partir de 7h du matin heure fran\u00e7aise. Et il faudra \u00e9videmment compter sur des Norv\u00e9giens.                    Lire aussi :  JO 2022\u00a0: la chute, spectre encombrant des athl\u00e8tes de sports extr\u00eames         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme de demain","dateModified":"2022-02-18T13:39:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T13:27:33+00:00","articleBody":"     Et l\u2019\u00e9quipe n\u00e9erlandaise de patinage de vitesse... euh pardon, les Pays-Bas sont 5e.              Le classement des m\u00e9dailles des JO de P\u00e9kin, vendredi 18 f\u00e9vrier 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/80326ea_1645190796098-capture-d-e-cran-2022-02-18-a-14-25-48.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge caracole en t\u00eate du tableau des m\u00e9dailles, la France est 10e ","dateModified":"2022-02-18T14:04:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T13:25:19+00:00","articleBody":"      Elle est championne olympique\u202f! Justine Braisaz-Bouchet a remport\u00e9 la mass-start f\u00e9minine de biathlon, offrant \u00e0 la France sa quatorzi\u00e8me m\u00e9daille dans ces JO de P\u00e9kin, la cinqui\u00e8me en or. Elle s\u2019est impos\u00e9e devant deux Norv\u00e9giennes, Tiril Eckhoff et Marte Roeiseland.Chez les hommes, Quentin Fillon Maillet a termin\u00e9 au pied du podium de la mass start. La victoire revient \u00e0 l\u2019autre ogre du biathlon masculin\u00a0: Johannes Boe. Le Norv\u00e9gien a franchi la ligne loin devant le Su\u00e9dois Martin Ponsiluoma et un autre Norv\u00e9gien, Vetle Christiansen.          C\u2019est la star de ces Jeux et aussi l\u2019idole tr\u00e8s politique des Chinois. La Sino-Am\u00e9ricaine Eileen Gu a remport\u00e9 l\u2019\u00e9preuve de halfpipe en ski acrobatique. C\u2019est son deuxi\u00e8me titre \u00e0 P\u00e9kin, sa troisi\u00e8me m\u00e9daille apr\u00e8s l\u2019or en big air et l\u2019argent en slopestyle.          D\u00e9ception pour le clan tricolore en skicross. Huit ans apr\u00e8s le tripl\u00e9 historique \u00e0 Sotchi, aucun Fran\u00e7ais ne s\u2019est qualifi\u00e9 pour la finale. Actuellement deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me de la Coupe du monde, Terence Tchiknavorian et Bastien Midol ont respectivement \u00e9chou\u00e9 en huiti\u00e8me et en quart de finale. Le meilleur tricolore Fran\u00e7ois Place termine \u00e0 la huiti\u00e8me place. Et c\u2019est Ryan Regez qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion olympique. Le Suisse, leader de la Coupe du monde, a remport\u00e9 la finale devant son compatriote Alex Fiva.          La Finlande est qualifi\u00e9e pour la finale du tournoi masculin de hockey sur glace. La s\u00e9lection nordique a triomph\u00e9 de la Slovaquie sur le score de 2 \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9alisations de Sakari Manninen et Harri Pesonen.          En patinage de vitesse sur piste longue, le N\u00e9erlandais Thomas Krol a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 dans l\u2019\u00e9preuve du 1\u00a0000 m. Il a devanc\u00e9 le Canadien Laurent Dubreuil et le Norv\u00e9gien Haavard Holmefjord Lorentzen, vice-champion de l\u2019\u00e9preuve en 2018.          Dans le tournoi masculin de curling, le Canada a domin\u00e9 les Etats-Unis sur le score de 8 \u00e0 5. Il n\u2019y aura donc pas de m\u00e9daille pour notre curleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 moustache et crini\u00e8re brune, l\u2019original Matt Hamilton.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap\u2019 de ce vendredi olympique ","dateModified":"2022-02-18T13:25:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T13:17:50+00:00","articleBody":"    J\u2019ai lu dans l\u2019article sur la t\u00e9l\u00e9g\u00e9nicit\u00e9 (oui oui !) du biathlon qu\u2019ils sont diffus\u00e9s en clair sur la cha\u00eene de l\u2019\u00c9quipe. \u00c0 quand des live r\u00e9guliers sur les courses de la Coupe du Monde ?    Biathlon ! Biathlon !         C\u2019est d\u00e9j\u00e0 le cas. Nous vous invitons \u00e0 revenir le week-end de la prochaine \u00e9tape de coupe du monde, les 5 et 6 mars. Plus c\u2019est biathlon, plus c\u2019est bon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T13:17:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T13:16:49+00:00","articleBody":"    Ca donne quoi au patinage ?    Vienna Logan         Avec 76,10 points, le couple chinois Cheng Peng et Jin Yang m\u00e8ne la danse devant les Am\u00e9ricains Alexa Knierim et Brandon Frazier (74,23 points). Les 16 meilleures paires sur 20 seront qualifi\u00e9es pour le programme libre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T14:05:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T13:14:42+00:00","articleBody":"     Le programme libre est pr\u00e9vu samedi \u00e0 partir de 12h heure fran\u00e7aise.              Les Canadiens Kirsten Moore et Michael Marinaro. NATACHA PISARENKO \/ AP               Les Am\u00e9ricains Ashley Cain-Gribble et Timothy Leduc. NATACHA PISARENKO \/ AP               Les Chinois Cheng Peng et Jin Yang. MANAN VATSYAYANA \/ AFP               Les Italiens Rebecca Ghilardi et Filippo Ambrosini. MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/e68ddd3_c295dcfd249c44069f1236672c2568de-c295dcfd249c44069f1236672c2568de-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les belles photos du programme court de patinage artistique en couple ","dateModified":"2022-02-18T14:05:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T12:50:11+00:00","articleBody":"     La star chinoise Eileen Gu a re\u00e7u sa deuxi\u00e8me m\u00e9daille d\u2019or \u00e0 domicile. D\u00e9j\u00e0 titr\u00e9e en big air et m\u00e9daill\u00e9e d\u2019argent en slopestyle, la skieuse acrobatique a remport\u00e9 cette fois-ci le concours de half-pipe. D\u00e9coiffant.              D\u00e9j\u00e0 titr\u00e9e en big air et m\u00e9daill\u00e9e d\u2019argent en slopestyle, la skieuse acrobatique chinoise Eileen Gu a remport\u00e9 le concours de half-pipe aux JO de P\u00e9kin, vendredi 18 f\u00e9vrier 2022. ALESSANDRA TARANTINO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/4ded55d_0b7cec13360546578d588dc17e6e1c29-0b7cec13360546578d588dc17e6e1c29-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T12:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T12:44:57+00:00","articleBody":"    Olympien se rapporte aux Dieux qui vivaient sur le Mont Olympe, olympique aux jeux qui se d\u00e9roulaient \u00e0 Olympie.     Je saispastoutmaispresque         On reconna\u00eet celles et ceux qui ont pris option grec au coll\u00e8ge. Merci !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T12:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T12:43:15+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises sont 12e sur 20 \u00e9quipages. Ce sont les Allemandes Laura Nolte et Deborah Levi qui ont r\u00e9alis\u00e9 le meilleur chrono. Il y aura une deuxi\u00e8me manche \u00e0 partir de 14h30, puis une troisi\u00e8me et une quatri\u00e8me ce samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bobsleigh\u00a0: Margot Boch et Carla Senechal hors du top 10 apr\u00e8s la premi\u00e8re manche ","dateModified":"2022-02-18T12:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T12:38:36+00:00","articleBody":"     Seulement 22e de la mass start de biathlon ce vendredi, Emilien Jacquelin a termin\u00e9 ses Jeux sur une mauvaise note dans la lign\u00e9e de ses prestations d\u00e9cevantes sur le plan individuel (avec tout de m\u00eame deux m\u00e9dailles d\u2019argent obtenues avec le relais mixte et le relais hommes).          \u00ab\u202fJ\u2019ai fait deux fautes d\u2019entr\u00e9e, mais \u00e7a ne change pas le constat, je n\u2019avais pas les armes qu\u2019il fallait aujourd\u2019hui. \u00c7a met fin au calvaire des JO. J\u2019ai vraiment pass\u00e9 quinze jours compliqu\u00e9s, avec quelques rayons de soleil, les deux m\u00e9dailles en relais, mais je suis content de rentrer \u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans des propos rapport\u00e9s par L\u2019Equipe.          L\u2019Is\u00e9rois a d\u00e9sormais envie de se changer les id\u00e9es\u00a0: \u00ab\u202fJe vais descendre dans le sud, me louer une maison et faire du v\u00e9lo (...) loin du biathlon et du froid. J\u2019ai besoin de souffler, je suis fier d\u2019avoir donn\u00e9 mon maximum \u00e0 chaque fois mais parfois, la volont\u00e9, \u00e7a ne suffit pas\u202f\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biathlon\u00a0: la \u00ab\u202ffin du calvaire\u202f\u00bb de Jacquelin","dateModified":"2022-02-18T12:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T12:24:59+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s onze passages lors de la premi\u00e8re manche de bob \u00e0 deux, les Fran\u00e7aises sont situ\u00e9es \u00e0 la dixi\u00e8me place, \u00e0 86 centi\u00e8mes de seconde des leaders allemandes.          C\u2019est la premi\u00e8re fois qu\u2019un \u00e9quipage tricolore est engag\u00e9 dans cette \u00e9preuve f\u00e9minine olympique.              Margot Boch et Carla Senechal repr\u00e9sentent la France dans l\u2019\u00e9preuve du bob \u00e0 deux f\u00e9minin des JO 2022 \u00e0 Yanqing, vendredi 18 f\u00e9vrier 2022. MARK SCHIEFELBEIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/d22bfcc_9fabf6a849b242618b25c9c8212f2e35-9fabf6a849b242618b25c9c8212f2e35-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Margot Boch et Carla Senechal pour l\u2019instant loin des meilleures en bobsleigh ","dateModified":"2022-02-18T12:29:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T12:21:12+00:00","articleBody":"    Je profite du creux de la vague pour poser une question de fond #academiefrancaise: je lis\/entends beaucoup parler de \u00ab\u00a0forme olympique\u00a0\u00bb. Quelle diff\u00e9rence avec une forme olympienne? Thank you!     Trottinette          Nous avons beaucoup r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 votre interrogation @Trottinette, et voici notre r\u00e9ponse d\u00e9finitive\u00a0: la forme olympique, c\u2019est quand vous avez suffisament d\u2019\u00e9nergie pour aller faire du sport. Alors que la forme olympienne, c\u2019est quand vous \u00eates avachi sur votre canap\u00e9 pour regarder le biathlon et nous lire. Ces deux formes sont aussi respectables l\u2019une que l\u2019autre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T12:21:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T12:16:31+00:00","articleBody":"    C\u2019est quoi la diff\u00e9rence entre le patinage artistique et la danse sur glace ? \u00c7a se ressemble quand m\u00eame non ?    UnPeuPaum\u00e9e        Quelle est la diff\u00e9rence entre l'\u00e9preuve de patinage artistique couple qui se d\u00e9roule aujourd'hui, et celle remport\u00e9e par nos fran\u00e7ais Papadakis\/Cizeron ?    Merci pour votre super Live !         Nous avions trouv\u00e9 la r\u00e9ponse il y a quelques jours dans cet article sur le site des Jeux olympiques. Revoici un extrait explicatif\u00a0:          \u00ab\u202fEn danse sur glace, les patineurs ne font que de tr\u00e8s l\u00e9gers sauts. C\u2019est d\u2019ailleurs la seule discipline du patinage qui n\u2019autorise pas les sauts, en dehors des sauts simples. Il est \u00e9galement interdit de faire des sauts lanc\u00e9s, les lev\u00e9es en twist ou encore les port\u00e9s au dessus de la t\u00eate, qui rel\u00e8vent du domaine acrobatique. En plus de cela, les danseurs sur glace ne peuvent pas patiner s\u00e9par\u00e9ment trop longtemps et ne doivent pas s\u2019\u00e9loigner l\u2019un de l\u2019autre a plus de deux distances de bras. En patinage artistique, tous les \u00e9l\u00e9ments cit\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment sont autoris\u00e9s.\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T12:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T12:13:14+00:00","articleBody":"     Il fallait l\u00e9gender cette photo du duo am\u00e9ricain lors du programme court en couple de patinage artistique. Merci pour votre participation les commentateurs artistiques.              ? KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP          #jsul Chaud devant, une patineuse pour la deux!    Jeff de bruges        JSUL: Et une Margherita pour la 5 !!!    Luigi        \ud83c\udfb5 Et on fait tourner les athl\u00e8tes. .. \ud83c\udfb6    Parce que c'est l'heure de manger !         JSUL.  \u00c7a y est, Brandon, je capte la 5G. Ne bouge plus.    TontonVincent               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/0ddc24b_5573952-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du Je suis une l\u00e9gende (#JSUL) sont...  ","dateModified":"2022-02-18T12:13:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#206005","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T12:07:47+00:00","articleBody":"     En patinage artistique, c\u2019est toujours le couple am\u00e9ricain form\u00e9 par Brandon Frazier et Alexa Knierim qui domine provisoirement le concours du programme court. Les Japonais Ryuichi Kihara et Riku Miura sont deuxi\u00e8mes\u202f; les G\u00e9orgiens Karina Safina troisi\u00e8mes. Il reste encore une dizaine de concurrents \u00e0 passer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T12:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T12:04:37+00:00","articleBody":"     Les demi-finales du tournoi f\u00e9minin de curling d\u00e9butent \u00e0 13 h 05. Les affiches sont les suivantes\u00a0: Su\u00e8de\u00a0-\u00a0Grande-Bretagne et Japon-Suisse. La d\u00e9l\u00e9gation britannique est en qu\u00eate de sa premi\u00e8re m\u00e9daille.          Dans le tournoi masculin, en d\u00e9but de journ\u00e9e, le Canada a domin\u00e9 les Etats-Unis sur le score de 8 \u00e0 5. Il n\u2019y aura donc pas de m\u00e9daille pour notre curleur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 moustache et crini\u00e8re brune, l\u2019original Matt Hamilton.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point curling","dateModified":"2022-02-18T12:18:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T11:37:05+00:00","articleBody":"     Allez, on joue\u202f! Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons les meilleurs essais.\n(Et bon app\u00e9tit) (et n\u2019oubliez pas de vous essuyer les mains avant de taper sur votre clavier) #JSUL              ? MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/d1dd49b_5573491-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende ","dateModified":"2022-02-18T11:39:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T11:30:05+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 au micro d\u2019Eurosport apr\u00e8s sa quatri\u00e8me place lors de la mass start hommes de biathlon, Quentin Fillon Maillet \u00e9tait \u00e0 la fois d\u00e9\u00e7u de sa derni\u00e8re course olympique et fier de l\u2019ensemble de ses Jeux. \u00ab\u202fJ\u2019aurais bien aim\u00e9 aller chercher le Grand Chelem aujourd\u2019hui. J\u2019avais les capacit\u00e9s, j\u2019avais bien r\u00e9cup\u00e9r\u00e9, j\u2019avais tout pour bien faire\u202f\u00bb, a confi\u00e9 le quintuple m\u00e9daill\u00e9 des JO 2022.          Deuxi\u00e8me derri\u00e8re Johannes Boe avant le dernier tir de cette mass start, le Jurassien a laiss\u00e9 filer le podium en \u00e9garant trois balles\u00a0: \u00ab\u202fJe me suis fait rattraper par les \u00e9motions. La victoire me tendait les bras. Finalement, \u00e7a ne s\u2019est pas pass\u00e9 comme pr\u00e9vu. \u00c7a reste quand m\u00eame des super Jeux. Je suis tr\u00e8s fier...\u202fOn m\u2019a apport\u00e9 les m\u00e9dailles... et le sac est lourd\u202f! \u00bb           QFM a d\u00e9sormais un objectif en ligne de mire\u00a0: remporter le gros globe de cristal r\u00e9compensant le biathl\u00e8te le plus r\u00e9gulier de la saison en Coupe du monde.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fillon Maillet\u00a0: \u00ab\u202fCa reste quand m\u00eame des super Jeux\u202f\u00bb ","dateModified":"2022-02-18T11:53:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205567","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T11:27:49+00:00","articleBody":"     Le patineur am\u00e9ricain engag\u00e9 dans le patinage en couple avec sa compatriote Ashley Cain-Gribble revendique son droit \u00e0 ne pas rentrer dans des cases genr\u00e9es. Ouvertement gay depuis ses 18 ans, l\u2019athl\u00e8te, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9 de 31 ans, est le premier sportif ayant ouvertement annonc\u00e9 son homosexualit\u00e9 \u00e0 remporter le titre de champion national des Etats-Unis avec sa partenaire en 2019. Ils ont r\u00e9it\u00e9r\u00e9 leur performance en 2022. \u00ab\u202fJ\u2019esp\u00e8re que ceux qui vont conna\u00eetre mon histoire ne vont juste pas se dire que je suis le premier non-binaire \u00e0 r\u00e9ussir au haut niveau. La communaut\u00e9 queer peut et doit s\u2019ouvrir aux sports\u202f\u00bb, a t-il d\u00e9taill\u00e9.              Timothy LeDuc (droite) \u00e0 l\u2019entra\u00eenement sur la glace de P\u00e9kin, en compagnie de sa partenaire en patinage de couple Ashley Cain-Gribble. BERNAT ARMANGUE \/ AP           Le natif de l\u2019Iowa confie ne pas se reconna\u00eetre dans la division homme-femme et souhaite que l\u2019on utilise le pronom they pour parler de lui, que l\u2019on peut traduire par \u00ab\u202fiel\u202f\u00bb en\u00a0fran\u00e7ais \u2013 entr\u00e9 r\u00e9cemment dans le dictionnaire en ligne du Petit Robert \u2013, savant m\u00e9lange entre les pronoms \u00ab\u202fil\u202f\u00bb et \u00ab\u202felle\u202f\u00bb. Avec pour but de ne pas donner de genre \u00e0 la personne que ce nouveau pronom repr\u00e9sente.          Le duo passera en 11e position du programme court, qui est actuellement en train de se d\u00e9rouler.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/02/fb69f77_4084c042496b4a249f9c7df25ad05659-cb8c07b0d346476d83fafbd469e34423-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Timothy LeDuc, premier athl\u00e8te olympique non-binaire aux Jeux d\u2019hiver","dateModified":"2022-02-18T12:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T11:09:36+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s quatre passages sur la glace, les patineurs am\u00e9ricains Brandon Frazier et Alexa Knierim dominent le concours du programme court.              Les Am\u00e9ricains Brandon Frazier et Alexa Knierim ont obtenu la note de 74,23 points lors du programme court en couple aux JO de P\u00e9kin, vendredi 18 f\u00e9vrier 2022. MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/99a251f_5573584-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T11:09:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T11:06:55+00:00","articleBody":"    Pour r\u00e9sumer : duel au sommet entre Johannes et Quentin avec 5 m\u00e9dailles chacun... Un beau moment de sport. La coupe du monde de biathlon est finie?    On en redemande         Les \u00e9preuves de biathlon aux JO sont termin\u00e9es, mais la Coupe du monde, elle, reprendra le 3 mars \u00e0 Kontiolahti (Finlande). Suivront dans la foul\u00e9e les \u00e9tapes de Otepaa (Estonie) et Oslo (Norv\u00e8ge).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T11:06:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T11:03:44+00:00","articleBody":"     Huit ans apr\u00e8s la m\u00e9daille de bronze de son a\u00een\u00e9 Jonathan, Bastien Midol n\u2019a donc pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9passer le stade des quarts de finale en skicross. Voici le portrait crois\u00e9 des deux fr\u00e8res, o\u00f9 il est question de bosses, de blessures et de beignets de pommes de terre.                    Lire aussi :  JO 2022\u00a0: chez les Midol, le\u00a0skicross est une affaire de\u00a0famille         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T11:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T11:00:50+00:00","articleBody":"    c'est \u00e0 quelle heure le bob \u00e0 deux ?    merci\u00e0vous         La premi\u00e8re manche du bob \u00e0 deux chez les femmes d\u00e9bute \u00e0 13 heures, heure fran\u00e7aise, la deuxi\u00e8me est pr\u00e9vue \u00e0 14 h 30. Et il y aura deux nouvelles manches demain aux m\u00eames horaires pour d\u00e9terminer le podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T15:21:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T10:50:50+00:00","articleBody":"      C\u2019est la star de ces Jeux et aussi l\u2019idole tr\u00e8s politique des Chinois. La Sino-Am\u00e9ricaine Eileen Gu a remport\u00e9 l\u2019\u00e9preuve de halfpipe en ski acrobatique. C\u2019est son deuxi\u00e8me titre \u00e0 P\u00e9kin, sa troisi\u00e8me m\u00e9daille apr\u00e8s l\u2019or en big air et l\u2019argent en slopestyle.          D\u00e9ception pour le clan tricolore en skicross. Huit ans apr\u00e8s le tripl\u00e9 historique \u00e0 Sotchi, aucun Fran\u00e7ais ne s\u2019est qualifi\u00e9 pour la finale. Actuellement deuxi\u00e8me et troisi\u00e8me de la Coupe du monde, Terence Tchiknavorian et Bastien Midol ont respectivement \u00e9chou\u00e9 en huiti\u00e8me et en quart de finale. Le meilleur tricolore Fran\u00e7ois Place termine \u00e0 la huiti\u00e8me place. Et c\u2019est Ryan Regez qui a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 champion olympique. Le Suisse, leader de la Coupe du monde, a remport\u00e9 la finale devant son compatriote Alex Fiva.          La Finlande est qualifi\u00e9e pour la finale du tournoi masculin de hockey sur glace. La s\u00e9lection nordique a triomph\u00e9 de la Slovaquie sur le score de 2 \u00e0 0 gr\u00e2ce \u00e0 des r\u00e9alisations de Sakari Manninen et Harri Pesonen. En finale, les Finlandais retrouveront le vainqueur du match entre le Comit\u00e9 olympique russe et la Su\u00e8de (coup d\u2019envoi \u00e0 14 h 10, heure fran\u00e7aise).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les temps forts de la journ\u00e9e olympique outre le biathlon\u00a0","dateModified":"2022-02-18T11:15:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T10:45:20+00:00","articleBody":"     Le N\u00e9erlandais a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9 dans l\u2019\u00e9preuve du 1\u00a0000 m. Il a devanc\u00e9 le Canadien Laurent Dubreuil et le Norv\u00e9gien Haavard Holmefjord Lorentzen, vice-champion de l\u2019\u00e9preuve en 2018.              Thomas Krol. SEBASTIEN BOZON \/ AFP               En pleine action. SEBASTIEN BOZON \/ AFP           Le patineur de 29 ans est recompens\u00e9 pour sa r\u00e9gularit\u00e9 sur le circuit, apr\u00e8s avoir manqu\u00e9 les Jeux de Pyeongchang en 2018. Malgr\u00e9 sa 3e place qualificative, Kai Verbij lui avait alors \u00e9t\u00e9 pr\u00e9f\u00e9r\u00e9, en d\u00e9pit de son absence au tournoi de s\u00e9lection olympique pour blessure. Krol a depuis remport\u00e9 plusieurs comp\u00e9titions sur cette distance.          Parmi elles, plusieurs \u00e9tapes de coupe du monde\u00a0: \u00e0 Heerenveen (Pays-Bas) d\u00e9but 2021 ou encore cette saison \u00e0 Stavanger (Norv\u00e8ge) en novembre 2021 et \u00e0 Salt Lake City (Etats-Unis) en d\u00e9cembre dernier. Il a \u00e9galement remport\u00e9 les championnats d\u2019Europe simple distance, encore \u00e0 Heerenveen d\u00e9but 2022.          Il est arriv\u00e9 \u00e0 P\u00e9kin avec un vrai statut de favori, qu\u2019il a assum\u00e9. Il en est d\u00e9j\u00e0 \u00e0 deux m\u00e9dailles, apr\u00e8s l\u2019argent glan\u00e9 lors du 1\u00a0500 m.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/411cecf_5573302-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas Krol sacr\u00e9 en patinage de vitesse","dateModified":"2022-02-18T11:12:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T10:34:06+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s toutes ces \u00e9motions ce matin, que nous reste-t-il comme programme ?    Tutu         En patinage artistique, le programme court en couple d\u00e9bute maintenant. Un peu plus tard, il y aura du bobsleigh avec la Fran\u00e7aise Margot Boch, mais aussi les demi-finales du tournoi de curling chez les femmes et enfin la deuxi\u00e8me demi-finale du tournoi de hockey sur glace chez les hommes (Comit\u00e9 olympique russe vs Su\u00e8de, \u00e0 suivre \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a010, heure fran\u00e7aise).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T10:52:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T10:29:27+00:00","articleBody":"    D\u00e9bat anim\u00e9 dans la voiture, les athl\u00e8tes sont ils plut\u00f4t fins en biathlon ou plut\u00f4t muscle costaud mais tellement grands qu'on ne s'en rend pas compte    Question existentielle         Les biathl\u00e8tes sont plut\u00f4t fins. Disons qu\u2019ils ont moins d\u2019app\u00e9tit que les \u00ab\u202fbobeurs\u202f\u00bb ou les \u00ab\u202fcurleurs\u202f\u00bb \u00e0 la cantine des JO.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T10:29:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T10:25:15+00:00","articleBody":"    Rien \u00e0 voir avec les JO mais pourriez-vous m'expliquer ce que signifie Europa Conf\u00e9rence pour le foot ? Merci !    Maro          Il y a deux fa\u00e7ons de voir les choses. La premi\u00e8re\u00a0: c\u2019est une version 2.0 de feu la Coupe Intertoto avec un nom moins ridicule que la Coupe Intertoto. La deuxi\u00e8me\u00a0: c\u2019est une formidable opportunit\u00e9 pour les \u00e9quipes de seconde zone (et les clubs fran\u00e7ais) de gagner une Coupe d\u2019Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T10:25:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T10:20:18+00:00","articleBody":"    Et Justine m\u00e9daille d'or ?!!! Une photo serait bienvenue !    bien \u00e0 vous          Une photo et m\u00eame un article, c\u2019est par ici\u00a0:                    Lire aussi :  JO 2022\u00a0: Justine Braisaz-Bouchet, l\u2019or surprise de la mass start                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T10:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T10:17:33+00:00","articleBody":"    Oh no..c'est comme un Allemagne Br\u00e9sil le biathlon...on va 5minutes aux toilettes et on rate le moment \u00e0 ne pas louper dans la course :-(    Que decepcion         Johannes Boe is the new Thomas M\u00fcller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T10:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T10:15:03+00:00","articleBody":"    Et sinon, Marseille a gagn\u00e9 hier     Allez, remettez vous quoi, c pas la fin du monde          Oui, victoire 3-1 de l\u2019OM contre Karabagh en Ligue Europa Conference. Mais attention au match retour dans le manoir az\u00e9ri de la sorci\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T10:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T10:08:42+00:00","articleBody":"     Barbe blanche \u00e9tait engag\u00e9 sur la mass start...              Le Canadien Jules Burnotte, 18e, \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de la mass start de biathlon, \u00e0 Zhangjiakou, vendredi 18 f\u00e9vrier 2022. JEWEL SAMAD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/93d50d0_5573165-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T11:13:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T10:00:58+00:00","articleBody":"     Et de quatre m\u00e9dailles d\u2019or pour Johannes Boe dans ces Jeux olympiques\u202f! Apr\u00e8s ses titres dans le sprint, le relais hommes et le relais mixte, le biathl\u00e8te norv\u00e9gien a gagn\u00e9 haut la main la mass start (course en d\u00e9part group\u00e9), ultime course de biathlon de ces JO. C\u2019est sa cinqui\u00e8me m\u00e9daille au total durant cette quinzaine en incluant le bronze lors de l\u2019individuel.          Apr\u00e8s un tour de p\u00e9nalit\u00e9 sur le premier tir couch\u00e9, le cadet de la fratrie Boe a pris la t\u00eate \u00e0 l\u2019issue du deuxi\u00e8me tir et ne l\u2019a plus jamais l\u00e2ch\u00e9. Il a ouvert une petite porte \u00e0 ses concurrents en ratant une balle lors du quatri\u00e8me et dernier tir, mais Quentin Fillon Maillet n\u2019en a pas profit\u00e9. Pire, \u00e0 ce moment-l\u00e0, le Jurassien a vu s\u2019\u00e9chapper le podium en manquant trois balles.          Deuxi\u00e8me, le Su\u00e9dois Martin Ponsiluoma a \u00e9t\u00e9 le plus pr\u00e9cis derri\u00e8re la carabine (18\/20), mais il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 en mesure de suivre la locomotive Boe devant lui. Un autre Norv\u00e9gien, Vetle Christiansen, compl\u00e8te le podium. Moins rapides sur les skis, les trois autres Fran\u00e7ais (\u00e0 15\/20) ont par ailleurs commis trop d\u2019erreurs pour se m\u00ealer \u00e0 la lutte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les enseignements de la mass start hommes de biathlon","dateModified":"2022-02-18T11:16:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:51:24+00:00","articleBody":"    Reste-t-il des chances de m\u00e9dailles pour la France, histoire d'atteindre les 15 vis\u00e9es ?    Encore une         Oui, en ski alpin avec le slalom parall\u00e8le par \u00e9quipes. On aura aussi un \u0153il sur notre porte-drapeau Kevin Rolland, engag\u00e9 en finale du halfpipe demain \u00e0 partir de 2\u00a0h\u00a030, heure de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T11:16:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:47:12+00:00","articleBody":"     Simon Desthieux termine \u00e0 la 16e place \u00e0 2 min 57 s de Johannes Boe. Emilien Jacquelin, lui, n\u2019est que 22e et Fabien Claude 26e. Tous les trois ont r\u00e9alis\u00e9 un 15\/20 derri\u00e8re la carabine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Contre-performances des trois autres tricolores ","dateModified":"2022-02-18T09:47:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:46:14+00:00","articleBody":"     Fabien Saguez, le directeur national du ski, se f\u00e9licite au micro de France T\u00e9l\u00e9vision de la fantastique moisson de m\u00e9dailles r\u00e9alis\u00e9e par les biathl\u00e8tes tricolores.          \u00ab\u202fOn fait des Jeux fanstastiques. Le bilan sur le biathlon est tr\u00e8s tr\u00e8s positif. Ca a \u00e9t\u00e9 de bout en bout bien men\u00e9. Ils sont l\u00e0 depuis trois semaines. Des fois \u00e7a ne se passe pas bien mais globalement ca s\u2019est tr\u00e8s tr\u00e8s bien pass\u00e9. On n\u2019imaginait pas faire un total de m\u00e9dailles aussi grand. Avec un titre pour Justine Braisaz-Bouchet, qui est la deuxi\u00e8me femme \u00e0 faire une m\u00e9daille d\u2019or aux JO. On ne s\u2019attendait pas \u00e0 aller aussi haut\u202f\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le dirigeant.          Pour rappel, le biathlon p\u00e8se la moiti\u00e9 du bilan fran\u00e7ais, avec 7 m\u00e9dailles sur les 14 au total.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le biathlon, locomotive des Jeux pour le groupe France","dateModified":"2022-02-18T11:18:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:44:14+00:00","articleBody":"     1- Johannes Boe (NOR) en 38 min 14 s          2- Ponsiluoma (SUE) \u00e0 40 s          3- Christiansen (NOR) ) 1 min 12 s          4- Fillon Maillet (FRA) \u00e0 1 min 25 s          5- Windisch (ITA) \u00e0 1 min 38 s          6- Laegreid (NOR) \u00e0 1 min 46 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le top 6 de la mass start hommes de biathlon ","dateModified":"2022-02-18T09:44:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:41:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Italien Dominik Windisch empoche une 5e place inattendue devant un (\u00e9ni\u00e8me) Norv\u00e9gien, Sturla Laegreid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:41:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:40:09+00:00","articleBody":"     Que c\u2019est cruel pour notre champion. Il \u00e9tait \u00e0 une balle d\u2019un sixi\u00e8me podium, mais devra se contenter de la m\u00e9daille en chocolat. Et pourra surtout regretter ses trois erreurs d\u2019entr\u00e9e sur le dernier tir.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QFM au pied du podium...","dateModified":"2022-02-18T09:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:39:41+00:00","articleBody":"     Les Scandinaves sont \u00e0 la t\u00eate dans cette mass start.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ponsiluoma et Christiansen compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-02-18T09:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:38:26+00:00","articleBody":"     Il termine sous les vivas du clan norv\u00e9gien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Johannes Boe champion olympique","dateModified":"2022-02-18T09:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:37:56+00:00","articleBody":"     Johannes Boe a r\u00e9alis\u00e9 un 16\/20 derri\u00e8re la carabine dans cette mass start. Suffisant pour aller chercher la victoire. Quentin Fillon Maillet lui est \u00e0 15\/20.              Johannes Boe JEWEL SAMAD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/836ecd7_5572795-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:35:58+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien tient bon. Il reste 2 km \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"18 s entre Christiansen et QFM \u00e0 l\u2019interm\u00e9diaire du 12,9 km","dateModified":"2022-02-18T11:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:35:40+00:00","articleBody":"     Il va falloir s\u2019arracher pour un nouveau podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QFM grapille... mais pas suffisamment ","dateModified":"2022-02-18T09:36:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:35:05+00:00","articleBody":"     Fillon Maillet a 20 s \u00e0 combler sur Christiansen dans cette derni\u00e8re boucle, c\u2019est beaucoup d\u2019autant qu\u2019il a un \u00ab\u202fclient\u202f\u00bb devant lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:35:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:34:45+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien vient de creuser l\u2019\u00e9cart, et poss\u00e8de d\u00e9sormais 31 secondes sur Ponsiluoma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boe fonce vers l\u2019or","dateModified":"2022-02-18T09:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:33:01+00:00","articleBody":"     1- Johannes Boe (NOR)          2- Ponsiluoma (SUE) \u00e0 17 s          3- Christiansen (NOR) \u00e0 45 s          4- Fillon Maillet (FRA) \u00e0 1 min 05 s          5- Windisch (ITA) \u00e0 1 min 37 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Johannes Boe, Ponsiluoma et Christiansen devant apr\u00e8s le tir 4\/4","dateModified":"2022-02-18T09:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:32:34+00:00","articleBody":"     La m\u00e9daille de bronze lui tend les bras, d\u00e9sormais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\/5 pour Christiansen\u202f!","dateModified":"2022-02-18T09:32:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:31:58+00:00","articleBody":"     L\u2019or s\u2019\u00e9loigne pour QFM... il va falloir cravacher pour l\u2019argent ou le bronze.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et derri\u00e8re Ponsiluoma n\u2019a commis qu\u2019une faute","dateModified":"2022-02-18T09:31:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:31:24+00:00","articleBody":"     Le Jurassien voit s\u2019envoler le titre. Il va devoir esp\u00e9rer des erreurs de ses adversaires pour aller chercher une m\u00e9daille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 ERREURS POUR QFM\u202f!","dateModified":"2022-02-18T09:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:31:10+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Quentin, c\u2019est \u00e0 toi... ","dateModified":"2022-02-18T09:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:30:54+00:00","articleBody":"     50 secondes de perdues\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et r\u00e9alise deux fautes\u202f! ","dateModified":"2022-02-18T09:30:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:30:26+00:00","articleBody":"     Johannes Boe s\u2019\u00e9lance...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:30:10+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatri\u00e8me tir, l\u2019heure de v\u00e9rit\u00e9 ","dateModified":"2022-02-18T09:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205232","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:29:58+00:00","articleBody":"    Bonjour une pr\u00e9cision sur le temps et le vent.    ventilateur         Il est plut\u00f4t mod\u00e9r\u00e9, mais changeant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:29:39+00:00","articleBody":"     Le trio de t\u00eate se d\u00e9tache. Il y a 35 s d\u2019\u00e9cart entre Ponsiluoma, 3e, et Samuelsson, 4e, \u00e0 l\u2019interm\u00e9diaire du 10,9 km.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T11:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:28:44+00:00","articleBody":"     QFM vient d\u2019avaler Ponsiluoma sur les skis. Il est \u00e0 25,4 secondes de Boe \u00e0 10,9 km. Le dernier pas de tir s\u2019annonce crucial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QFM 2e derri\u00e8re Boe","dateModified":"2022-02-18T11:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:28:27+00:00","articleBody":"     1- Johannes Boe (NOR)          2- Ponsiluoma (SUE) \u00e0 6 s          3- Fillon Maillet (FRA) \u00e0 15 s          ...          5- Samuelsson (SUE) \u00e0 30 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9carts apr\u00e8s le tir 3\/4","dateModified":"2022-02-18T09:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:26:51+00:00","articleBody":"     Cette fois, l\u2019Is\u00e9rois n\u2019a pas fait d\u2019erreur. Il ressort \u00e0 1 min 40 s et va devoir cravacher sur les skis pour r\u00e9duire l\u2019\u00e9cart avec le top 10.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jacquelin 19e apr\u00e8s le tir debout","dateModified":"2022-02-18T09:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:26:42+00:00","articleBody":"     Quentin Fillon Maillet est en train de rattraper son retard sur le second, le Su\u00e9dois Ponsiluoma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T11:21:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:25:28+00:00","articleBody":"     Johannes Boe fait toujours la course en t\u00eate. Le Fran\u00e7ais est \u00e0 16 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QFM repasse 3e du classement","dateModified":"2022-02-18T09:25:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:25:06+00:00","articleBody":"     Le Su\u00e9dois est d\u00e9j\u00e0 mont\u00e9 une fois sur un podium cette saison, en terminant deuxi\u00e8me du sprint \u00e0 Hochfilzen, en Autriche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ponsiluoma intercal\u00e9 entre Johannes Boe et QFM ","dateModified":"2022-02-18T09:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:23:46+00:00","articleBody":"     5\/5 pour le Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sans-faute pour QFM","dateModified":"2022-02-18T09:23:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:23:02+00:00","articleBody":"     Boe s\u2019\u00e9lance en premier, et r\u00e9alise une faute. Tour de p\u00e9nalit\u00e9 pour le Norv\u00e9gien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Johannes Boe rate sa derni\u00e8re balle","dateModified":"2022-02-18T09:24:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:22:26+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et maintenant, le tir debout... ","dateModified":"2022-02-18T09:22:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:22:10+00:00","articleBody":"     A l\u2019interm\u00e9diaire du 7,9 km, Johannes Boe m\u00e8ne la course devant l\u2019Allemand Nawrath et le Su\u00e9dois Ponsiluoma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:22:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:21:01+00:00","articleBody":"     A 7,9 km, Boe fait toujours la course en t\u00eate. Quentin Fillon Maillet est 7e \u00e0 pr\u00e8s de 36 secondes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T11:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205180","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:20:58+00:00","articleBody":"     1- Johannes Boe (NOR)          ...          8- Fillon Maillet (FRA) \u00e0 32 s          ...          22- Jacquelin (FRA) \u00e0 1 min 13 s          23- Desthieux (FRA) \u00e0 1 min 26 s          ...          29- Claude (FRA) \u00e0 1 min 57 s                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais \u00e0 la tra\u00eene apr\u00e8s le tir 2\/4 ","dateModified":"2022-02-18T11:22:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:17:47+00:00","articleBody":"     Une erreur (de plus) pour Emilien Jacquelin, deux pour Simon Desthieux et Fabien Claude.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7ais partent \u00e0 la faute","dateModified":"2022-02-18T09:17:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:16:53+00:00","articleBody":"     Il ressort 8e \u00e0 32 secondes de Johannes Boe apr\u00e8s son tour de p\u00e9nalit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QFM l\u00e2che du lest","dateModified":"2022-02-18T11:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:16:16+00:00","articleBody":"     Le Norv\u00e9gien ressort en t\u00eate du deuxi\u00e8me pas de tir avec le Canadien Christian Gow dans son sillage. Le Su\u00e9dois Samuelsson compl\u00e8te le Top 3.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\/5 pour Johannes Boe","dateModified":"2022-02-18T11:22:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:15:55+00:00","articleBody":"     Il va faire un tour de p\u00e9nalit\u00e9 encore un fois, de 150 m.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une faute pour QFM (4\/5)","dateModified":"2022-02-18T11:23:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:15:08+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le deuxi\u00e8me tir couch\u00e9, on y est","dateModified":"2022-02-18T09:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:14:10+00:00","articleBody":"     Du Canadien Scott Gow \u00e0 l\u2019Italien Lukas Hofer, les 16 premiers se tiennent en 20 s au point interm\u00e9diaire \u00e0 4,9 km. Faites vos jeux\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:14:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:13:06+00:00","articleBody":"     A 8 secondes du leader \u00e0  1 km du deuxi\u00e8me pas de tir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"QFM 9e ","dateModified":"2022-02-18T09:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:12:30+00:00","articleBody":"    Pas de pioche?    B\u00e9otien          Pas de balle de pioche, chaque erreur envoie le biathl\u00e8te parcourir un tour de p\u00e9nalit\u00e9 de 150 m. Du temps de perdu et de l\u2019effort suppl\u00e9mentaire, en somme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:12:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:10:03+00:00","articleBody":"     Fillon Maillet ressort \u00e0 17 s du leader, juste derri\u00e8re Johannes Boe. D\u00e9j\u00e0 45 s de retard pour Jacquelin apr\u00e8s ses deux fautes derri\u00e8re la carabine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:11:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:08:55+00:00","articleBody":"     1- Samuelsson (SUE)          2- Christian Gow (CAN)          3- Scott Gow (CAN)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Samuelsson sort en t\u00eate apr\u00e8s le tir 1\/4","dateModified":"2022-02-18T09:08:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:08:11+00:00","articleBody":"     Une faute pour Claude et Desthieux, deux pour Jacquelin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:07:49+00:00","articleBody":"     Un tour de p\u00e9nalit\u00e9 pour tous les deux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Johannes Boe et Fillon Maillet partent \u00e0 la faute ","dateModified":"2022-02-18T09:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205121","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:06:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On arrive sur le premier pas de tir...","dateModified":"2022-02-18T09:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:06:25+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit d\u2019une course de 15 km en d\u00e9part group\u00e9. Les 30 meilleurs biathl\u00e8tes du moment vont parcourir cinq boucles de 3 km entrecoup\u00e9es de quatre passages sur le pas de tir (deux tirs en position couch\u00e9e, puis deux tirs en position debout). Il n\u2019y a pas de balle de pioche pour cette \u00e9preuve. Chaque cible manqu\u00e9e occasionnera un passage sur l\u2019anneau de p\u00e9nalit\u00e9 de 150 m.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rappel (du rappel) du format de la mass start","dateModified":"2022-02-18T11:24:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:05:38+00:00","articleBody":"     C\u2019est Johannes Boe qui m\u00e8ne le train au point interm\u00e9diaire du 1,9 km. La meute suit derri\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:05:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205088","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:03:37+00:00","articleBody":"     Avec quatre biathl\u00e8tes en piste, les Norv\u00e9giens, les Fran\u00e7ais et les Allemands sont les plus repr\u00e9sent\u00e9s dans cette ultime course de biathlon des JO.          Norv\u00e8ge\u00a0: Johannes Boe, Tarjei Boe, Vetle Christiansen et Sturla Laegreid          France\u00a0: Quentin Fillon Maillet, Emilien Jacquelin, Fabien Claude et Simon Desthieux          Allemagne\u00a0: Benedikt Doll, Johannes Kuehn, Philipp Nawrath et Roman Rees      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:03:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:00:34+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Feu\u202f! La mass start est lanc\u00e9e","dateModified":"2022-02-18T09:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T09:00:03+00:00","articleBody":"    Non s\u00e9rieux ?? Vous avez dit original et vous faites gagner la l\u00e9gende la plus \u00e9vidente ?    D\u00e9ception...         Minute papillon. Nous sommes ouverts \u00e0 toutes les r\u00e9ponses. Et parfois, les choses les plus simples sont les meilleures. A l\u2019instar d\u2019une Marinara sur la carte d\u2019une pizzeria, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T09:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T08:57:28+00:00","articleBody":"    Enseigner la philosophie pour moi, c\u2019est comprendre qu\u2019on ne comprendra jamais rien d\u2019autre que notre propre incapacit\u00e9 \u00e0 comprendre notre incompr\u00e9hension     Jack84         En fait, enseigner la philosophie, c\u2019est comme rater ses cibles quand on est biathl\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T08:57:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T08:55:50+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende pour la photo du curleur am\u00e9ricain Matt Hamilton...  Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour votre participation\u202f!              ? BRYNN ANDERSON \/ AP          Le curling, parce que je le vaux bien. #JSUL    jacques        #JSUL \"L'Oreal, parce que je le vaux bien\"    Tropfacile        JSUL\r\nParce que je le vaux bien    C\u00e9line        Parce que je le vaux bien    L'Or\u00e9al         D\u00eetes, vous vous \u00eates pass\u00e9 le mot\u202f?      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/032cafc_b37e0c1d0e9148eba076036ce87ce3fe-b37e0c1d0e9148eba076036ce87ce3fe-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du Je suis une l\u00e9gende (#JSUL) sont...","dateModified":"2022-02-18T08:58:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T08:53:57+00:00","articleBody":"     Avec ses 5 m\u00e9dailles, \u00ab\u202fQFM\u202f\u00bb a d\u00e9j\u00e0 \u00e9gal\u00e9, dans l\u2019histoire de l\u2019olympisme fran\u00e7ais, Julien Brul\u00e9 et l\u2019escrimeur Roger Ducret auteurs du quintupl\u00e9, respectivement en 1920 et 1924. Mais il faut rappeler que ces deux derniers avaient perform\u00e9 lors des Jeux d\u2019\u00e9t\u00e9. Le Jurassien est devenu donc le Fran\u00e7ais le plus prolifique sur une \u00e9dition des Jeux d\u2019hiver, devant des l\u00e9gendes du biathlon comme Ole Einar Bjoerndalen ou Martin Fourcade.  Ils ne sont que dix athl\u00e8tes \u00e0 avoir r\u00e9colt\u00e9 autant de m\u00e9dailles en une \u00e9dition, hiver et \u00e9t\u00e9 confondus.              L\u2019exploit est \u00e0 port\u00e9e de fusil pour QFM. KIRSTY WIGGLESWORTH \/ AP                     Il est le dernier athl\u00e8te en lice pour le sextupl\u00e9, en cas de m\u00e9daille dans quelques minutes sur la mass start. \u00ab\u202fC\u2019est s\u00fbr que ce serait incroyable de r\u00e9ussir le Grand Chelem. J\u2019ai toujours beaucoup, beaucoup d\u2019envie, assurait-il mardi apr\u00e8s sa cinqui\u00e8me m\u00e9daille. Je vais essayer de r\u00e9cup\u00e9rer\u202f\u00bb, d\u00e9taillait le biathl\u00e8te de 29 ans apr\u00e8s sa derni\u00e8re course.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/59f4a42_932817418231424ba6907c3d86a00d0c-932817418231424ba6907c3d86a00d0c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quentin Fillon Maillet \u00e0 un podium de l\u2019histoire","dateModified":"2022-02-18T11:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205049","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T08:51:02+00:00","articleBody":"     D\u2019un c\u00f4t\u00e9, Quentin Fillon Maillet et ses cinq m\u00e9dailles (dont deux en or). De l\u2019autre, Johannes Boe et ses quatre m\u00e9dailles (dont trois en or). Le Fran\u00e7ais et le Norv\u00e9gien sont les ogres de leur discipline dans ces JO de P\u00e9kin. Mais le format de la mass start est particuli\u00e8rement propice aux surprises et aux retournements de situations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un duel\u202fFillon Maillet vs Johannes Boe ? ","dateModified":"2022-02-18T11:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T08:43:53+00:00","articleBody":"     Il s\u2019agit d\u2019une course de 15 km en d\u00e9part group\u00e9. Les 30 meilleurs biathl\u00e8tes du moment vont parcourir cinq boucles de 3 km entrecoup\u00e9es de quatre passages sur le pas de tir (deux tirs en position couch\u00e9e, puis deux tirs en position debout). Il n\u2019y a pas de balle de pioche pour cette \u00e9preuve. Chaque cible manqu\u00e9e occasionnera un passage sur l\u2019anneau de p\u00e9nalit\u00e9 de 150 m. \u00c7a s\u2019annonce intense et serr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rappel du format de la mass start ","dateModified":"2022-02-18T11:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T08:38:55+00:00","articleBody":"     Allez, on joue avant le d\u00e9but de la mass start hommes de biathlon \u00e0 10 heures. Voil\u00e0 une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender et nous publierons vos plus beaux essais. Soyez g\u00e9niaux, comme d\u2019habitude\u202f!              \u202f? BRYNN ANDERSON \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/032cafc_b37e0c1d0e9148eba076036ce87ce3fe-b37e0c1d0e9148eba076036ce87ce3fe-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-02-18T11:26:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205036","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T08:37:09+00:00","articleBody":"     Le Suisse, leader de la coupe du monde, a tenu son rang dans l\u2019\u00e9preuve de ski acrobatique. Premier de sa course en huiti\u00e8me et en quart, deuxi\u00e8me en demi, il a remport\u00e9 la finale devant son compatriote Alex Fiva.              . BEN STANSALL \/ AFP               . FRANCISCO SECO \/ AP               . MARCO BERTORELLO \/ AFP               . FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/b780d4b_5572123-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ryan Regez, champion olympique de skicross, en images","dateModified":"2022-02-18T08:37:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T08:25:04+00:00","articleBody":"     Une vid\u00e9o pour les l\u00e8ve-tard qui veulent vivre un moment d\u2019histoire\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T08:25:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#204999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T08:20:54+00:00","articleBody":"     Quentin Fillon Maillet sera en piste pour une sixi\u00e8me m\u00e9daille lors de ces Jeux olympiques. Emilien Jacquelin, Fabien Claude et Simon Desthieux repr\u00e9senteront \u00e9galement le contingent tricolore.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rendez-vous \u00e0 10 heures pour la mass start hommes de biathlon","dateModified":"2022-02-18T11:27:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#205001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T08:20:29+00:00","articleBody":"              4\u00e8me m\u00e9daille d\u2019or il me semble\u2026 Mais peut \u00eatre que vous anticipez d\u00e9j\u00e0 la deuxi\u00e8me mass start\u2026     Bob         Deux m\u00e9dailles d\u2019or de Quentin Fillon Maillet, une de Cl\u00e9ment No\u00ebl, une autre pour le duo Papadakis-Cizeron et maintenant Justine Braisaz-Bouchet. Le compte est bon cher Bob\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez les sacres de Justine Braisaz-Bouchet et de Johannes Boe en biathlon","dateModified":"2022-02-18T08:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html#204985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/18/jo-2022-en-direct-suivez-la-mass-start-pour-l-histoire-en-biathlon-justine-braisaz-bouchet-sacree-championne-olympique_6114172_3242.html","datePublished":"2022-02-18T08:17:35+00:00","articleBody":"     Si Justine Braisaz-Bouchet \u00e9tait forc\u00e9ment ravie de son titre olympique, la deuxi\u00e8me Fran\u00e7aise la mieux class\u00e9e, Julia Simon, \u00e9tait tr\u00e8s d\u00e9\u00e7ue de sa 5e place lors de la mass start. Apr\u00e8s un 9\/10 lors de ses deux premiers tirs, elle a laiss\u00e9 filer la m\u00e9daille en blanchissant seulement 5 cibles sur 10 lors de ses deux derniers tirs.          \u00ab J\u2019ai fait une course correcte, mais \u00e7a reste d\u00e9cevant... Si j\u2019ai senti le vent\u202f? Quand le canon passe de la cible 1 \u00e0 la cible 5, oui, on le sent, mais il n\u2019y a pas d\u2019excuse \u00e0 avoir\u202f\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 au micro de France TV Sport.          Malgr\u00e9 sa m\u00e9daille d\u2019argent obtenue en relais mixte au d\u00e9but des Jeux, la biathl\u00e8te du Beaufortain avait des regrets \u00e0 l\u2019issue de sa derni\u00e8re course olympique : \u00ab\u202fLe bilan est n\u00e9gatif sur les courses individuelles pour moi. Il faudra continuer travailler et revenir dans quatre ans avec plus d\u2019exp\u00e9rience.\u202f\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julia Simon\u00a0: \u00ab\u202fLe bilan est n\u00e9gatif pour moi\u202f\u00bb ","dateModified":"2022-02-18T11:28:47+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/0/0/6000/4000/1342/696/3/0/01e3dfc_5572236-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/18/19-5">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Au meeting de Liévin, le champion olympique de 21 ans a abaissé le record à 3 minutes 30 secondes 60, surpassant celui de l’Ethiopien Samuel Tefera.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Athlétisme             Athlétisme : le Norvégien Jakob Ingebrigtsen bat le record du monde en salle sur 1 500 m      Au meeting de Liévin, le champion olympique de 21 ans a abaissé le record à 3 minutes 30 secondes 60, surpassant celui de l’Ethiopien Samuel Tefera.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h42, mis à jour à 07h05    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Il avait impressionné aux Jeux olympiques (JO) de Tokyo cet été. Le prodige norvégien Jakob Ingebrigtsen a établi, jeudi 17 février, au meeting de Liévin (Pas-de-Calais), le meilleur chrono de tous les temps sur 1 500 m en salle en 3 minutes 30 secondes 60.            Le champion olympique de 21 ans a effacé des tablettes l’Ethiopien Samuel Tefera (3 minutes 31 secondes 4 en février 2019), lui aussi aligné dans ce rendez-vous incontournable de la saison hivernale. Tefera a tenu bon jusqu’aux 250 derniers mètres avant qu’Ingebrigtsen se détache pour s’offrir le premier record du monde de sa carrière, bien aidé par le guidage lumineux au bord de la piste.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je suis obsédée par l’envie de courir » : à Bekoji, la fabrique éthiopienne des coureurs de fond                   Cette année 2022, marquée par les Mondiaux d’Eugene (Oregon) aux Etats-Unis (du 15 au 24 juillet), démarre donc en trombe pour Ingebrigtsen, qui pourrait fort bien menacer cet été le temps en plein air de la légende marocaine Hicham El Guerrouj (3 minutes 26 secondes), vieux de vingt-quatre ans.              Le Norvégien, qui s’est fait connaître en 2018 en réalisant le doublé 1 500 m-5 000 m à l’Euro de Berlin à seulement 18 ans, repousse ainsi à chaque sortie les limites de sa discipline. Et la saison ne fait que commencer.            « Je voulais essentiellement faire le meilleur temps possible, mais battre un record du monde, c’est un rêve qui se réalise, donc je suis très content. C’est mon premier. Donc je vais me souvenir très longtemps de cette soirée et j’espère que, dans le futur, j’en battrai d’autres », a lancé le Norvégien, qui risque d’être intouchable aux Championnats du monde indoor, du 18 au 20 mars à Belgrade.            Pas d’autres records à Liévin            Les autres chronos du meeting n’ont pas été à la hauteur de la prestation époustouflante d’Ingebrigtsen. Sur 60 m, le champion olympique Marcell Jacobs l’a logiquement emporté en 6 secondes 50, ce qui l’a laissé sur sa faim. « Je suis un peu déçu du chrono, j’ai encore besoin de plus d’entraînement, mais je sens que j’en ai encore sous la semelle. Je suis content malgré tout d’avoir gagné », a déclaré l’Italien, qui tente de profiter des compétitions en salle pour travailler sa mise en action en vue des grandes échéances estivales.              Le 60 m haies a, lui, été largement dominé par Grant Holloway. L’Américain, grand battu des JO de Tokyo (2e) qu’il avait pourtant abordés dans la peau du 2e performeur de l’histoire sur 110 m haies (12 secondes 81), s’est imposé en 7 secondes 35, à six centièmes de son record du monde (7 secondes 29).            Holloway sera quasiment impossible à aller chercher aux Mondiaux indoor, mais le Français Pascal Martinot-Lagarde, 2e à Liévin (7 secondes 46), monte en puissance et sera comme d’habitude un sérieux candidat au podium.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La déroute de l’athlétisme français                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/18/athletisme-le-norvegien-jakob-ingebrigtsen-bat-le-record-du-monde-en-salle-sur-1-500-m_6114170_3242.html"},"headline":"Athl\u00e9tisme\u00a0: le Norv\u00e9gien Jakob Ingebrigtsen bat le\u00a0record du\u00a0monde en\u00a0salle sur 1\u00a0500\u00a0m","dateCreated":"2022-02-18T01:42:57+01:00","datePublished":"2022-02-18T01:42:57+01:00","dateModified":"2022-02-18T07:05:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"keywords":["Sport","Athl\u00e9tisme"],"description":"Au meeting de Li\u00e9vin, le champion olympique de 21\u00a0ans a abaiss\u00e9 le record \u00e0 3\u00a0minutes 30\u00a0secondes 60, surpassant celui de l\u2019Ethiopien Samuel Tefera.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/08/07/518/0/6658/3325/1342/696/60/0/887795d_2c466a9ea4b744619b7f1bfcc1c799a3-2c466a9ea4b744619b7f1bfcc1c799a3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Athl\u00e9tisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/athletisme/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/18/19-6">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Décevant depuis le début de la Coupe du monde, le Norvégien Johannes Boe est, avec le Français Quentin Fillon Maillet, l’autre biathlète phare de ces Jeux. Les deux hommes se défieront lors de la mass start, vendredi 18 février.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : aux Jeux, le retour du grand Boe      Décevant depuis le début de la Coupe du monde, le Norvégien Johannes Boe est, avec le Français Quentin Fillon Maillet, l’autre biathlète phare de ces Jeux. Les deux hommes se défieront lors de la mass start, vendredi 18 février.          Par Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Johannes Thingnes Boe, après sa victoire lors du sprint olympique, lundi 14 février, à Zhangjiakou.  ALESSANDRA TARANTINO / AP                 Deux données résument la performance de Johannes Thingnes Boe pendant ces Jeux olympiques de Pékin : une minute et quarante-huit secondes, soit le retard avec lequel le biathlète norvégien s’est élancé derrière le Russe Maxim Tsvetkov, lors du relais masculin, mardi 15 février ; quarante secondes, soit celui avec lequel il a lancé le dernier relayeur des Norge, Vetle Christiansen, qui, au bénéfice d’une « craquante » du Russe Eduard Latypov lors du dernier tir – deux tours sur l’anneau de pénalité –, franchira la ligne d’arrivée le premier.            « C’est [Johannes Boe] qui les remet dans le jeu. Il a fait un relais stratosphérique, il était full attack au niveau du tir et avait un niveau sur les skis comme jamais depuis le début des JO. Il a vraiment été très bon », s’est incliné, après la course, Stéphane Bouthiaux, le directeur technique national du biathlon français – les Bleus ont décroché la médaille d’argent.                             JO de Pékin 2022 :  Au terme d’un relais fou en biathlon, les Français en argent, les Norvégiens en or                   Le calcul est simple : Johannes Boe a repris, ce jour-là, une grosse vingtaine de secondes par tour sur la tête de la course. Siegfried Mazet en fut un spectateur privilégié : « Sa performance sur les skis nous a permis de jouer l’or à la fin », reconnaît le Drômois, entraîneur de l’équipe norvégienne depuis la fin de l’hiver 2016, qui loue également le sang-froid de Vetle Christiansen sur le dernier tir.            Quatre médailles en cinq courses            La master class sur le relais du benjamin des frères Boe – Tarje, l’aîné, était le deuxième relayeur – est venue sublimer la prestation d’ensemble du norvégien dans le glacial stade de biathlon de Zhangjiakou, à 200 kilomètres environ au nord-ouest de Pékin : quatre médailles en cinq courses, dont trois en or (sprint, relais et relais mixte).              Pas mal pour celui qui avait été le meilleur biathlète des trois dernières saisons – triple vainqueur du classement de la Coupe du monde (2019, 2020 et 2021) –, mais que l’on avait peut-être un peu vite enterré cet hiver. Stéphane Bouthiaux nuance : « Il fait des super Jeux, mais il n’a pas été si fiable que ça derrière la carabine. Je ne pense pas qu’il ait obtenu tout à fait ce qu’il était venu chercher, pas encore en tout cas. »            Petit retour en arrière. Oberhof, dans le centre de l’Allemagne, début janvier. Johannes Boe y obtient ses pires résultats de la saison de Coupe du monde (28e du sprint, 21e de la poursuite). Lui qui empilait les victoires les années précédentes n’a levé qu’une fois les bras cet hiver, au Grand-Bornand (Haute-Savoie), peu avant Noël.            En Thuringe, le moral du biathlète est alors au plus bas. « Oberhof, ç’a été une piqûre de rappel. A partir de là, je me suis réfugié dans ma grotte pour me préparer au mieux pour les Jeux », a-t-il expliqué après sa victoire sur le sprint olympique, le 12 février, en conférence de presse.                          Le biathlète Johannes Boe, lors du relais olympique masculin victorieux pour la Norvège, le 15 février, à Zhangjiakou (Chine).  ODD ANDERSEN / AFP                 Johannes, son frère Tarje et leurs coéquipiers, Vetle Christiansen et Sturla Holm Lægreid, décident de bouder l’étape de Ruhpolding (Allemagne), à la mi-janvier, pour, disent-ils, mieux préparer les Jeux olympiques de Pékin, le véritable objectif de la saison. Ils partent en stage en Italie, à 1 800 mètres d’altitude, soit peu ou prou la même qu’à Antholz-Anterselva, l’étape transalpine avant les Jeux, et qu’à Zhangjiakou, le site des JO.              Pari gagnant. A Antholz-Anterselva, Johannes Boe retrouve ses jambes d’antan – meilleurs temps de ski –, mais pas sa précision au tir (4e de l’individuel, 2e au sprint, victoire sur le relais). Suffisant toutefois pour engranger de la confiance avant de s’envoler en Chine. « J’étais serein seulement après Antholz-Anterselva, vu la façon dont il avait performé là-bas, je me suis dit “on peut aller aux JO avec les bons atouts”, se souvient Siegfried Mazet. Quand il commence à avoir des résultats, Johannes devient redoutable. »            « Mano a mano »            Depuis le début de la quinzaine olympique, Johannes Boe est de retour, et il monte encore en puissance, selon le camp norvégien. Ce qui ne rassure pas vraiment Stéphane Bouthiaux : « S’il retrouve sa fiabilité derrière la carabine, il sera très dur à battre » lors de la mass start (« départ groupé »), l’épreuve reine du biathlon, vendredi 18 février.            Un homme semble en mesure de lui contester la victoire : Quentin Fillon Maillet. Le Français, solide leader de la Coupe du monde, a déjà réalisé un quasi-sans-faute à Zhangjiakou : cinq médailles en autant de courses, dont deux en or (individuel, poursuite). Siegfried Mazet tente le parallèle entre les deux hommes : « Quentin est dans le souci du détail technique ; Johannes, lui, est beaucoup plus joueur, plus instinctif. L’entraînement, pour lui, c’est fastidieux, contraignant. C’est vraiment un compétiteur. Vous pouvez jouer aux jeux vidéo avec lui, vous pouvez faire un foot avec lui, ce qui l’intéresse, c’est de gagner, le reste, il s’en moque. »                              Lire aussi   JO 2022 : Quentin Fillon Maillet, des Jeux au plus que parfait                   Le mano a mano entre les deux hommes, qui renvoie aux plus belles heures du duel du Norvégien avec Martin Fourcade, promet d’être l’un des sommets de ces Jeux. Vendredi, à la nuit tombée, « QFM » a l’occasion d’entrer seul, avec six médailles autour du cou, au panthéon des Jeux olympiques d’hiver. Pas sûr que le grand Johannes (1,87 mètre), au sourire toujours affable, veuille bien lui en laisser les clés.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/17/jo-2022-aux-jeux-le-retour-du-grand-boe_6114120_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: aux Jeux, le retour du grand Boe","dateCreated":"2022-02-17T18:00:10+01:00","datePublished":"2022-02-17T18:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","Biathlon","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"D\u00e9cevant depuis le d\u00e9but de la Coupe du monde, le Norv\u00e9gien Johannes Boe est, avec le Fran\u00e7ais Quentin Fillon Maillet, l\u2019autre biathl\u00e8te phare de ces Jeux. Les deux hommes se d\u00e9fieront lors de la mass start, vendredi 18\u00a0f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/134/0/6716/3348/1342/696/60/0/3892a51_4303c1ca46a2472abb2d447a11480c83-4303c1ca46a2472abb2d447a11480c83-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/18/19-7">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         La gazette des JO 2022 : Jeux maudits, pari réussi et festival de chutes   Chronique        Laura Pottier        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié hier à 16h50, mis à jour hier à 18h27    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Favorite du combiné alpin et bien partie pour la médaille d’or après une cinquième place en descente, Mikaela Shiffrin a chuté lors du slalom, jeudi 17 février, à Yanqing.  ROBERT F. BUKATY / AP                 Quand ça ne veut pas, ça ne veut pas. Déjà sortie de piste en géant et en slalom, la grande favorite Mikaela Shiffrin est de nouveau partie à la faute sur le slalom du combiné alpin, pourtant tracé par son entraîneur, jeudi 17 février. « Je voulais faire un bon slalom. Ce n’était pas trop me demander je pense. C’est ce que j’ai commencé à faire, puis je suis sortie… », a déclaré l’Américaine, 5e après la descente et qui repartira de Pékin sans médaille individuelle. Juste avant elle, c’est la Française Romane Miradoli, « dégoûtée », qui avait enfourché alors qu’elle avait fini 4e de la descente. Bien loin de ces déceptions, la Suissesse Michelle Gisin, autrice d’une descente prudente (12e), a conservé son titre olympique en survolant la manche du slalom.            😬 Le cauchemar continue pour Mikaela Shiffrin à Pékin ! L'Américaine part à la faute sur le slalom du combiné et di… https://t.co/e7MuNuGOyJ— Eurosport_FR (@Eurosport France)              « Le pari est réussi » pour Kevin Rolland, qui s’est hissé à la dixième des douze places qualificatives pour la finale du halfpipe. « Etre en finale, ça paraît normal, mais ça ne l’est pas forcément pour moi. J’étais loin d’y penser il y a deux ans et demi », a déclaré le porte-drapeau français, victime d’une grave chute en avril 2019.            🇫🇷 Respect Monsieur Kevin Rolland ! Près de trois ans après avoir frôlé la mort, le porte-drapeau français est en f… https://t.co/5BITzvUPhq— Eurosport_FR (@Eurosport France)              En skicross, Jade Grillet-Aubert s’est arrêtée en quart de finale tandis qu’Alizée Baron, touchée au dos, a dû déclarer forfait. La Suédoise Sandra Naeslund, archi-favorite, s’est imposée dans une finale marquée par la disqualification de Fanny Smith. Initialement troisième, la Suissesse a été sanctionnée pour s’être déportée et avoir gêné Daniela Maier, qui a récupéré la médaille de bronze.              L’ultime épreuve de combiné nordique a été remportée par les Norvégiens, sacrés champions olympiques par équipes devant les Allemands et les Japonais. La France, emmenée par Gaël Blondeau, Mattéo Baud, Antoine Gérard et Laurent Muhlethaler, a pris la cinquième place.            Pékin express            La pression était trop forte pour Kamila Valieva, au cœur d’une affaire de dopage. Grande favorite et en tête après le programme court, la patineuse russe de 15 ans a enchaîné les chutes et les erreurs dans son programme libre. Elle a fini quatrième, en larmes, tandis que sa compatriote Anna Shcherbakova a remporté l’or.                          Kamila Valieva a beaucoup chuté lors de son programme libre, jeudi 17 février.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Les hockeyeuses canadiennes ont été sacrées championnes olympiques pour la cinquième fois. En finale, elles ont pris leur revanche (3-2) sur les Américaines, qui les avaient privées d’or en 2018.              En patinage de vitesse, la Japonaise Miho Takagi s’est imposée sur le 1 000 m et a remporté sa quatrième médaille à Pékin.            Martin Fourcade a été élu, par les participants aux JO 2022, à la commission des athlètes du Comité international olympique. Parmi les 16 candidats en lice, l’ancien biathlète français est celui qui a reçu le plus de suffrages avec 971 votes – sur 2 307.            Au dazibao            Découvrez le menu de demain.            Vendredi marquera la fin des épreuves de biathlon aux JO de Pékin avec les mass start (départ groupé) femmes et hommes. Initialement prévue samedi, la course des femmes a été avancée d’une journée en raison du froid et du vent. Anaïs Bescond, Justine Braisaz-Bouchet, Anaïs Chevalier-Bouchet et Julia Simon s’élanceront à 8 heures (heure de Paris). A 10 heures, ce sera au tour des hommes avec Emilien Jacquelin, Simon Desthieux, Fabien Claude et Quentin Fillon Maillet, qui tentera de remporter sa sixième médaille – en six courses –, ce qui constituerait un record absolu sur une même édition des Jeux d’hiver.                              Lire aussi   JO 2022 : Quentin Fillon Maillet, des Jeux au plus que parfait                   Il y aura aussi des chances de médaille en skicross hommes (à partir de 4 h 45). Jean-Frédéric Chapuis, Bastien Midol, François Place et Terence Tchiknavorian sont engagés.              Margot Boch et Carla Sénéchal disputeront les deux premières manches de l’épreuve de bobsleigh à deux (à 13 heures), avant la suite de la compétition le lendemain.            Au programme aussi, la finale de halfpipe femmes avec Eileen Gu (dès 2 h 30) et le 1 000 m hommes en patinage de vitesse (à 9 h 30).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  JO 2022 : Eileen Gu, nouvelle idole très politique des Chinois                   Vu des pistes            Les Jeux en un cliché.                          Jon Sallinen a percuté un caméraman lors des qualifications de halfpipe, à Zhangjiakou, jeudi 17 février.  FRANCISCO SECO / AP                 Le halfpipe est un sport spectaculaire, ses chutes aussi. Lors de son premier run de qualifications, jeudi 17 février, Jon Sallinen a percuté un caméraman et chuté lourdement. Heureusement, le Finlandais a pu se relever sans séquelles et disputer la seconde manche. Plus de peur que de mal, même s’il a fini dernier. Pas de dommages non plus pour le caméraman.            En un mot            Les Olympiens au micro.            « Je ne sais pas pourquoi je suis revenue sur la piste à chaque fois. Je vais revenir demain pour quelques runs de parallèle parce que je suis une idiote ! »            Cinq courses, zéro médaille et trois sorties de piste : pour Mikaela Shiffrin, triple médaillée olympique aux 73 victoires en Coupe du monde, les JO de Pékin ont tourné au cauchemar. « Là, je me sens ridicule. Je me pose beaucoup de questions. Je suis déçue et frustrée. (…) C’est comme si environ 60 % des abandons de toute ma carrière s’étaient produits ici, à ces Jeux olympiques », a déclaré l’Américaine qui a reçu le soutien d’Alexis Pinturault, lui aussi en difficulté lors de ces Jeux.            Champions are first Humans ! @MikaelaShiffrin #legend 👊 https://t.co/kp0ydz5Ybo— AlexPinturault (@Alexis Pinturault)              Le chiffre du jour             0            Pour la première fois depuis le début des JO, le 4 février, aucun cas de Covid-19 n’a été détecté au sein de la bulle olympique, ont annoncé les organisateurs jeudi 17 février. Soit aucun test positif sur les 68 970 effectués la veille. Depuis le 25 janvier, date de début des tests, 435 tests se sont révélés positifs, avec un pic quotidien de 55 cas atteint le 2 février.            L’hiver à Pékin            Instantané de nos envoyés spéciaux.                          Les files d’attente sont longues devant les magasins de souvenirs aux JO de Pékin.  DR                 Avis aux participants des Jeux qui seraient tentés de ramener des souvenirs siglés « Beijing 2022 » de la quinzaine : il faudra s’armer de patience. Les magasins installés en différents points de la « bulle » sont unanimement pris d’assaut. Impossible d’échapper aux longues files d’attente qui s’étirent devant leurs portes. Forcément, une fois à l’intérieur, le choix est réduit (le concept de bulle étanche compliquant le réapprovisionnement). Oubliez donc la peluche à l’effigie du panda Bing Dwen Dwen, la mascotte de ces JO, épuisée depuis déjà plusieurs jours. Du côté des pin’s, magnets pour réfrigérateur et autres porte-clés, mieux vaut ne pas faire la fine bouche. On pourra toujours se consoler avec une réplique des médailles ou une fausse pierre de curling. Mais pas sûr que cela fasse le même effet à l’heure de la distribution des cadeaux.                   Laura Pottier          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/17/jo-2022-encore-rate-pour-la-skieuse-americaine-mikaela-shiffrin-la-patineuse-russe-kamila-valieva-a-craque_6114107_3242.html"},"headline":"La gazette des JO 2022\u00a0: Jeux maudits, pari r\u00e9ussi et festival de chutes","dateCreated":"2022-02-17T16:50:07+01:00","datePublished":"2022-02-17T16:50:07+01:00","dateModified":"2022-02-17T18:27:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Entre les moments marquants du jour, les \u00e9preuves du lendemain et l\u2019instantan\u00e9 des envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, retrouvez chaque soir l\u2019actualit\u00e9 des XXIVes\u00a0Jeux olympiques d\u2019hiver de P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/0/0/2963/1478/1342/696/60/0/17f40b9_5565888-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/18/19-8">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Troisième du classement général de la Coupe du monde, Bastien Midol dispute ses premiers Jeux olympiques. Il suit les traces de son grand frère, Jonathan, médaillé de bronze à Sotchi, qui ne figure pas dans le groupe France à Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                       
<article-nb="2022/02/18/19-9">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ L’accident du skieur freestyle Kevin Rolland, survenu en 2019, a mis en lumière les dangers inhérents à certaines disciplines extrêmes des sports d’hiver. Plusieurs athlètes reviennent pour « Le Monde » sur leur rapport au risque.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : la chute, spectre encombrant des athlètes de sports extrêmes      L’accident du skieur freestyle Kevin Rolland, survenu en 2019, a mis en lumière les dangers inhérents à certaines disciplines extrêmes des sports d’hiver. Plusieurs athlètes reviennent pour « Le Monde » sur leur rapport au risque.          Par Walid Kachour et Aude Lasjaunias         Publié hier à 13h31, mis à jour hier à 14h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Kevin Rolland et Tessa Worley, porte-drapeau de la délégation française, lors de la cérémonie d’ouverture des Jeux de Pékin, le 4 février.  BERNAT ARMANGUE / AP                 Quelques minutes avant que la délégation tricolore ne pénètre dans le Stade national de Pékin, le 4 février, pour la cérémonie d’ouverture des XXIVe Jeux olympiques d’hiver, le porte-drapeau et skieur freestyle Kevin Rolland suggère à ses camarades une manière de se démarquer des autres nations au moment de défiler. L’image des Bleus formant le « V » de la victoire fera le tour du monde et l’histoire personnelle de son instigateur donne à l’anecdote d’autant plus de saveur. Avant même de participer à la finale du half-pipe (demi-tube de neige dans lequel les skieurs doivent exécuter des figures acrobatiques), samedi 19 février, Kevin Rolland a déjà remporté, par sa simple participation à la grand-messe des sports de neige et de glace, une première victoire.            Deux ans et demi plus tôt, le 30 avril 2019, alors qu’il tente de battre le record du monde du saut le plus haut depuis un tremplin de plus de dix mètres à La Plagne (Savoie), le Savoyard a été victime d’une grave chute. Trois jours de coma, fracture du bassin, hémorragie cérébrale, poumons perforés par des côtes, pancréas endommagé… Les médecins doutent de sa capacité à pouvoir remonter sur des skis un jour.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : Kevin Rolland et Tessa Worley porte-drapeaux de la France                   Dans un documentaire intitulé Résilience, diffusé le 25 janvier sur Eurosport, il raconte comment il a traversé ses trois mois d’hospitalisation, sa convalescence, sa rééducation. Comment il s’est mis en tête, aussi, à 32 ans, de décrocher son billet pour les Jeux et, qui sait, d’y glaner peut-être un nouveau podium olympique, huit ans après sa médaille de bronze à Sotchi (Russie).              De son accident, Kevin Rolland a évidemment gardé des séquelles : des « douleurs » physiques, mais surtout un peu d’appréhension. « Auparavant, je pouvais parfois prendre des risques qui n’avaient pas vraiment lieu d’être, reconnaissait l’intéressé en conférence de presse, le 15 février. Ils sont aujourd’hui un peu plus calculés. Je ne les prends que quand il le faut. »             « Gestion personnelle » de la blessure            Le risque de blessure fait partie du lot quotidien des athlètes, et c’est encore plus vrai quand on pratique un sport extrême. Au point de devenir le spectre encombrant d’une carrière sportive, de celui qui peut briser prématurément les rêves.            « Franchement, quand je suis en haut de la piste, je me dis parfois : “Mais je vais me casser le corps. Si je tombe, je sais que je vais me faire hyper mal” », reconnaît Perrine Laffont. Cette petite voix, la championne olympique 2018 de ski de bosses – une descente chronométrée sur une piste parsemée de bosses et pourvue de deux tremplins –, 4e de l’épreuve aux Jeux de Pékin, a réussi à l’atténuer avec l’aide d’une préparatrice mentale. Il lui suffit de se rappeler les heures passées à l’entraînement et de se répéter comme un mantra : « Ça peut arriver, mais techniquement et physiquement, j’ai toutes les capacités pour faire les choses bien. »                             JO de Pékin 2022 :  Perrine Laffont, l’épicurienne des bosses                   En Chine, Tess Ledeux est allée chercher la médaille d’argent en ski big air et la 7e place sur slopestyle. Deux disciplines extrêmes : la première consiste à s’élancer d’un tremplin pour réaliser une figure acrobatique ; la seconde à dévaler une pente ponctuée de rampes et de tremplins, avec là encore, l’objectif d’y placer des figures. La jeune femme de 20 ans est aussi la cousine de Kevin Rolland et, naturellement, elle a été très affectée par son accident. Pourtant, aucun transfert ne s’est opéré : « Je ne me suis jamais identifiée à ce qui lui était arrivé et ça m’a jamais fait peur ou rajouté des angoisses. »              « La gestion des émotions et de la blessure, c’est quelque chose de très personnel », résume la snowboardeuse Manon Petit-Lenoir, spécialiste du snowboardcross, ce parcours sinueux fait de virages relevés, de bosses et de sauts. A 23 ans, elle parle déjà d’expérience.            A la fin de mars 2018, elle est victime d’une lourde chute lors des championnats de France à Peyragudes, dans les Pyrénées. « Mes pieds sont passés derrière ma tête qui a tapé la première. C’était le drame, mais je ne m’en suis pas rendu compte tout de suite. Je me disais que j’irais voir l’ostéo, qu’il me ferait craquer et que ce serait bon, raconte la Clermontoise. Le lendemain, impossible de me lever du lit. Ma mère m’a emmené aux urgences. Ça a été le début de l’enfer. » Plusieurs vertèbres touchées, quatre mois de corset… Surtout, de longues semaines durant lesquelles, Manon Petit-Lenoir vit avec la menace de finir paralysée. Ou pire.            « Une fois sur la neige, [le stress] a disparu »            Pourtant, elle était sûre que si son corps le lui permettait, elle finirait par remonter sur la planche. « C’est ma vie, je me lève pour ça le matin », insiste la jeune femme, qui a pu recommencer le snowboard sept mois après son accident. Quatre ans plus tard, elle prenait le départ de l’épreuve de cross aux Jeux de Pékin – où elle a échoué en huitièmes de finale, le 9 février. « J’avais un peu de stress le premier jour de mon retour, mais une fois sur la neige il a disparu, fait-elle valoir. Ça devient compliqué dans notre sport si on pense aux blessures, car on ne se donne plus à 100 % et c’est là qu’elles interviennent. »              « On n’est pas dans la paranoïa de la chute et des blessures, mais on en parle assez souvent, estime tout de même le freestyleur Antoine Adelisse, un des proches de Kevin Rolland. On est conscient que notre corps est mis à rude épreuve… On en rigole même un peu parfois : “Ah ouais, toi tu as encore mal là ?” » Le Nantais en sait quelque chose. Ses espoirs de décrocher le premier sacre olympique en ski big air sur le site de Shougang ont tourné court – dès les qualifications, le 7 février –, compromis par une blessure survenue en marge des Winters X Games d’Aspen, aux Etats-Unis, le 22 janvier. Un tour à l’hôpital et deux fractures au dos qui auraient même pu avoir raison de sa participation aux Jeux.                              Lire aussi   JO 2022 : « Courchevel à Tchernobyl », Shougang, symbole de la vision chinoise des sports d’hiver                   Sa « revanche » sur l’épreuve de slopestyle des Jeux, le 14 février, elle non plus n’aura pas lieu : la faute, cette fois, à une entorse au genou avec lésion du ligament croisé. « J’ai appris à faire ma carrière avec. Paradoxalement, ça m’a beaucoup servi. Ça m’a aidé à me construire, surtout à savoir pourquoi j’avais choisi le ski freestyle et pourquoi j’ai continué », pose-t-il.            Samedi, Antoine Adelisse aura une pensée pour son pote Kevin Rolland. Même si ses chances de finir sur la « boîte » sont minces, l’essentiel est ailleurs : « Etre en finale, ça paraît normal, mais ça ne l’est pas forcément pour moi. J’étais loin d’y penser il y a deux ans et demi », a-t-il souligné au sortir des qualifications, le 17 février. Surtout, rappelait l’intéressé deux jours plus tôt : « Raconter une histoire est plus important que le résultat. »                 Walid Kachour et  Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Under Armour       Codes Promo i-run       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/17/jo-2022-la-chute-spectre-encombrant-des-athletes-de-sports-extremes_6114087_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: la chute, spectre encombrant des athl\u00e8tes de sports extr\u00eames","dateCreated":"2022-02-17T13:31:00+01:00","datePublished":"2022-02-17T13:31:00+01:00","dateModified":"2022-02-17T14:00:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sports de glisse","Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"L\u2019accident du skieur freestyle Kevin Rolland, survenu en\u00a02019, a mis en lumi\u00e8re les dangers inh\u00e9rents \u00e0 certaines disciplines extr\u00eames des sports d\u2019hiver. Plusieurs athl\u00e8tes reviennent pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb sur leur rapport au risque.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/04/528/0/6329/3164/1342/696/60/0/af56aaf_f7ec53000bac400c8bf825f3384c1a88-f7ec53000bac400c8bf825f3384c1a88-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/18/19-10">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ L’Américaine, triple vainqueure de la Coupe du monde, n’a obtenu aucune médaille individuelle aux JO. Loin, très loin de l’objectif qu’elle s’était fixé.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : le cauchemar chinois de la skieuse Mikaela Shiffrin      L’Américaine, triple vainqueure de la Coupe du monde, n’a obtenu aucune médaille individuelle aux JO. Loin, très loin de l’objectif qu’elle s’était fixé.          Par Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)         Publié hier à 10h36, mis à jour hier à 12h14    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’Américaine Mikaela Shiffrin, peu après avoir enfourché lors du slalom du combiné alpin des Jeux olympiques, jeudi 17 février, à Yanqing (Chine).  FABRICE COFFRINI / AFP                 Un cauchemar sans fin. Mikaela Shiffrin va de désillusion en désillusion à Yanqing, sur les pistes des Jeux olympiques de Pékin. Après avoir terminé à une très bonne cinquième place en descente, l’Américaine a été éliminée jeudi 17 février lors de la manche de slalom du combiné alpin, dont elle était pourtant la vice-championne olympique en titre, après avoir « enfourché » peu après le départ.            La skieuse du Colorado ne remportera donc aucune médaille individuelle lors de ces JO, elle qui s’était fixé pour défi de monter sur le podium à chacune des épreuves au programme olympique. « Je me sens ridicule, a-t-elle déclaré quelques heures après la fin de la course. Je connaissais mon plan, j’étais concentrée, je skiais bien, mais ça ne marche toujours pas. »                              Lire aussi   JO 2022 : revivez l’échec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norvège en combiné nordique                   La descente aux enfers pour Mikaela Shiffrin a commencé dès le 7 février lors du slalom géant. Sur l’Ice River, la piste de Yanqing, l’Américaine a perdu le titre obtenu quatre ans auparavant à Pyeongchang (Corée du Sud) dès la cinquième porte. « C’est une immense déception, la journée se termine avant même d’avoir commencé. Je ne vais pas m’apitoyer sur mon sort, ce serait gaspiller de l’énergie », tentait-elle alors de se consoler. Elle voulait, disait-elle, se « recentrer sur la suite ».               Deux jours plus tard, même sort lors du slalom. Championne olympique de la discipline à Sotchi (2014), elle sort au bout de cinq portes. Le mal est plus profond. « Je me sens assez mal, oui. Mais je vais m’en remettre, même si c’est compliqué maintenant », avait confié la skieuse aux 73 victoires – dont 47 en slalom, record absolu dans une même discipline, hommes et femmes confondus – en Coupe du monde.            Lutte pour le gros globe                          L’Américaine Mikaela Shiffrin, peu après avoir enfourché lors du slalom du combiné alpin des Jeux olympiques, jeudi 17 février, à Yanqing (Chine).  FABRICE COFFRINI / AFP                 Ses 9e et 18e places en super-G et en descente les 11 et 15 février laissaient entrevoir ce qui semblait alors inéluctable : un zéro pointé aux Jeux pour l’une des meilleures skieuses de tous les temps, à l’image du Français Alexis Pinturault chez les hommes, autre favori bredouille à Yanqing. L’un comme l’autre ont une dernière occasion pour « sauver » leurs Jeux de la disette, samedi 19 février, lors de l’épreuve parallèle mixte par équipes.                              Lire aussi   JO 2022 : Alexis Pinturault en échec dans sa quête de l’or olympique                   Mikaela Shiffrin va vite devoir évacuer son séjour chinois si elle ne veut pas tout perdre cet hiver. Première au classement général de la Coupe du monde, l’Américaine ne compte que 17 points d’avance sur la Slovaque Petra Vlhova, qui, elle, est repartie de Yanqing avec la médaille d’or du slalom dans la poche.              Vainqueure de trois gros globes (2017, 2018, 2019), prodige de régularité jusqu’ici, Shiffrin peut espérer prendre un peu le large sur sa plus grande rivale dès la fin de février avec deux descentes à Crans-Montana, en Suisse, et retrouver l’efficacité de son ski avant les finales de la saison 2021-2022, du 14 au 20 mars, à Courchevel-Méribel (Savoie). Elle a de très bons souvenirs en Savoie, elle y a signé au cours de sa carrière sept de ses succès.                 Nicolas Lepeltier(Zhangjiakou (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Nike      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/17/jo-2022-le-cauchemar-chinois-de-mikaela-shiffrin_6114066_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: le cauchemar chinois de la skieuse Mikaela Shiffrin","dateCreated":"2022-02-17T10:36:09+01:00","datePublished":"2022-02-17T10:36:09+01:00","dateModified":"2022-02-17T12:14:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"L\u2019Am\u00e9ricaine, triple vainqueure de la Coupe du monde, n\u2019a obtenu aucune m\u00e9daille individuelle aux JO. Loin, tr\u00e8s loin de l\u2019objectif qu\u2019elle s\u2019\u00e9tait fix\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/e65c2f8_5561970-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/18/19-11">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ La Russe de 15 ans, qui avait été autorisée à concourir malgré un contrôle positif, en décembre 2021, à une substance interdite, a échoué au pied du podium après plusieurs chutes. Sa compatriote Anna Shcherbakova a été sacrée championne olympique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    JO 2022 : revivez l’échec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norvège en combiné nordique La Russe de 15 ans, qui avait été autorisée à concourir malgré un contrôle positif, en décembre 2021, à une substance interdite, a échoué au pied du podium après plusieurs chutes. Sa compatriote Anna Shcherbakova a été sacrée championne olympique.                LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     Le 17/02 à 15:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonne fin de journée et à demain        Merci d’avoir suivi cette nouvelle journée olympique. Il n’en reste plus que trois, deux si on considère que la dernière sera très peu chargée. Les Bleus tenteront d’augmenter leur récolte de médailles dès demain avec le skicross masculin et les deux mass start du biathlon. Rendez-vous dès 2 h 30 du matin avec notre bureau de Los Angeles. Le chaudron d’Austerlitz prendra le relais à 7 heures du matin.                    Le 17/02 à 15:28   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Programme du vendredi 18 février        A partir de 2 h 30, vous suivrez la finale féminine du halfpipe en ski freestyle. Puis, l’enchaînement se fera avec le skicross masculin à partir de 4 h 45. Les français (Terence Tchiknavorian, Jean-Frédéric Chapuis, Bastien Midol et François Place) espèrent une médaille ou plusieurs. Finale prévue vers 9 h.           Les demi-finales du tournoi masculin de hockey sur glace se disputeront. Finlande-Slovaquie (5 h 10) et Russie-Suède.           En biathlon, le départ de la mass start féminine sera donné à 8 h et celui de la mass start masculine à 10 h.           Il y aura aussi une finale du 1 000 m masculin en patinage de vitesse (9 h 30), ou encore des demi-finales du tournoi féminin de curling entre la Grande-Bretagne et la Suède, la Suisse et le Japon (13 h 05).                    Le 17/02 à 15:20   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Résumé de la journée        Terrible moment lors de l’épreuve du programme libre de patinage artistique féminin. La Russe Kamila Valieva a craqué alors qu’elle était la grande favorite. Elle ne termine que quatrième après plusieurs chutes. La pression était trop forte sur les épaules de la jeune patineuse de 15 ans, contrôlée positive avant les Jeux et qui faisait l’objet d’une lutte d’influence entre son comité olympique et le CIO. Sa compatriote Anna Shcherbakova est championne olympique devant la troisième Russe Trusova et la Japonaise Kaori Sakamoto.          En patinage de vitesse, une fois n’est pas coutume, les Pays-Bas n’ont pas remporté l’épreuve du 1 000 m féminin. C’est la Japonaise Miho Takagi qui s’est imposée devant la Néerlandaise Jutta Leerdam et l’Américaine Brittany Bowe.          Au hockey sur glace, les Canadiennes ont été sacrées championnes olympiques en dominant 3-2 leurs grandes rivales américaines.          En combiné alpin, c’est la Suissesse Michelle Gisin qui s’impose devant sa compatriote Wendy Holdener et l’Italienne Federica Brignone.          En halfpipe féminin, la star montante Eileen Gu a écrasé les qualifications avec un score de 95,50. L’Américaine, naturalisée chinoise en 2019, visera demain en finale une troisième médaille dans ses JO, après l’or en big air et l’argent en slopestyle.          En skicross féminin, la Suédoise Sandra Naeslund a remporté l’or, devant la Canadienne Marielle Thompson et l’Allemande Daniela Maier.          Au combiné nordique par équipes, les Norvégiens ont ajouté une 14e médaille d’or à leur razzia. Ils ont devancé l’Allemagne et le Japon. La France a terminé 5e.          Chez les hommes, le Français Kevin Rolland s’est qualifié pour la finale du halfpipe. Une belle performance.                              Le 17/02 à 15:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel gâchis pour Valieva, mais si au moins cette histoire pouvait faire les pieds à ceux qui sont responsables de ce dopage (on parle seulement de Tutberidze, mais il y a d'autres coachs qui travaillent avec elle, qui n'ont sûrement pas les mains très propres non plus et qui auraient aussi voulu 3 Russes sur le podium) ça aura au moins servi à quelque chose... on peut espérer qu'ils réfléchiront maintenant avant de donner n'importe quoi à leurs gamines    Alexandre         Les deux autres patineuses russes font partie de la même « équipe ».                    Le 17/02 à 15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le fameux podium se déroule en direct. Sans Valieva donc.                    Le 17/02 à 15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 je comprends pas l'histoire du podium: en quoi sa place peut pénaliser ses concurrentes et coéquipières si elle était première? Quelqu'un pour me faire le résumé (ok elle est accusée de dopage, but then...?)    Eve         Le CIO avait décidé de ne pas organiser de cérémonie de podium si elle était sur ce podium.                    Le 17/02 à 15:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Demain, quel est le programme pour les Français ?    Le cocker du jardin d’à côté !         Nous préparons en ce moment le résumé de la journée et le programme.                    Le 17/02 à 15:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bon une médaille française la de suite pour nous remonter le moral ?    cacestdugachis         Peut-être demain matin  avec nos biathlètes.                    Le 17/02 à 15:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce fut terrible à voir, son effondrement, j'ai mal au coeur pour cette jeune fille de 15 ans qui a subit toute cette pression sur ses épaules. J'espère sincèrement pour elle qu'elle réussira à s'en remettre et à poursuivre sa carrière    Manon         Cela risque d’être très compliqué pour elle. Que son contrôle positif soit confirmé ou qu’il soit invalidé. Le mal est fait.                    Le 17/02 à 15:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Arrangé ou non pour avoir un podium?    Complotiste         Et Kamila Valieva aurait fait exprès de chuter ? Je n’y crois pas et je ne veux pas y croire.                    Le 17/02 à 15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Donc un podium ?    Dorée         Tout à fait.                    Le 17/02 à 15:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Programme libre        Il y aura donc un podium. Puisque Kamila Valieva n’en fait pas partie.                    Le 17/02 à 14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Programme libre        Le podium est le suivant : 1. Anna Shcherbakova (255,95) 2. Alexandra Trusova (251,73) 3. Kaori Sakamoto (233,13)                    Le 17/02 à 14:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Programme libre        Kamila Valieva, en larmes, termine finalement quatrième. 224,09 points.                    Le 17/02 à 14:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Programme libre        Anna Shcherbakova va être championne olympique. Le reste du podium est encore incertain.                    Le 17/02 à 14:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Programme libre        Kamila Valieva attend ses notes.                    Le 17/02 à 14:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Programme libre       Est-ce qu'au moins quelqu'un d'autre qu'Eteri attend Kamila à sa sortie de piste pour lui faire le câlin dont elle aura beaucoup trop besoin ?    Inquiète         Eteri n’est pas réputée pour ses câlins.                    Le 17/02 à 14:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel gâchis... Je ne sais pas si elle pourra s'en remettre    Elia         Ça fait de la peine, même si elle n'est sûrement pas clean. Trop de pression à cet âge-là, c'est destructeur.    Tristesse         Il est certain qu’il aurait peut-être fallu prendre une autre décision. Mais en même temps, l’état de droit est important. C’est le comité olympique russe qui aurait peut-être été bien inspiré de l’épargner.                    Le 17/02 à 14:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La pauvre, pensez à ce qu’elle vit…    Terrifiant          C’est l’un des moments les plus difficiles de ces Jeux.                    Le 17/02 à 14:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Programme libre        Kamila Valieva ne sera pas championne olympique. Finira-t-elle deuxième ou troisième ?                         Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du treizième jour officiel de compétition qui décernera six titres olympiques : chez les femmes en combiné alpin, en hockey sur glace avec la finale Canada-Etats-Unis, en ski cross, en patinage de vitesse (1 000 m) et en patinage artistique avec la sensation Kamila Valieva ; et en combiné nordique chez les hommes. Sans oublier des épreuves de ski freestyle (half-pipe masculin et féminin) avec la star montante Eileen Gu, et les demi-finales hommes de curling.         Que suivra-t-on ? Côté français, dès 3 h 30 (heure de Paris), la descente du combiné alpin femmes, suivie du slalom à 7 heures avec Laura Gauché et Romane Miradoli. A partir de 4 h 30, Jade Grillet-Aubert prendra part, elles, à l’épreuve de skicross. Toujours en ski acrobatique, le porte-drapeau de la délégation tricolore, Kévin Rolland, médaillé de bronze en 2014, disputera les qualifications du half-pipe, à 5 h 30. A suivre également Mattéo Baud, Gaël Blondeau, Antoine Gérard et Laurent Mühlethaler, en combiné nordique avec le grand tremplin par équipes (à 9 heures pour le saut à ski, puis midi pour le ski de fond).         Où ? En Chine.         Quand ? Jeudi 17 février, à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime ce live ? Le bureau de Los Angeles pour commencer, puis, à partir de 7 heures, le chalet d’Austerlitz.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la facile victoire des Bleues face à la Finlande dans le Tournoi de France de football.         Un peu de lecture :         JO 2022 : Clément Noël, la leçon dorée du surdouéJO de Pékin 2022 : déception en relais pour les Bleues du biathlonEileen Gu, nouvelle idole très politique des ChinoisJO 2022 : Arianna Fontana fait tomber les records en short-track et monter la tension avec sa fédérationMalgré un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva pourra concourir                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-17T15:03:18+00:00","coverageEndTime":"2022-02-17T15:03:18+00:00","headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","description":"La Russe de 15 ans, qui avait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 concourir malgr\u00e9 un contr\u00f4le positif, en d\u00e9cembre 2021, \u00e0 une substance interdite, a \u00e9chou\u00e9 au pied du podium apr\u00e8s plusieurs chutes. Sa compatriote Anna Shcherbakova a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e championne olympique.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : revivez l’échec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norvège en combiné nordique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russe de 15 ans, qui avait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9e \u00e0 concourir malgr\u00e9 un contr\u00f4le positif, en d\u00e9cembre 2021, \u00e0 une substance interdite, a \u00e9chou\u00e9 au pied du podium apr\u00e8s plusieurs chutes. Sa compatriote Anna Shcherbakova a \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9e championne olympique.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/0/0/4043/2695/1342/696/3/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-17T15:03:18+00:00"
,"endDate":"2022-02-17T15:03:18+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi cette nouvelle journ\u00e9e olympique. Il n\u2019en reste plus que trois, deux si on consid\u00e8re que la derni\u00e8re sera tr\u00e8s peu charg\u00e9e. Les Bleus tenteront d\u2019augmenter leur r\u00e9colte de m\u00e9dailles d\u00e8s demain avec le skicross masculin et les deux mass start du biathlon. Rendez-vous d\u00e8s 2\u00a0h\u00a030 du matin avec notre bureau de Los Angeles. Le chaudron d\u2019Austerlitz prendra le relais \u00e0 7\u00a0heures du matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonne fin de journ\u00e9e et \u00e0 demain","dateModified":"2022-02-17T14:52:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T14:28:59+00:00","articleBody":"     A partir de 2 h 30, vous suivrez la finale f\u00e9minine du halfpipe en ski freestyle. Puis, l\u2019encha\u00eenement se fera avec le skicross masculin \u00e0 partir de 4 h 45. Les fran\u00e7ais (Terence Tchiknavorian, Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Chapuis, Bastien Midol et Fran\u00e7ois Place) esp\u00e8rent une m\u00e9daille ou plusieurs. Finale pr\u00e9vue vers 9 h.           Les demi-finales du tournoi masculin de hockey sur glace se disputeront. Finlande-Slovaquie (5 h 10) et Russie-Su\u00e8de.           En biathlon, le d\u00e9part de la mass start f\u00e9minine sera donn\u00e9 \u00e0 8 h et celui de la mass start masculine \u00e0 10 h.           Il y aura aussi une finale du 1\u00a0000 m masculin en patinage de vitesse (9 h 30), ou encore des demi-finales du tournoi f\u00e9minin de curling entre la Grande-Bretagne et la Su\u00e8de, la Suisse et le Japon (13 h 05).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme du vendredi 18 f\u00e9vrier","dateModified":"2022-02-17T14:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T14:20:03+00:00","articleBody":"     Terrible moment lors de l\u2019\u00e9preuve du programme libre de patinage artistique f\u00e9minin. La Russe Kamila Valieva a craqu\u00e9 alors qu\u2019elle \u00e9tait la grande favorite. Elle ne termine que quatri\u00e8me apr\u00e8s plusieurs chutes. La pression \u00e9tait trop forte sur les \u00e9paules de la jeune patineuse de 15 ans, contr\u00f4l\u00e9e positive avant les Jeux et qui faisait l\u2019objet d\u2019une lutte d\u2019influence entre son comit\u00e9 olympique et le CIO. Sa compatriote Anna Shcherbakova est championne olympique devant la troisi\u00e8me Russe Trusova et la Japonaise Kaori Sakamoto.          En patinage de vitesse, une fois n\u2019est pas coutume, les Pays-Bas n\u2019ont pas remport\u00e9 l\u2019\u00e9preuve du 1 000\u00a0m f\u00e9minin. C\u2019est la Japonaise Miho Takagi qui s\u2019est impos\u00e9e devant la N\u00e9erlandaise Jutta Leerdam et l\u2019Am\u00e9ricaine Brittany Bowe.          Au hockey sur glace, les Canadiennes ont \u00e9t\u00e9 sacr\u00e9es championnes olympiques en dominant 3-2 leurs grandes rivales am\u00e9ricaines.          En combin\u00e9 alpin, c\u2019est la Suissesse Michelle Gisin qui s\u2019impose devant sa compatriote Wendy Holdener et l\u2019Italienne Federica Brignone.          En halfpipe f\u00e9minin, la star montante Eileen Gu a \u00e9cras\u00e9 les qualifications avec un score de 95,50. L\u2019Am\u00e9ricaine, naturalis\u00e9e chinoise en\u00a02019, visera demain en finale une troisi\u00e8me m\u00e9daille dans ses JO, apr\u00e8s l\u2019or en big air et l\u2019argent en slopestyle.          En skicross f\u00e9minin, la Su\u00e9doise Sandra Naeslund a remport\u00e9 l\u2019or, devant la Canadienne Marielle Thompson et l\u2019Allemande Daniela Maier.          Au combin\u00e9 nordique par \u00e9quipes, les Norv\u00e9giens ont ajout\u00e9 une 14e m\u00e9daille d\u2019or \u00e0 leur razzia. Ils ont devanc\u00e9 l\u2019Allemagne et le Japon. La France a termin\u00e9 5e.          Chez les hommes, le Fran\u00e7ais Kevin Rolland s\u2019est qualifi\u00e9 pour la finale du halfpipe. Une belle performance.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e","dateModified":"2022-02-17T14:43:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T14:15:56+00:00","articleBody":"    Quel g\u00e2chis pour Valieva, mais si au moins cette histoire pouvait faire les pieds \u00e0 ceux qui sont responsables de ce dopage (on parle seulement de Tutberidze, mais il y a d'autres coachs qui travaillent avec elle, qui n'ont s\u00fbrement pas les mains tr\u00e8s propres non plus et qui auraient aussi voulu 3 Russes sur le podium) \u00e7a aura au moins servi \u00e0 quelque chose... on peut esp\u00e9rer qu'ils r\u00e9fl\u00e9chiront maintenant avant de donner n'importe quoi \u00e0 leurs gamines    Alexandre         Les deux autres patineuses russes font partie de la m\u00eame \u00ab\u202f\u00e9quipe\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T14:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T14:14:37+00:00","articleBody":"     Le fameux podium se d\u00e9roule en direct. Sans Valieva donc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T14:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T14:08:10+00:00","articleBody":"    je comprends pas l'histoire du podium: en quoi sa place peut p\u00e9naliser ses concurrentes et co\u00e9quipi\u00e8res si elle \u00e9tait premi\u00e8re? Quelqu'un pour me faire le r\u00e9sum\u00e9 (ok elle est accus\u00e9e de dopage, but then...?)    Eve         Le CIO avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas organiser de c\u00e9r\u00e9monie de podium si elle \u00e9tait sur ce podium.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T14:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T14:07:43+00:00","articleBody":"    Demain, quel est le programme pour les Fran\u00e7ais ?    Le cocker du jardin d\u2019\u00e0 c\u00f4t\u00e9 !         Nous pr\u00e9parons en ce moment le r\u00e9sum\u00e9 de la journ\u00e9e et le programme.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T14:07:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T14:02:55+00:00","articleBody":"    Bon une m\u00e9daille fran\u00e7aise la de suite pour nous remonter le moral ?    cacestdugachis         Peut-\u00eatre demain matin\u202f avec nos biathl\u00e8tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T14:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T14:02:26+00:00","articleBody":"    Ce fut terrible \u00e0 voir, son effondrement, j'ai mal au coeur pour cette jeune fille de 15 ans qui a subit toute cette pression sur ses \u00e9paules. J'esp\u00e8re sinc\u00e8rement pour elle qu'elle r\u00e9ussira \u00e0 s'en remettre et \u00e0 poursuivre sa carri\u00e8re    Manon         Cela risque d\u2019\u00eatre tr\u00e8s compliqu\u00e9 pour elle. Que son contr\u00f4le positif soit confirm\u00e9 ou qu\u2019il soit invalid\u00e9. Le mal est fait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T14:02:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T14:01:28+00:00","articleBody":"    Arrang\u00e9 ou non pour avoir un podium?    Complotiste         Et Kamila Valieva aurait fait expr\u00e8s de chuter\u202f? Je n\u2019y crois pas et je ne veux pas y croire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T14:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T14:00:48+00:00","articleBody":"    Donc un podium ?    Dor\u00e9e         Tout \u00e0 fait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T14:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T14:00:38+00:00","articleBody":"     Il y aura donc un podium. Puisque Kamila Valieva n\u2019en fait pas partie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T14:00:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:59:37+00:00","articleBody":"     Le podium est le suivant\u00a0: 1. Anna Shcherbakova (255,95) 2. Alexandra Trusova (251,73) 3. Kaori Sakamoto (233,13)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:58:20+00:00","articleBody":"     Kamila Valieva, en larmes, termine finalement quatri\u00e8me. 224,09 points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:58:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:57:27+00:00","articleBody":"     Anna Shcherbakova va \u00eatre championne olympique. Le reste du podium est encore incertain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:57:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:56:43+00:00","articleBody":"     Kamila Valieva attend ses notes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:56:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:56:12+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'au moins quelqu'un d'autre qu'Eteri attend Kamila \u00e0 sa sortie de piste pour lui faire le c\u00e2lin dont elle aura beaucoup trop besoin ?    Inqui\u00e8te         Eteri n\u2019est pas r\u00e9put\u00e9e pour ses c\u00e2lins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:56:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:55:24+00:00","articleBody":"    Quel g\u00e2chis... Je ne sais pas si elle pourra s'en remettre    Elia         \u00c7a fait de la peine, m\u00eame si elle n'est s\u00fbrement pas clean. Trop de pression \u00e0 cet \u00e2ge-l\u00e0, c'est destructeur.    Tristesse         Il est certain qu\u2019il aurait peut-\u00eatre fallu prendre une autre d\u00e9cision. Mais en m\u00eame temps, l\u2019\u00e9tat de droit est important. C\u2019est le comit\u00e9 olympique russe qui aurait peut-\u00eatre \u00e9t\u00e9 bien inspir\u00e9 de l\u2019\u00e9pargner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:54:18+00:00","articleBody":"    La pauvre, pensez \u00e0 ce qu\u2019elle vit\u2026    Terrifiant          C\u2019est l\u2019un des moments les plus difficiles de ces Jeux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:54:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:53:47+00:00","articleBody":"     Kamila Valieva ne sera pas championne olympique. Finira-t-elle deuxi\u00e8me ou troisi\u00e8me\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:53:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203236","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:53:16+00:00","articleBody":"     C\u2019est terrible. La pression \u00e9tait trop forte. Et la musique guillerette du Bol\u00e9ro de Ravel derri\u00e8re ajoute encore au drame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:53:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203234","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:52:08+00:00","articleBody":"     Les erreurs et les chutes s\u2019encha\u00eenent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:52:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:51:55+00:00","articleBody":"     Elle craque compl\u00e8tement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:51:25+00:00","articleBody":"     La jeune Russe est la grande favorite de ce concours f\u00e9minin de patinage artistique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:51:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:50:36+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour Kamila Valieva. La sportive la plus discut\u00e9e de ces Jeux. A 15 ans...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:50:08+00:00","articleBody":"    Candeloro m'\u00e9tonnera toujours question humour. Style inimitable. Il le travaille ?    Surpra\u00efse         C\u2019est certainement inn\u00e9 \u00e0 ce niveau d\u2019humour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:49:39+00:00","articleBody":"    Ce qui est un peu triste quand m\u00eame c'est que l'artistique disparait souvent au profit de la technique.    Siby38         Pas toujours. Anna Shcherbakova prend la t\u00eate\u00a0: 255,95. Le titre olympique va se d\u00e9cider maintenant. C\u2019est au tour de Kamila Valieva. Une pression incroyable sur ses jeunes \u00e9paules. Il faut \u00eatre solide en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T14:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:46:48+00:00","articleBody":"    Vous avez des pr\u00e9cisions quant au detectage des champions russes \u00c9coles ? Parents ?Clubs ?    Out          Pas moi, mais cette lectrice si.         Si je peux me permettre de compl\u00e9ter votre r\u00e9ponse \u00e0 la question de Margot, des vid\u00e9os des championnes actuelles russes (Trusova, Valieva...) lors de programmes patin\u00e9s \u00e0 cinq\/six ans les montrent en train de passer des doubles sauts (et donc, d'avoir d\u00e9j\u00e0 une certaine exp\u00e9rience). Autant dire que si elles ne sont pas inscrites \u00e0 des cours \u00e0 l'\u00e2ge de trois ans, elles sont en retard. Pour \u00eatre d\u00e9tect\u00e9es, c'est plut\u00f4t l'inverse : Eteri Tutberidze fait passer des tests de s\u00e9lections pour donner le droit d'entrer dans son \u00e9cole. L'une des grandes pol\u00e9miques qui l'a notamment oppos\u00e9e \u00e0 la l\u00e9gende Evgeni Plushenko est qu'elle n'accepte que celles qui savent d\u00e9j\u00e0 passer des triple sauts. En Russie, beaucoup de coachs accusent Eteri de ne pas \u00eatre une coach de g\u00e9nie mais de faire profiter de sa notori\u00e9t\u00e9 des filles qui avaient de base le talent pour devenir championnes olympiques.\r\n\r\nPS. Bon courage \u00e0 Anna m\u00eame si je continue \u00e0 croiser les doigts (inutilement, certainement) pour Alexandra !!    Joy     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:46:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:46:16+00:00","articleBody":"     Shcherbakova ne fait aucune erreur pour le moment. Son programme poss\u00e8de moins de difficult\u00e9s techniques que celui de sa compatriote Trusova. Mais elle semble meilleure artistiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre ","dateModified":"2022-02-17T13:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:44:27+00:00","articleBody":"    Esp\u00e9rons que les deux autres russes nous donnent un peu plus de r\u00eave au moins en termes artistique et \u00e9motionnel, la japonaise s'en est tr\u00e8s bien tir\u00e9e, chapeau bas!     Et patins de cuir...je sors         Je vous laisse l\u2019expertise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:44:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:43:56+00:00","articleBody":"     Anna Shcherbakova, 18 ans, est sur la glace. Le titre olympique est en jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203190","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:43:14+00:00","articleBody":"     Le podium cent pour cent russe semble presque in\u00e9vitable.         allez sakamoto ! direction le podium !    allez         Cela va \u00eatre compliqu\u00e9 pour Sakamoto.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:42:20+00:00","articleBody":"    Pourquoi dit-on programme libre, alors que les patineuses s'obligent \u00e0 pr\u00e9senter les m\u00eames figures ? Quelle diff\u00e9rence avec les programmes impos\u00e9s ? Merci.    Curieuse          Elles ne s\u2019obligent pas. Le programme libre est libre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:41:51+00:00","articleBody":"     Kaori Sakamoto n\u2019avait pas les armes techniques pour rivaliser (233,13). Alexandra Trusova garde la t\u00eate (251,73). Shcherbakova et Valieva vont se disputer le titre olympique. A moins que Trusova ne cr\u00e9e la surprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:39:12+00:00","articleBody":"    Ind\u00e9pendamment de la triste question du dopage, et sans esprit pol\u00e9mique, quelle enfance pour une patineuse de 15 ans d\u00e9j\u00e0 \u00e0 ce niveau de la comp\u00e9tition ? A quel \u00e2ge commence-t-elle, est-elle \"d\u00e9tect\u00e9e\", etc...?     Margot         Certainement tr\u00e8s jeune. Surtout dans une discipline si exigeante et \u00e9litiste que le patinage artistique. Sans parler de l\u2019\u00e9cole russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:37:44+00:00","articleBody":"     Kaori Sakamoto se d\u00e9fend bien. Elle seule peut perturber la perspective d\u2019un podium exclusivement russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:36:53+00:00","articleBody":"    elle va faire mieux Valieva ?    jemedemande         Elle peut.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203162","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:36:38+00:00","articleBody":"    Je ne connais pas le pedigree de Nelson mais les filles, grandes sp\u00e9cialistes de patinage, ne sont pas toujours d'accord avec lui. Moi, je crois les filles...    Maman fi\u00e8re         C\u2019est normal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:36:06+00:00","articleBody":"    Mon Papy dit qu'il a compris \u00e0 quoi sert Nelson Monfort. Il a une fonction de pacification citoyenne, car, selon les Shadoks, pour qu'il y ait le moins de m\u00e9contents possible, il faut toujours taper sur les m\u00eames.    Dr\u00e9sienne         Votre papy est toujours le plus sage.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:35:46+00:00","articleBody":"     Kaori Sakamoto pour le Japon. Le podium se joue maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:33:59+00:00","articleBody":"     Alexandra Trusova s\u2019empare provisoirement de la premi\u00e8re place (251,73\u202f!). La Russe peut encore esp\u00e9rer le podium. Cela d\u00e9pendra des trois derni\u00e8res patineuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:32:28+00:00","articleBody":"     Trusova a tent\u00e9 deux quadruple Lutz en deuxi\u00e8me partie de programme. C\u2019est une sacr\u00e9e performance. Elle attend les notes des juges.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:32:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:30:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi Nelson commente-t-il le patinage, svp ? Candeloro, je comprends, mais lui ? Je serais pass\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de sa carri\u00e8re sportive et artistique ?    Diane, perplexe.         Il est journaliste. Philippe Candeloro est consultant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:30:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:30:10+00:00","articleBody":"    en fait le Live c'est comme Candy  : un peu d'humour, d'espi\u00e8glerie, et le live nous publie    lallum\u00e9e                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:29:47+00:00","articleBody":"    Il y a 4 ans, je pleurais presque autant qu'Evgenia Medvedeva \u00e0 la fin de son programme libre en voyant Alina Zagitova lui ravir la m\u00e9daille d'or qu'elle aurait tant m\u00e9rit\u00e9e, et une certaine Alexandra Trusova faisait la sensation c\u00f4t\u00e9 junior en devenant, \u00e0 13 ans, la premi\u00e8re femme \u00e0 encha\u00eener deux quads en un programme. Je continue \u00e0 y croire mais on risque fort de revivre la m\u00eame chose aujourd'hui avec l'arriv\u00e9e de Valieva. \r\nMaintenant que le scandale de dopage a enfin mis en lumi\u00e8re le probl\u00e8me de l'usine \u00e0 championnes d'Eteri Tutberidze, on pourrait continuer \u00e0 en parler et mettre fin \u00e0 ce g\u00e2chis de patineuses dont la seule erreur aura \u00e9t\u00e9 de ne pas avoir 15 ans lors d'une ann\u00e9e olympique ?    Nostalgique et d\u00e9pit\u00e9e         Le message est pass\u00e9. Il est vrai que cette dictature de l\u2019\u00e2ge (jeune \u00e2ge) au patinage est probl\u00e9matique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:28:46+00:00","articleBody":"    Ah la m\u00eame \u00e9preuve avec du suspens sur la gagnante ce serait tellement bien !    regrettant         Il y en a quand m\u00eame. Le patinage, c\u2019est tellement al\u00e9atoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:28:06+00:00","articleBody":"     Allez, c\u2019est \u00e0 la premi\u00e8re des trois Russes. Alexandra Trusova. Sur Cruella, peut-\u00eatre un hommage \u00e0 sa coach, Tutberidze.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:28:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:26:55+00:00","articleBody":"    Cela tombe bien, j'organise un comice agricole. je ferais bien appel \u00e0 vos services. Quelles sont vos r\u00e9f\u00e9rences?    Massif         Les meilleures. Les meilleures. Je mange beaucoup. Une sorte de Chirac du journalisme sportif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:26:09+00:00","articleBody":"     La Japonaise Higuchi est premi\u00e8re malgr\u00e9 sa deuxi\u00e8me place au libre. Il reste quatre patineuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:23:26+00:00","articleBody":"     Higuchi en termine. Cette chute ternit son programme libre. Est-ce qu\u2019elle pourra quand m\u00eame prendre la t\u00eate\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:22:48+00:00","articleBody":"    Rebonjour (ca faisait tr\u00e8s longtemps) est il possible d'avoir ses stats de participation \u00e0 vos diff\u00e9rents live ? Pour savoir si certains d'entre nous se sp\u00e9cialisent en fonction des liveurs ?    Jj         Ah, cela serait int\u00e9ressant. Sachez que les lives fonctionnent tr\u00e8s bien en tout cas. Ils sont parmi les contenus les plus lus du site chaque jour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:22:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:21:56+00:00","articleBody":"    Est-ce que les commentaires soporifiques font partie de la tradition du patinage artistique, svp ?     Jean Sieste         On laisse le spectacle se d\u00e9rouler en parlant moins\u202f? Moins fort\u202f? Il y a une certaine logique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:20:22+00:00","articleBody":"    Je pense que vous avez beaucoup moins de contributions qu'aux JO de Tokyo, j'ai explos\u00e9 mon record. Je ne sais m\u00eame plus combien de mes posts vous avez publi\u00e9s. Ou peut-\u00eatre suis-je beaucoup plus inspir\u00e9e...    Fan absolue         Cela d\u00e9pend des \u00e9preuves. Sans chances de m\u00e9dailles fran\u00e7aises, cela diminue. Mais vous r\u00e9pondez pr\u00e9sent aujourd\u2019hui\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:19:40+00:00","articleBody":"     Wakaba Higuchi sur les patins. La Japonaise est class\u00e9e 5e apr\u00e8s le programme court. Et une chute\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:18:04+00:00","articleBody":"     Young You a tr\u00e8s bien r\u00e9ussi son programme. Elle s\u2019installe logiquement \u00e0 la premi\u00e8re place provisoire. 213,09 contre 208,95.          \u00ab\u202fToujours cette exquise politesse asiatique\u202f\u00bb, nous dit Nelson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:15:30+00:00","articleBody":"    par curiosit\u00e9, vous recevez combien de contributions dans ce live par rapport \u00e0 celles auxquelles vous r\u00e9pondez ?    juste je suis         A l\u2019inverse d\u2019un match de foot, par exemple PSG-Real o\u00f9 nous sommes d\u00e9bord\u00e9s de messages en peu de temps. J\u2019essaie d\u2019en prendre une grande quantit\u00e9 sur ce genre de live. Nous n\u2019avons pas le d\u00e9compte. D\u00e9sol\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:15:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:14:35+00:00","articleBody":"     Young You pour la Cor\u00e9e du Sud.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:12:32+00:00","articleBody":"    Mon Papy se fait rire tout seul. Il dit que c'est un indicateur de bien-\u00eatre.    Comit\u00e9 Olympique Dr\u00e9sien         Le bonheur national brut selon le Bhoutan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:12:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:11:43+00:00","articleBody":"    Vous ne dites rien sur les cheveux violets de Nelson... fraternit\u00e9 journalistique ??    F. PROVOST        Nelson, c'est quoi cette teinture de mamie ???    Ln          Je ne le regarde plus Nelson. Il est flou.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:11:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:10:59+00:00","articleBody":"    Avec le scandale de Kamila Valieva, on n'entend que tr\u00e8s peu parler des deux autres p\u00e9pites de la Russie dont celle qui avait le titre de \"quad queen\" bien avant Valieva, Alexandra Trusova et Anna Scherbakova. O\u00f9 en sont-elles ? On a leurs placements \u00e0 la fin du programme court ? Est-ce qu'elles ont d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 leur programme libre ? Merci d'avance :)    Joy         Trusova a pris la 4e place du programme court. Shcherbakova a termin\u00e9 deuxi\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:09:51+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on peut louer vos services de liveurs pour des occasions priv\u00e9es ? Genre vous pouvez liver ma journ\u00e9e de boulot ?    Jmeufaich'         Bar-mitzvah, Bat-mitsvah, anniversaire, mariage, pacs, comices agricoles...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:09:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:08:03+00:00","articleBody":"     Alisa Liu occupe la t\u00eate. L\u2019Am\u00e9ricaine devance pour le moment la Belge Hendrickx. Six patineuses vont s\u2019\u00e9lancer, dont la Russe Kamila Valieva.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:08:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:06:39+00:00","articleBody":"    Vous dire que quelque chose me bouleverse dans votre photo en-t\u00eate du Live, la peinture de Kamilia, le cadrage avec Dosto\u00efevski qui passe (c'est lui que je vois), le cadrage, les couleurs.... f\u00e9licitations au photographe et pour votre choix.     Kopiste          Merci. Et bravo au photographe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:05:36+00:00","articleBody":"    un tut tut parce que j'ai battu mon record de commentaires accept\u00e9s sur le live depuis que je les suis (coupe du monde en Russie)? (j'en suis \u00e0 2 :-) )    groupie              Cela m\u00e9rite bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:04:24+00:00","articleBody":"    \u00e0 la R\u00e9union, c'est 17h...j'attends le passage de la Russe sur le live ou j'ai le temps de rentrer le voir \u00e0 la TV et sur le live du monde chez moi (faut 15minutes)...    tic tac tic         Vous avez le temps de rentrer. On est sport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:04:07+00:00","articleBody":"    On suivra aussi les Jeux Paralympiques en live avec vous ? \r\n(On en parle trop rarement...)    Danseuse         Des papiers sont pr\u00e9vus. Peut-\u00eatre fera-t-on des lives le week-end.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T13:00:20+00:00","articleBody":"    Je pense que Dr\u00e9sienne et son Papy sont dop\u00e9s. Je veux bien qu'ils continuent \u00e0 poster sur ce live, mais sous le nom de \"Comit\u00e9 Olympique Dr\u00e9sien\".    Chou-Fleur         Mais c\u2019est autoris\u00e9 sur le live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:00:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:59:37+00:00","articleBody":"    quand passe la Russe?     impatiente         La Russe Valieva passe \u00e0 la fin. Avant 15h\u2026 Il y a encore cinq patineuses devant elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:33:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:58:43+00:00","articleBody":"     Loena Hendrickx, patineuse belge, est sur la glace. Apr\u00e8s elle, il restera six concurrentes dont la tr\u00e8s controvers\u00e9e Kamila Valieva.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T12:58:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:57:05+00:00","articleBody":"    code couleur : rouge = rat\u00e9, jaune = demande de video, vert= valid\u00e9\r\npour les figures impos\u00e9es    jtexplique:)         Merci pour les explications.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:56:47+00:00","articleBody":"    Mon Papy demande si, dans l'h\u00e9misph\u00e8re Sud, les skieurs descendent \u00e0 l'envers.    Dr\u00e9sienne         Papy est taquin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:56:10+00:00","articleBody":"     Alisa Liu (Etats-Unis) prend la t\u00eate\u00a0: 208,95.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T12:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:52:41+00:00","articleBody":"    Que signifie le code couleur en haut \u00e0 gauche ?\r\nEt pourquoi les points s'accumulent, je pensais que les juges d\u00e9livraient leurs notes \u00e0 la fin de la prestation. \r\nMerci    Novice en patinage         Les difficult\u00e9s techniques du programme s\u2019accumulent selon leurs pr\u00e9visions. Et ensuite, certaines peuvent \u00eatre valid\u00e9e ou annul\u00e9es par le jugement des votes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:51:51+00:00","articleBody":"    Moi qui suis une admiratrice du duo Candeloro\/Monfort (apparemment je suis la seule ?!), \u00e9tant au travail je ne peux pas allumer la t\u00e9l\u00e9 (m\u00eame si le patron n'est pas dans les parages ..), je dois dire que votre live compense tr\u00e8s bien mes commentateurs pr\u00e9f\u00e9r\u00e9s ! (m\u00eame si vous manquez de blagues \u00e0 la Candeloro :p)\r\nAlors merci, et bravo ;)    Tutu         N\u2019oubliez pas de souhaiter \u00e0 Philou son anniversaire. 50 ans aujourd\u2019hui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:50:53+00:00","articleBody":"    le temps va \u00eatre long la semaine prochaine sans vous... mais repos bien m\u00e9rit\u00e9 !!! quelle sera la comp\u00e9tition importante suivante ?    merci\u00e0vous         La prochaine\u202f? Il y aura comme d\u2019habitude des directs vari\u00e9s le week-end, de la Ligue des champions, du Tournoi des six nations. Du Roland-Garros, du Tour de France, de l\u2019Euro de football f\u00e9minin, des Mondiaux d\u2019athl\u00e9tisme...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T13:36:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#203008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:49:47+00:00","articleBody":"    merci +++ pour la video de Niskanen ! et quelles rapidit\u00e9 efficacit\u00e9 !!!    mercilelive         Je vous en prie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:49:26+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine Alisa Liu entre en lice. Elle vient de r\u00e9ussir un triple axel. Sur Tcha\u00efkovski.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202978","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:47:46+00:00","articleBody":"     Yelim Kim prend la t\u00eate pour trois dixi\u00e8mes de points. 202,63 contre 202,30 pour Bell.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T12:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:45:33+00:00","articleBody":"     Erratum. Je pense que Nelson Monfort pr\u00e9f\u00e8re encore l\u2019op\u00e9ra et la musique classique au patinage artistique et au sport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:44:09+00:00","articleBody":"     Yelim Kim, la Sud-Cor\u00e9enne, nous a offert un tr\u00e8s beau programme libre. Il va s\u2019achever d\u2019ici quelques secondes. Peut-elle s\u2019installer en t\u00eate devant l\u2019Am\u00e9ricaine Bell\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patinage artistique","dateModified":"2022-02-17T12:44:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:42:46+00:00","articleBody":"    Pourquoi elle pleure, la patineuse am\u00e9ricaine ? Pas compris.    No woman no cry         Elle doit \u00eatre contente et \u00e9mue de sa prestation\u202f?                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:42:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:41:49+00:00","articleBody":"    Bonjour! la question a peut-\u00eatre d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e mais comment Valeva est-elle autoris\u00e9e \u00e0 concourir malgr\u00e9 sa prise de produits? Est-elle blanchie ou en attente d'un jugement d\u00e9finitif? en tous cas j'esp\u00e8re pour elle qu'elle n'a pas fait d'infarctus \u00e0 15 ans, que ses art\u00e8res ne sont pas bouch\u00e9es par une alimentation trop riche et qu'elle saura r\u00e9sorber ses probl\u00e8mes de surpoids    Louise         Le TAS ne s\u2019est pas encore prononc\u00e9e sur le fond. Le contr\u00f4le positif est tr\u00e8s r\u00e9cent. Du coup, les juges du TAS ont d\u00e9cid\u00e9 de la laisser participer, contre l\u2019avis du CIO. Qui n\u2019est pas friand de ce genre de pol\u00e9mique et qui aurait aim\u00e9 s\u2019en d\u00e9barasser avant. Le podium risque d\u2019\u00eatre chamboul\u00e9 devant les tribunaux apr\u00e8s les Jeux. Mais en attendant, la Russe Valieva est bien autoris\u00e9e \u00e0 concourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:39:09+00:00","articleBody":"    c'est pas Boe qui a aussi attendu le dernier d'une course pendant 20 mn, pour le saluer ? Chapeau l'artiste    bluff\u00e9         Non, c\u2019est un fondeur finlandais.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:38:17+00:00","articleBody":"         Mariah Bell est un peu fran\u00e7aise, c'est la petite copine de notre patineur Romain Ponsard. On peut l'encourager d'un tut tut peut \u00eatre?    Gala         Parce que c\u2019est vous. Vous \u00eates le Closer de notre direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:34:09+00:00","articleBody":"     C\u2019est au tour de la G\u00e9orgienne Anastasiia Gubanova, sur une musique de Korzeniowski.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T12:34:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:32:54+00:00","articleBody":"    R\u00e9cemment Johannes Boe, qui avait d\u00e9j\u00e0 course gagn\u00e9e, avait volontairement ralenti pour ne pas \"lapper\" un retardataire et ainsi lui permettre de finir sa course.\r\nOn vous a d\u00e9j\u00e0 dit que ce gars \u00e9tait un chic type?    Romain         Un vrai chic type. Belle attitude de champion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:32:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:32:11+00:00","articleBody":"    Hallelujah par Jeff Buckley c'est pas la version originale vu que C'est Leonard Cohen qui l'a chant\u00e9e en premier. Mais celle de Buckley c'est ma pr\u00e9f\u00e9r\u00e9e.    Ju        Leonard Cohen l'originale, Leonard Cohen !    Cartouche         Tout \u00e0 fait. Toutes mes confuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:32:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:31:52+00:00","articleBody":"     Et les juges en ont bien d\u00e9cid\u00e9 ainsi. Bell en t\u00eate avec un total de 202,30 points.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T12:31:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:29:15+00:00","articleBody":"     Mariah Bell devrait prendre la t\u00eate. Et d\u00e9tr\u00f4ner la surprenante Polonaise Kurakova qui a fait une remont\u00e9e impressionnante au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre","dateModified":"2022-02-17T12:29:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:28:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Am\u00e9ricaine Mariah Bell patine sur un grand classique. Une reprise. On \u00e9coute une autre version\u202f?                   Halleluya jeff buckley que c\u2019est beau    La patineuse US               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patinage artistique, programme libre","dateModified":"2022-02-17T12:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202932","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:26:34+00:00","articleBody":"    Que le patinage est cruel. .. C'est tellement difficile, je ne sais pas si bcp de gens s'en rendent compte. J'ai commenc\u00e9 ce sport \u00e0 48 ans (si, si ! ) pour m'amuser et je peux vous dire par exp\u00e9rience qu'il est bien plus facile de r\u00e9ussir une commotion qu'un simple saut de valse  (un pauvre 1\/2 tour en l'air ) !     BB         BB, vous avez commenc\u00e9 \u00e0 48 ans le patinage artistique et vous voil\u00e0 aux Jeux. Bravo. Bon, dans le direct du Monde, mais c\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patinage, programme libre","dateModified":"2022-02-17T13:38:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:25:40+00:00","articleBody":"    La r\u00e8gle de l'\u00e9limination quand on se fait \"lapper\" c'est pour la g\u00e8ne mais aussi pour \u00e9viter les prises d'aspiration non ?    Cartouche         Si l\u2019on se tient \u00e0 distance des concurrents de t\u00eate, le risque est quand m\u00eame limit\u00e9. Et laisser terminer leur course aux moins bons me parait relever de l\u2019esprit sportif. Simple opinion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:25:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:24:23+00:00","articleBody":"    Question d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e mais je redemande, on est \u00e0 12 m\u00e9dailles, objectif 15, on peut y arriver notamment pour \u00e9galer les 5 en or des jo prec\u00e9dents ?    Frustr\u00e9          Les cinq m\u00e9dailles d\u2019or et les 15 m\u00e9dailles au total paraissent atteignables. Apr\u00e8s, pr\u00e9dire du sport reste toujours incertain. Comme la plupart des pr\u00e9dictions d\u2019ailleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:22:27+00:00","articleBody":"    Je viens de relire vos explications sur le non podium en patinage .Il n y aurait pas EN PLUS des querelles de personnes    quant \u00e0 ces instances dirigeantes ? Vu de loin ... tellement ridicule     No        J'ai plusieurs questions: 1.est ce que vous confirmez le caractere mer...que d'un traitement a base de trimetazidine? 2. est ce que les instances olympiques ont rendu leur resultat de test trop tard expliquant la presence de Valieva aux jeux ? 3. pour quelle(s) raisons Valieva peut elle participer aux JO?    Capique         Voila une vid\u00e9o.                    Voir aussi :  JO 2022\u00a0: malgr\u00e9 un test positif au dopage, la patineuse Kamila Valieva\u00a0pourra concourir             Et un peu de lecture.                    Lire aussi :  JO 2022\u00a0: la Russe Kamila Valieva peut continuer \u00e0 patiner, malgr\u00e9 son contr\u00f4le positif \u00e0 la trim\u00e9tazidine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:22:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:20:49+00:00","articleBody":"     Les chutes s\u2019encha\u00eenent pour Brezinova. Le genre de programme cauchemardesque. Quand la confiance s\u2019\u00e9tiole au fur et \u00e0 mesure des erreurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patinage, programme libre","dateModified":"2022-02-17T12:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:18:28+00:00","articleBody":"    R\u00e9clamation ..... Ma demande zouk \u00e9tait la 1 \u00e8re et quoi de plus coll\u00e9 au direct  que mon pseudo....!  Ceci dit le pliage de cadavre \u00e9tait g\u00e9nial      L\u00e9giste         Allez. Les l\u00e9opards de Martinique.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:18:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:16:59+00:00","articleBody":"     La Tch\u00e8que Eliska Brezinova fait son apparition sur la glace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Patinage, programme libre","dateModified":"2022-02-17T12:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202909","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:15:53+00:00","articleBody":"    Concernant la Chine, d'apr\u00e8s France TV, comme le premier de la course lui a pris un tour, il devrait s'arr\u00eater (comme au biathlon) pour \u00e9viter de g\u00eaner les autres athl\u00e8tes et \u00e9galement montrer de tels \u00e9carts. L'expert combin\u00e9 nordique l'a m\u00eame dit en direct. Mais apparemment cela n'a pas \u00e9t\u00e9 entendu\/respect\u00e9 par l'athl\u00e8te chinois    Lap + 1         Je l\u2019ai entendu en direct effectivement. C\u2019est une r\u00e8gle dure je trouve. Surtout en combin\u00e9 nordique par \u00e9quipes o\u00f9 les concurrents ne sont pas si nombreux sur la piste. A la diff\u00e9rence de certaines \u00e9preuves du biathlon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:16:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:14:01+00:00","articleBody":"     Un peu de lecture pour vous. Merci et excellente journ\u00e9e \u00e0 vous.                    Lire aussi :  Marie-Jos\u00e9 P\u00e9rec\u00a0: \u00ab\u00a0Gagner \u00e9tait une question de vie ou de mort \u00bb            Merci pour le 22s13 de MJ P. ATLANTA  \r\nUne d\u00e9licieuse journ\u00e9e \u00e0 vous, c'\u00e9tait royal et luxueux.    Perec               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez l\u2019\u00e9chec de la patineuse Kamila Valieva et le sacre de la Norv\u00e8ge en combin\u00e9 nordiq...","dateModified":"2022-02-17T12:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html#202905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/17/jo-2022-en-direct-sacre-attendu-pour-la-patineuse-russe-kamila-valieva-les-bleus-distances-au-combine-nordique_6114004_3242.html","datePublished":"2022-02-17T12:13:13+00:00","articleBody":"     Les patineuses du prochain groupe sont en train de s\u2019\u00e9chauffer. Elles sont encore douze \u00e0 concourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/264/0/4043/2016/1342/696/60/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Programme libre, suite","dateModified":"2022-02-17T12:13:13+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/0/0/4043/2695/1342/696/3/0/30daa99_5565829-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/18/19-12">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Pour leur premier match de cette compétition amicale réunissant les meilleures équipes de football féminin, les Françaises ont effacé la Finlande (5-0), avec une formation remaniée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  Sport              Football : les Bleues battent facilement la Finlande dans le Tournoi de France      Pour leur premier match de cette compétition amicale réunissant les meilleures équipes de football féminin, les Françaises ont effacé la Finlande (5-0), avec une formation remaniée.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 00h31, mis à jour hier à 07h29    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’équipe de France de football féminine célèbre le but de Wendie Renard contre la Finlande, lors du Tournoi de France, au Havre (Seine-Maritime), le 16 février 2022.  FRANCK FIFE / AFP                 Les Bleues ont réussi leur entrée en matière contre une faible équipe de Finlande (5-0), mercredi 16 février, lors du Tournoi de France, la revue d’effectif profitant notamment à Clara Matéo et Kheira Hamraoui, entrée en jeu près de trois ans après sa dernière apparition.            Ce succès aisé permet aux tenantes du titre de prendre les commandes de la compétition amicale avant leur deuxième rendez-vous, samedi à Caen, contre le Brésil, qui, plus tôt, avait accroché les championnes d’Europe néerlandaises (1-1).              La sélectionneuse, Corinne Diacre, avait d’abord affirmé qu’il n’y aurait « pas d’équipe bis » au coup d’envoi, avant de prendre tout le monde à contre-pied, en alignant mercredi soir sa deuxième gardienne, Solène Durand, en relançant Marion Torrent à droite de la défense et en donnant du temps de jeu aux peu capées Clara Matéo et Melvine Malard.            Le pari a porté ses fruits face à une Finlande peu relevée, 28e nation au classement FIFA, dont la triste soirée a débuté par un couac, avec le mauvais hymne joué au stade Océane – comme un signe.                             Lire aussi :  Les Bleues abordent une nouvelle ère sans Amandine Henry et Eugénie Le Sommer                   Matéo brille            L’attaquante du Paris FC, Clara Matéo, s’est distinguée par une partie enlevée, avec de la percussion, de la vitesse et des coups de pied arrêtés précieux. A 24 ans, la Nantaise d’origine a bonifié sa septième sélection en délivrant deux corners décisifs pour les têtes de Melvine Malard (2-0, 16e) et Wendie Renard (3-0, 34e), également buteuse à la 89e.              Matéo aurait même pu rêver encore plus grand sans un poteau récalcitrant (73e) après un tir déclenché à l’issue d’un slalom dans la défense adverse. A cinq mois de l’Euro, prévu en juillet en Angleterre, elle a donné corps aux ambitions affichées en début de semaine auprès de l’Agence France-Presse (AFP), disant vouloir profiter de son deuxième stage d’affilée, pour « prendre encore plus d’expérience et pouvoir revenir à la prochaine sélection ».            Du haut de ses 21 ans, Malard a aussi profité de la main tendue par la sélectionneuse pour abattre ses cartes depuis l’aile droite de l’attaque. Vive et décisive, elle a inscrit son troisième but en neuf sélections. Même âge et même talent pour Sandy Baltimore, qui, depuis le couloir opposé, à gauche, a causé de nombreux tourments à ses vis-à-vis. Une minute après une jolie reprise au-dessus (11e), l’ailière du Paris-SG a provoqué un but contre son camp d’Anna Westerlund (1-0, 12e). C’est elle aussi qui tire le corner gagnant pour le dernier but de Renard.            Le retour d’Hamraoui, trois ans après            Au-delà du résultat final, la soirée a été marquée par le retour sous le maillot tricolore de Kheira Hamraoui, un événement majeur près de trois ans après sa précédente sélection, et plus de trois mois après l’agression qu’elle a subie. Rouée de coups de barre de fer par deux hommes masqués à Boulogne, le 4 novembre 2021, elle n’a toujours pas été en mesure de faire la lumière sur cette affaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Dans l’affaire Kheira Hamraoui, la footballeuse du PSG agressée, une agente en position de hors jeu                   Les 3 600 spectateurs recensés au Havre n’ont pas réagi au moment de son entrée en jeu, à la 62e minute, mais Diacre et Charlotte Bilbault, qu’elle a remplacée, ont été plus chaleureuses, avec des sourires et des accolades. L’ancienne Barcelonaise a longtemps attendu sa 37e sélection et celle-ci compte d’autant plus qu’elle pourrait la rapprocher d’une place à l’Euro, ce qui aurait été complètement inimaginable il y a quelques mois, et encore plus il y a quelques jours.              Forfait sur blessure en octobre, après un premier rappel surprise, Hamraoui (32 ans) n’était jamais entrée dans les plans de Diacre, qui ne lui avait offert qu’une poignée de secondes en avril 2019, en amical contre le Japon (3-1). Ni dans ceux d’Olivier Echouafni, son prédécesseur (deux sélections en 2016). Son entrée en jeu, sobre et efficace, donne envie d’en voir davantage face à une opposition plus relevée.  « On a fait un match sérieux, on l’a bien démarré, on a mis des jolis buts, bien amenés. (…) Maintenant, la vérité d’un soir n’est pas celle du lendemain, on va rester humble », a déclaré Corinne Diacre après le match. La France rencontrera le Brésil, samedi 19 février, et les Pays-Bas, mardi 22 février.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/17/football-les-bleues-battent-facilement-la-finlande-dans-le-tournoi-de-france_6113996_3242.html"},"headline":"Football\u00a0: les Bleues battent facilement la\u00a0Finlande dans le\u00a0Tournoi de\u00a0France","dateCreated":"2022-02-17T00:31:08+01:00","datePublished":"2022-02-17T00:31:08+01:00","dateModified":"2022-02-17T07:29:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Sport"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Pour leur premier match de cette comp\u00e9tition amicale r\u00e9unissant les meilleures \u00e9quipes de football f\u00e9minin, les Fran\u00e7aises ont effac\u00e9 la Finlande (5-0), avec une formation remani\u00e9e.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/194/0/4000/1998/1342/696/60/0/ba02855_5559362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/18/19-13">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                   Sport       JO de Pékin 2022         JO 2022 : Clément Noël champion olympique, déception en biathlon et ski de fond   Chronique        Laura Pottier        Entre les moments marquants du jour, les épreuves du lendemain et l’instantané des envoyés spéciaux du « Monde », retrouvez chaque soir l’actualité des XXIVes Jeux olympiques d’hiver de Pékin.   Publié le 16 février 2022 à 16h55 - Mis à jour le 16 février 2022 à 18h16    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le rétro            Retour sur les épreuves de la journée.                          Clément Noël est devenu champion olympique de slalom, mercredi 16 février, à Yanqing (Chine).  DIMITAR DILKOFF / AFP                 La Marseillaise a retenti à Pékin pour la quatrième fois de ces Jeux, mercredi 16 février. Au pied du podium en 2018, Clément Noël est devenu champion olympique de slalom en s’imposant devant l’Autrichien Johannes Strolz et le Norvégien Sebastian Foss-Solevaag. Sixième après la première manche, le Vosgien a signé le meilleur chrono et mis fin à une disette de seize ans pour le ski alpin français – la dernière médaille d’or, remportée par Antoine Dénériaz en descente, remontait à 2006. « Je savais que j’étais en forme. Mes courses en janvier n’ont pas été bonnes, mais j’étais très rapide ici à l’entraînement. Champion olympique, je n’ai pas de mots… C’est un aboutissement », a réagi, les yeux rougis, le skieur de 24 ans, neuf fois vainqueur en Coupe du monde mais qui arrivait à Pékin en plein doute. A l’image de ses Jeux, Alexis Pinturault a, lui, été en difficulté et termine loin derrière, à la 16e place.            🤯 Une deuxième manche de fou furieux et Clément Noël s'est hissé au sommet de l'Olympe 😍


<article-nb="2022/02/18/19-14">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Les Françaises, brillantes dans l’exercice par équipe depuis le début de la saison, ont terminé sixièmes, mercredi, de l’épreuve olympique, remportée par la Suède.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : déception en relais pour les Bleues du biathlon      Les Françaises, brillantes dans l’exercice par équipe depuis le début de la saison, ont terminé sixièmes, mercredi, de l’épreuve olympique, remportée par la Suède.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)         Publié le 16 février 2022 à 13h06 - Mis à jour le 16 février 2022 à 14h19    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Anaïs Bescond et la Russe Irina Kazakevich lors du relais féminin de biathlon des Jeux olympiques de Pékin, le 16 février à Zhangjiakou (Chine).  KIM HONG-JI / REUTERS                 Après le sprint et la poursuite, qui avaient viré à la débâcle, les biathlètes françaises n’ont pas réussi à relever la tête. Mercredi 16 février, les Bleues sont passées à côté de leur relais (4 x 6 km) aux Jeux olympiques de Pékin, terminant à la 6e place. La Suède s’est imposée devant le Comité olympique russe et l’Allemagne.            Les Tricolores savaient pourtant que cette épreuve était leur meilleure chance de briller, elles qui ont monopolisé les podiums sur la Coupe du monde depuis le début de la saison – deux victoires et deux troisièmes places. Elles avaient aussi sans doute en tête cette donnée : depuis l’introduction de l’épreuve au programme des Jeux d’hiver d’Albertville en 1992 – sur un format 3 x 7,5 km – et le titre d’Anne Briand, Véronique Claudel et Corinne Niogret, les Françaises n’ont raté que trois fois la « boîte ». Quatre désormais.                             JO de Pékin 2022 :  Au terme d’un relais fou en biathlon, les Français en argent, les Norvégiens en or                   Le biathlon est une mécanique de précision que le moindre élément perturbateur peut venir enrayer. Les conditions étaient pourtant relativement favorables. Mercredi, le soleil brillait, le vent soufflait peu. Surtout, le mercure frôlait les – 15 °C. Plutôt doux au regard du froid glacial qui s’est abattu ces derniers jours sur les montagnes de Zhangjiakou, le site de compétition situé à quelque 200 kilomètres au nord de Pékin, et qui avait contraint les organisateurs à avancer de plusieurs heures le relais masculin, la veille.            « Les boules ! »            Une des clés du relais, c’est d’éviter l’anneau de pénalité. Chaque biathlète passe deux fois sur le pas de tir – un couché et un debout – et dispose, en plus des cinq balles habituelles, de la possibilité de trois jokers, appelés « pioche », pour blanchir les cibles. Chaque cible qui n’est pas tombée à l’issue de ces huit balles est sanctionnée d’un tour de 150 mètres. Il est donc impératif d’être solide derrière la carabine.              Ce mercredi, la machine s’est enrayée. Anaïs Bescond a lancé les débats avec la mission de garder les Bleues au contact des meilleures. Avec une seule pioche, la doyenne des Tricolores a passé le relais à Anaïs Chevalier-Bouchet en cinquième position et une douzaine de secondes de retard sur la tête de course. C’est là que les choses se sont corsées. Sous l’impulsion de sa deuxième relayeuse, Mona Brorsson, la Suède, vice-championne olympique en 2018, a lancé l’offensive.            Anaïs Chevalier-Bouchet, elle, est passée à côté de son tir couché : un tour de pénalité. « Ça me saoule un peu. Il y a trois belles balles et je n’arrive pas à mettre la dernière, résumera la vice-championne olympique de l’individuel à l’arrivée. Je revis un peu ce que j’ai vécu sur le relais mixte. »                             JO de Pékin 2022 :  Le biathlète et la « psychologie » de la dernière balle                   Justine Braisaz-Bouchet, troisième relayeuse, part en huitième position, avec un débours de 1 minute 46 secondes. Rapide sur les skis, solide derrière la carabine (deux pioches), elle réussit à réduire l’écart à 1 minute 16. Au départ de la dernière relayeuse, Julia Simon, les espoirs, bien qu’un peu fous, étaient encore permis : elle avait réalisé une impressionnante performance sur le relais mixte, le 5 février, et effectué une remontée folle sur la poursuite (partie en 21e position, elle avait fini 8e de la course).              Mais après un tir couché parfait, la Française rate son tir debout et doit effectuer un tour de pénalité. Les chances de podium sont définitivement enterrées. « Les boules ! », lancera Anaïs Bescond à l’arrivée.            Les « Norge » au pied du podium            L’autre surprise du jour est venue de la Norvège. Privées d’Ingrid Landmark Tandrevold, victime d’un malaise lors de la poursuite, les « Norge » ont pâti de la défaillance de Tiril Eckhoff, deuxième relayeuse, tétanisée sur son tir debout (deux tours de pénalités).            Leur chef de file, Marte Olsbu Roiesland, n’a pas suffi à les remettre dans la course à la médaille : elles doivent se contenter de la 4e place, à 13 secondes du podium. Pour la première fois depuis le début de la quinzaine, l’actuelle leader de la Coupe du monde ne montera pas sur la boîte.                             JO de Pékin 2022 :  Marte Olsbu Roeiseland, la nouvelle « cannibale »                   Malgré cette nouvelle journée blanche du côté des Bleues, le biathlon reste la valeur sûre de la délégation française aux Jeux olympiques de Pékin : six médailles (deux en or, quatre en argent) en neuf courses, soit près de la moitié des quatorze « breloques » récoltées par la France, toutes disciplines confondues, depuis le début de la quinzaine. Les filles auront encore la mass start (départ groupé) du 19 février pour apporter leur écot à cet impressionnant bilan.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/16/jo-de-pekin-2022-deception-en-relais-pour-les-bleues-du-biathlon_6113935_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: d\u00e9ception en relais pour les Bleues du biathlon","dateCreated":"2022-02-16T13:06:38+01:00","datePublished":"2022-02-16T13:06:38+01:00","dateModified":"2022-02-16T14:19:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","Sport","Ski","Biathlon"],"description":"Les Fran\u00e7aises, brillantes dans l\u2019exercice par \u00e9quipe depuis le d\u00e9but de la saison, ont termin\u00e9 sixi\u00e8mes, mercredi, de l\u2019\u00e9preuve olympique, remport\u00e9e par la Su\u00e8de.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/33/0/3500/1750/1342/696/60/0/54cf8f0_none-olympics-2022-biathlon-0216-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/18/19-15">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le skieur de Val d’Isère a apporté à la France sa treizième médaille dans ces Jeux de Pékin, la quatrième en or. En biathlon, le relais tricolore féminin n’a pas fait mieux qu’une sixième place.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Vous n'auriez pas un petit #JSUL à nous mettre sous la dent?    Jsul-addict         D’abord, on va suivre la finale du 1 500 m au short-track. Pardon, mais nous sommes des professionnels avant tout.                    Le 16/02 à 14:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C’est France 2 qui est en retard ou vous qui lisez l’avenir ?     Décalage          Notre penchant va pour la deuxième option, mais vous n’êtes pas obligés de nous croire.                    Le 16/02 à 14:09   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le classement du relais hommes au short track        Les Italiens empochent le bronze, ils sont devant le Comité olympique russe à la photo-finish.          1- Canada          2- Corée du Sud          3- Italie          4- Comité olympique russe          5- Chine                    Le 16/02 à 14:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est pas un peu le bazar, ce 5000m de patinage de vitesse en relais ?    Juju         Il est 21 h à Pékin. Et il semblerait que ce soit encore l’heure des embouteillages. La preuve :              . BERNAT ARMANGUE / AP               . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP               . MANAN VATSYAYANA / AFP               . MANAN VATSYAYANA / AFP                     Le 16/02 à 14:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pascal Dion, un lien de parenté avec Céline?     Il a un Dion ce Pascal         Il va falloir faire des recherches approfondies, mais une chose est sûre, on imagine davantage un lien de parenté entre Pascal Dion et Céline Dion qu’entre Kim Boutin et Christine Boutin. Mais on peut se tromper hein...                    Le 16/02 à 14:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le Canada s’est imposé devant la Corée du Sud. La troisième place reste à déterminer à la photo-finish entre l’Italie et le Comité olympique russe.                         Le programme             Bienvenue dans ce direct consacré aux XXIVes Jeux olympiques d’hiver, qui se déroulent à Pékin.         De quoi s’agit-il ? Du douzième jour officiel de compétition, avec des médailles à distribuer sur le slopestyle hommes pour commencer, puis sur le slalom hommes, le biathlon (relais féminin), le ski de fond (sprint class par équipes femmes et hommes), le saut acrobatique et le short-track (1 500 m femmes, et relais hommes). Sans oublier le hockey sur glace avec le match pour la médaille de bronze féminine (Finlande-Suisse), et les quatre quarts de finale masculins. Et le traditionnel curling quotidien !         Que suivra-t-on ? Les espoirs de médailles françaises de Clément Noël et d’Alexis Pinturault, malheureux jusque-là, en slalom, à partir de 3 h 15 pour la première manche (puis la deuxième à 6 h 45), ainsi que ceux des biathlètes Anaïs Bescond, Justine Braisaz-Bouchet, Anaïs Chevalier-Bouchet et Julia Simon qui assureront le relais à 8 h 45. La délégation tricolore est également représentée en ski de fond, avec le sprint classique par équipes femmes (Mélissa Gal et Léna Quintin) à partir de 8 h 15, puis hommes (Hugo Lapalus et Richard Jouve) à 9 h 15. En short-track (patinage de vitesse sur piste courte), Gwendoline Daudet et Tifany Huot-Marchand s’aligneront sur le 1 500 mètres à 12 h 30.         Où ? En Chine.         Quand ? Mercredi 16 février, à partir de 2 heures.         Sur quelles chaînes ? Sur France Télévisions et Eurosport.         Qui anime ce live ? Le bureau de Los Angeles pour commencer, puis, à partir de 7 heures, le chalet d’Austerlitz.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la victoire in extremis du PSG contre le Real Madrid en huitième de finale aller de Ligue des champions, grâce à un but de Kylian Mbappé.         Un peu de lecture :         La gazette : les biathlètes français en argent sur le relais, fin de Jeux difficile pour Tess LedeuxJO 2022 : Clément Noël, le surdoué du ski slalome en plein douteArianna Fontana fait tomber les records en short-track et monter la tension avec sa fédérationJO de Pékin 2022 : Marte Olsbu Roeiseland, la nouvelle « cannibale »                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-16T14:55:11+00:00","coverageEndTime":"2022-02-16T23:15:46+00:00","headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","description":"Le skieur de Val d\u2019Is\u00e8re a apport\u00e9 \u00e0 la France sa treizi\u00e8me m\u00e9daille dans ces Jeux de P\u00e9kin, la quatri\u00e8me en or. En biathlon, le relais tricolore f\u00e9minin n\u2019a pas fait mieux qu\u2019une sixi\u00e8me place.","articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"JO 2022 : revivez une journée en or pour Clément Noël en slalom","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le skieur de Val d\u2019Is\u00e8re a apport\u00e9 \u00e0 la France sa treizi\u00e8me m\u00e9daille dans ces Jeux de P\u00e9kin, la quatri\u00e8me en or. En biathlon, le relais tricolore f\u00e9minin n\u2019a pas fait mieux qu\u2019une sixi\u00e8me place.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/0/0/7695/5130/1342/696/3/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-16T14:55:11+00:00"
,"endDate":"2022-02-16T23:15:46+00:00"
  Le live revient la nuit prochaine \u00e0 partir de 2h du matin avec le bureau du Monde de Los Angeles. C\u2019\u00e9tait un plaisir de vivre cette journ\u00e9e de No\u00ebl avec vous.              Le tricolore Cl\u00e9ment No\u00ebl, champion olympique de slalom, est port\u00e9 en triomphe par le reste de l\u2019\u00e9quipe de France, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/23adb15_none-olympics-2022-editors-choice-0216-1a.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivi","dateModified":"2022-02-16T14:58:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T14:43:20+00:00","articleBody":"     Vous avez aim\u00e9 les courses de snowboard cross la semaine derni\u00e8re\u202f? Vous allez adorer la version ski.          Les huiti\u00e8mes de finale de l\u2019\u00e9preuve femmes d\u00e9butent demain \u00e0 7h du matin heure fran\u00e7aise. Deux tricolores sont candidates \u00e0 la m\u00e9daille\u00a0:  Aliz\u00e9e Baron et Jade Grillet-Aubert. Toujours en ski acrobatique, il y aura les manches de qualification en half-pipe avec le revenant K\u00e9vin Rolland (\u00e0 partir de 5h30).          Il y aura aussi des m\u00e9dailles \u00e0 distribuer en combin\u00e9 nordique par \u00e9quipes, en patinage artistique - la Russe Kamila Valieva sera scrut\u00e9e -, en patinage de vitesse... Sans oublier la finale du tournoi f\u00e9minin de hockey sur glace entre le Canada et les Etats-Unis \u00e0 5h10 heure fran\u00e7aise. Ni le slalom femmes de ski alpin (premi\u00e8re manche \u00e0 3h30, deuxi\u00e8me manche \u00e0 7h).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme de demain","dateModified":"2022-02-16T14:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#201001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T14:43:16+00:00","articleBody":"    Quelle est la diff\u00e9rence entre le ski acrobatique, le freestyle, le slope style, le big air ? Je suis perdue avec toutes ces pirouettes    qoqonut         En fait, le ski acrobatique regroupe tout ce que vous avez cit\u00e9 derri\u00e8re\u00a0: le slopestyle, le big air, mais aussi le saut, le half-pipe, les bosses et le cross. Le \u00ab freestyle\u202f\u00bb est synonynme de ski acrobatique. On a mis des vid\u00e9os en lien pour chaque sous-discipline.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T23:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T14:36:37+00:00","articleBody":"     Il fallait l\u00e9gender cette photo du skieur acrobatique chinois Jia Zongyang, en lice lors de la finale du saut (il a termin\u00e9 7e de la premi\u00e8re manche, ce qui ne lui a pas permis de figurer dans la deuxi\u00e8me). Merci \u00e0 toutes \u00e0 et \u00e0 tous\u202f! Vous avez encore \u00e9t\u00e9 hyper nombreux \u00e0 participer, et \u00e7a fait plaisir.              Le skieur acrobatique chinois Jia Zongyang, en lice lors de la finale du saut des JO de P\u00e9kin, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. FRANCISCO SECO \/ AP          #JSUL M\u00e9ditation en position autruche    Charlotte        Je suis cach\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9\u00e9 !!!!    Loth Rush        #JSUL j'ai l'impression de me faire rouler dans la farine.    Ma\u00eft\u00e9     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/f1280f6_68a2d5a9110c45228b97fb5a46b5f427-68a2d5a9110c45228b97fb5a46b5f427-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u202fJe suis une l\u00e9gende\u202f\u00bb sont...","dateModified":"2022-02-16T23:14:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T14:20:53+00:00","articleBody":"      En ski alpin, le Fran\u00e7ais Cl\u00e9ment No\u00ebl est devenu champion olympique de slalom hommes. Il apporte \u00e0 la France sa treizi\u00e8me m\u00e9daille, la quatri\u00e8me en or. L\u2019Autrichien Johannes Strolz et le Norv\u00e9gien Sebastian Foss Solevag compl\u00e8tent le podium. D\u00e9ception pour Alexis Pinturault, qui se classe 16e.                    Ana\u00efs Bescond, Justine Braisaz-Bouchet, Ana\u00efs Chevalier-Bouchet et Julia Simon ont termin\u00e9 seulement \u00e0 la sixi\u00e8me place du relais f\u00e9minin de biathlon. L\u2019or est autour du cou des Su\u00e9doises, l\u2019argent au Comit\u00e9 olympique russe et le bronze \u00e0 l\u2019Allemagne.          Pas de m\u00e9daille non plus pour le clan tricolore en relais de ski de fond. Chez les femmes, l\u2019Allemagne s\u2019est impos\u00e9e devant la Su\u00e8de et le Comit\u00e9 olympique\u202frusse ; chez les hommes, c\u2019est la Norv\u00e8ge qui a franchi la ligne en t\u00eate devant la Finlande et le Comit\u00e9 olympique russe.          En slopestyle, les Etats-Unis ont r\u00e9alis\u00e9 le doubl\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 Alexander Hall, champion olympique, et Nicholas Goepper, m\u00e9daill\u00e9 d\u2019argent. Hall, 23\u00a0ans, a assomm\u00e9 d\u2019entr\u00e9e le concours avec un premier un de 90,01 points qui aura tenu jusqu\u2019au bout.          Qi Guangpu est le nouveau champion olympique de saut en ski acrobatique. Le Chinois a obtenu la note de 129 points lors de la manche finale. Il devance l\u2019Ukrainien Oleksandr Abramenko et le Russe Ilya Burov.               Le Chinois Qi Guangpu est devenu champion olympique de saut en ski acrobatique aux JO de P\u00e9kin, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. LEE JIN-MAN \/ AP          En hockey sur glace, les trois premiers quarts de finale du tournoi hommes ont livr\u00e9 leur verdict\u00a0: la Slovaquie a battu les Etats-Unis (2-2, victoire aux penaltys), le Comit\u00e9 olympique russe a domin\u00e9 le Danemark (3-1) et la Finlande a pris le meilleur sur la Suisse (5-1). Chez les femmes, la Finlande a empoch\u00e9 la m\u00e9daille de bronze en remportant la petite finale contre la Suisse (4-0).          Et en short-track (patinage de vitesse sur piste courte), la Cor\u00e9enne Choi Min-jeong est devenue championne olympique du 1 500 m. Deuxi\u00e8me, Arianna Fontana a glan\u00e9 sa onzi\u00e8me m\u00e9daille olympique, un record pour une athl\u00e8te italienne.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/103ef3c_77bb57cf020f431fb47fc6ef45194b5a-77bb57cf020f431fb47fc6ef45194b5a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap de la journ\u00e9e","dateModified":"2022-02-16T23:14:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:49:54+00:00","articleBody":"     Un dernier #JSUL pour la route, parce que vous avez \u00e9t\u00e9 1 638 987 \u00e0 participer au pr\u00e9c\u00e9dent. Pour celles et ceux qui ne sont pas familiers avec le jeu\u00a0: voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender. On ramasse les copies dans 15 minutes.              ? FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/f1280f6_68a2d5a9110c45228b97fb5a46b5f427-68a2d5a9110c45228b97fb5a46b5f427-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende","dateModified":"2022-02-16T13:56:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:44:08+00:00","articleBody":"    Depuis combien de temps le short track est-il \u00e0 l'affiche des JO ?    loulou le pou         Le short-track figure aux JO depuis 1992 et l\u2019\u00e9dition d\u2019Alberville. Il \u00e9tait un sport \u00ab\u202fen d\u00e9monstration\u202f\u00bb en 1988 \u00e0 Calgary. Et Arianna Fontana est n\u00e9e entre ces deux olympiades. CQFD.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:36:48+00:00","articleBody":"     1- Choi Min-jeong (Cor\u00e9e du Sud)          2- Arianna Fontana (Italie)          3- Suzanne Schulting (Pays-Bas)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le podium du 1 500 m femmes au short-track","dateModified":"2022-02-16T13:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:34:54+00:00","articleBody":"     C\u2019est sa onzi\u00e8me m\u00e9daille olympique. Elle devient l\u2019Italienne la plus titr\u00e9e de l\u2019histoire des Jeux d\u2019hiver devant la fondeuse Stefania Belmondo. Une l\u00e9gende, tout simplement.              Il a fallu se pencher sur la photo-finish pour d\u00e9partager Arianna Fontana (casque noir) de la N\u00e9erlandaise Suzanne Schulting (casque orange) en finale du 1 500 m au short-track des JO de P\u00e9kin, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/dd7f104_5555978-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arianna Fontana en argent\u202f! ","dateModified":"2022-02-16T13:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:29:21+00:00","articleBody":"     L\u2019argent se joue entre l\u2019Italienne Arianna Fontana et la N\u00e9erlandaise Suzanne Schulting.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Victoire de la Cor\u00e9enne Choi Min-jeong, photo-finish pour la deuxi\u00e8me place\u202f!","dateModified":"2022-02-16T13:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200866","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:29:02+00:00","articleBody":"     Fontana revient \u00e0 la deuxi\u00e8me place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dernier tour\u202f!","dateModified":"2022-02-16T13:29:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200864","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:28:11+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9enne est en t\u00eate, la N\u00e9erlandaise est en embuscade \u00e0 la troisi\u00e8me place derri\u00e8re la Chinoise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:27:45+00:00","articleBody":"     Il y a 13 tours et demi \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la finale du 1 500 m du short-track","dateModified":"2022-02-16T13:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:27:02+00:00","articleBody":"     Le Chinois a obtenu la note de 129 points lors de la manche finale. Il devance l\u2019Ukrainien Oleksandr Abramenko, qui termine deuxi\u00e8me avec 116,5 points, et le Russe Ilya Burov, troisi\u00e8me avec 114,93 points.          Malheureusement pour lui, le Suisse Pirmin Werner \u00e9choue au pied du podium. Mais il est premier au classement de nos photos pr\u00e9f\u00e9r\u00e9es de la journ\u00e9e.              Le skieur suisse Pirmin Werner ne montera pas sur le podium du saut des JO de P\u00e9kin, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/b3c4ad4_5554679-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qi Guangpu champion olympique de saut en ski acrobatique","dateModified":"2022-02-16T23:15:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200845","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:19:51+00:00","articleBody":"    Il ne se passe plus grand chose non?\r\nVous n'auriez pas un petit #JSUL \u00e0 nous mettre sous la dent?    Jsul-addict         D\u2019abord, on va suivre la finale du 1 500 m au short-track. Pardon, mais nous sommes des professionnels avant tout.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:19:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:11:22+00:00","articleBody":"    C\u2019est France 2 qui est en retard ou vous qui lisez l\u2019avenir ?     D\u00e9calage          Notre penchant va pour la deuxi\u00e8me option, mais vous n\u2019\u00eates pas oblig\u00e9s de nous croire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:11:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:09:45+00:00","articleBody":"     Les Italiens empochent le bronze, ils sont devant le Comit\u00e9 olympique russe \u00e0 la photo-finish.          1- Canada          2- Cor\u00e9e du Sud          3- Italie          4- Comit\u00e9 olympique russe          5- Chine      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement du relais hommes au short track","dateModified":"2022-02-16T13:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200822","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:07:01+00:00","articleBody":"    C'est pas un peu le bazar, ce 5000m de patinage de vitesse en relais ?    Juju         Il est 21 h \u00e0 P\u00e9kin.\u202fEt il semblerait que ce soit encore l\u2019heure des embouteillages. La preuve\u00a0:              . BERNAT ARMANGUE \/ AP               . ANNE-CHRISTINE POUJOULAT \/ AFP               . MANAN VATSYAYANA \/ AFP               . MANAN VATSYAYANA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/c7871a1_3978c15d0b414db1ad034de2828b11dc-3978c15d0b414db1ad034de2828b11dc-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:04:15+00:00","articleBody":"    Pascal Dion, un lien de parent\u00e9 avec C\u00e9line?     Il a un Dion ce Pascal         Il va falloir faire des recherches approfondies, mais une chose est s\u00fbre, on imagine davantage un lien de parent\u00e9 entre Pascal Dion et C\u00e9line Dion qu\u2019entre Kim Boutin et Christine Boutin. Mais on peut se tromper hein...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T13:02:14+00:00","articleBody":"     Le Canada s\u2019est impos\u00e9 devant la Cor\u00e9e du Sud. La troisi\u00e8me place reste \u00e0 d\u00e9terminer \u00e0 la photo-finish entre l\u2019Italie et le Comit\u00e9 olympique russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T13:02:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:58:38+00:00","articleBody":"     Ou plut\u00f4t le Qu\u00e9bec champion olympique. Visez plut\u00f4t les noms de la composition des vainqueurs\u00a0: Charles Hamelin, Steven Dubois, Jordan Pierre-Gilles et Pascal Dion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Canada champion olympique de relais au short-track ","dateModified":"2022-02-16T13:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:57:35+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9e du Sud et le Canada sont \u00e0 la lutte pour le titre. Encore cinq tours. Et \u00e7a pousse fort pour le passage de relais\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T12:58:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:55:05+00:00","articleBody":"     Encore 34 tours \u00e0 parcourir. Soit 32 de plus que pour les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Si nos comptes sont les bons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la finale du relais hommes 5 000 m au short-track","dateModified":"2022-02-16T12:55:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200768","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:53:14+00:00","articleBody":"    Je retente ma question : savez vous \u00e0 quelle hauteur moyenne les skieurs acrobatiques montent pendant leur saut ? Le d\u00e9bat fait rage dans ma famille et j\u2019aime bien avoir raison\u2026    T\u00eatue          Il faut croire que le d\u00e9bat va continuer de faire rage dans votre famille, car nous n\u2019avons pas la r\u00e9ponse pr\u00e9cise.          Si \u00e7a monte dans les tours \u00e0 la maison, on esp\u00e8re que \u00e7a n\u2019ira pas aussi haut que dans le concours de saut en ski acrobatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T23:15:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:42:11+00:00","articleBody":"     On retrouvera sur la ligne de d\u00e9part\u00a0: la Cor\u00e9e du Sud, le Comit\u00e9 olympique russe, le Canada, l\u2019Italie et la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A suivre\u00a0: la finale du relais hommes 5 000 m au short-track","dateModified":"2022-02-16T12:42:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:41:08+00:00","articleBody":"     La Cor\u00e9enne est la recordwoman du monde de la distance en 2 min 14 s 354. La finale aura lieu \u00e0 14h18 heure fran\u00e7aise. Bref, ce serait b\u00eate de partir \u00e0 la machine \u00e0 caf\u00e9 entre 14h16 et 14h21.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Choi Min-jeong remporte la troisi\u00e8me et derni\u00e8re s\u00e9rie du 1 500 m ","dateModified":"2022-02-16T12:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:35:37+00:00","articleBody":"     L\u2019Italienne a termin\u00e9 deuxi\u00e8me de la premi\u00e8re s\u00e9rie des demi-finales derri\u00e8re la Cor\u00e9enne Lee Yu-bin. La N\u00e9erlandaise a remport\u00e9 la deuxi\u00e8me s\u00e9rie devant la Belge Hanne Desmet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fontana et Schulting qualifi\u00e9es pour la finale du 1 500 m au short-track","dateModified":"2022-02-16T12:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:07:05+00:00","articleBody":"     En attendant la suite du short-track, voici Pirmin Werner dans ses \u0153uvres. Le skieur acrobatique suisse a termin\u00e9 en t\u00eate de la premi\u00e8re manche de saut (par ailleurs, il pourrait facilement devenir fournisseur officiel de #JSUL).              . MARCO BERTORELLO \/ AFP               . FRANCISCO SECO \/ AP               . MARCO BERTORELLO \/ AFP               . LEE JIN-MAN \/ AP               . MARCO BERTORELLO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/10/126fb49_5505461-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T23:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:06:23+00:00","articleBody":"     Avec Fontana, Schulting, Boutin et les autres... Les trois patineuses cit\u00e9es formaient le podium du 500 m la semaine pass\u00e9e. Les deux Fran\u00e7aises sont \u00e9limin\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A suivre les demi-finales du 1 500 m de short-track ","dateModified":"2022-02-16T12:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:03:45+00:00","articleBody":"     La N\u00e9erlandaise termine en t\u00eate de la sixi\u00e8me et derni\u00e8re s\u00e9rie des quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00c7a passe pour Schulting ","dateModified":"2022-02-16T12:08:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200684","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T12:01:48+00:00","articleBody":"    O\u00f9 en est la GOAT Suzanne Schulting en short track ?    Baptiste         Elle arrive dans la derni\u00e8re s\u00e9rie. Juste apr\u00e8s celle remport\u00e9e par la Canadienne Kim Boutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T12:01:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:58:29+00:00","articleBody":"     En Slovaquie, on a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 la victoire de l\u2019\u00e9quipe nationale de hockey contre les Etats-Unis aux penaltys. C\u2019est comme \u00e7a que naissent des vocations.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0...","dateModified":"2022-02-16T11:59:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:55:02+00:00","articleBody":"     La Doubiste termine sixi\u00e8me et derni\u00e8re de la quatri\u00e8me s\u00e9rie. Elle ne verra pas les demi-finales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Huot-Marchand ferme la marche","dateModified":"2022-02-16T11:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:52:52+00:00","articleBody":"    Tifany Huot Marchand de r\u00eave ? J'en r\u00eave !    Encore des m\u00e9dailles          On lui a trouv\u00e9 sa reconversion\u00a0: patineuse sur glace le week-end, marchande de glaces la semaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:52:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200646","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:49:47+00:00","articleBody":"    Bonjour.  On nous a vendu 15 m\u00e9dailles.  Quelles sont les deux m\u00e9dailles qu'il nous reste \u00e0 obtenir ?    Inspecteur des travaux finis          Bonjour Inspecteur,          En termes de chances de m\u00e9dailles s\u00e9rieuses, il nous reste en stock\u00a0:          - le ski cross\u00a0: Aliz\u00e9e Baron et Jade Grillet-Aubert \u00e0 suivre chez les femmes\u202f(jeudi)\u202f; Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Chapuis, Bastien Midol, Fran\u00e7ois Place et Terence Tchiknavorian chez les hommes (vendredi)          - le biathlon \u00a0avec la mass start femmes (samedi) et hommes (vendredi). Il para\u00eet que le petit Quentin Fillon Maillet est pas mal dans cette discipline...          - le ski alpin avec le slalom parall\u00e8le par \u00e9quipes (samedi)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:45:04+00:00","articleBody":"    comment on fait pour suivre le short-track ? Rien sur le site de France TV    Short-Track         Effectivement, du coup, au bureau, nous avons zapp\u00e9 sur Eurosport. Riches que nous sommes d\u2019avoir acc\u00e8s aux cha\u00eenes payantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:45:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:43:38+00:00","articleBody":"     Encore une s\u00e9rie, et l\u2019autre Fran\u00e7aise Tifany Huot-Marchand entrera en piste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:42:30+00:00","articleBody":"     Sans forcer, la patineuse italienne, qui vise une onzi\u00e8me m\u00e9daille olympique sur ce 1 500 m du short-track, a termin\u00e9 deuxi\u00e8me de sa s\u00e9rie derri\u00e8re la Cor\u00e9enne Kim Alang.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fontana passe l\u2019obstacle ","dateModified":"2022-02-16T11:42:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:36:06+00:00","articleBody":"     Les trois premi\u00e8res se qualifiaient directement pour les demi-finales. On ne devrait pas retrouver la tricolore au prochain tour. La s\u00e9rie a \u00e9t\u00e9 remport\u00e9e haut la main par la Cor\u00e9enne Choi Min-jeong.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Daudet rate le coche ","dateModified":"2022-02-16T11:36:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:31:20+00:00","articleBody":"     Gwendoline Daudet est sur la glace\u202f! C\u2019est le d\u00e9but des quarts de finale du 1500 m. Il y a 13 tours et demi \u00e0 parcourir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour le short-track","dateModified":"2022-02-16T11:32:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:30:22+00:00","articleBody":"     Sur les douze concurrents en lice lors de la premi\u00e8re manche de la finale, seuls les six ayant obtenu les meilleurs scores sont qualifi\u00e9s pour la deuxi\u00e8me.          C\u2019est le Suisse Pirmin Werner qui a r\u00e9alis\u00e9 le meilleur score de la finale devant l\u2019Am\u00e9ricain Christopher Lillis et le Chinois Qi Guangpu. Mais les compteurs sont remis \u00e0 z\u00e9ro dans la deuxi\u00e8me \u00e0 partir de 13h.          L\u2019Ukrainien Oleksandr Abramenko, le Chinois Zongyang Jia et le Suisse Noe Roth compl\u00e8tent le top 6.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le saut en ski acrobatique","dateModified":"2022-02-16T23:15:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:17:19+00:00","articleBody":"               Et revoici Elizabeth Hosking plus \u00e0 son avantage sur la demi-lune.              La snowboardeuse canadienne Elizabeth Hosking ici lors des qualifications de l\u2019\u00e9preuve de half-pipe \u00e0 Zhangjiakou, mercredi 9 f\u00e9vrier 2022. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/09/5dfc27d_256a806c282344e18025f3871d4bab91-256a806c282344e18025f3871d4bab91-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:17:07+00:00","articleBody":"     Il nous a fallu presque le temps d\u2019un relais de biathlon pour d\u00e9couvrir toutes vos r\u00e9ponses. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u202fde votre participation\u202f! Pour la peine, on en relancera un tout \u00e0 l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:17:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200552","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:13:52+00:00","articleBody":"     Il fallait trouver une l\u00e9gende sur cette photo de la snowboardeuse canadienne qui a termin\u00e9 sixi\u00e8me de la finale de half-pipe le 10 f\u00e9vrier dernier (et oui, on est remont\u00e9 loin).              ? LEE JIN-MAN \/ AP          #JSUL: Non, pas le supplice de la salade de feuilles d'\u00e9rable!!    Assaisonn\u00e9        JSUL \"Parlez plus fort, je suis dure de la feuille\"    Patate     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/fef5999_6c5f5b538b3b4d1d90daa3a2cbd13ada-6c5f5b538b3b4d1d90daa3a2cbd13ada-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u202fJe suis une l\u00e9gende\u202f\u00bb sont... ","dateModified":"2022-02-16T11:13:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:05:00+00:00","articleBody":"      Dans le tour pr\u00e9liminaire femmes\u00a0:           Canada 7-6 Etats-Unis          Suisse 8-4 Cor\u00e9e du Sud          Chine 8-4 Grande-Bretagne         Dans le tour pr\u00e9liminaire hommes\u00a0:           Chine 6-5 Suisse          Grande-Bretagne 8-6 Comit\u00e9 olympique russe          Italie 10-3 Danemark                    ... Si \u00e7a se trouve, ils en seront encore au tour pr\u00e9liminaire la semaine prochaine quand les Jeux seront termin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point curling","dateModified":"2022-02-16T11:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T11:00:20+00:00","articleBody":"     D\u00e9crocher une onzi\u00e8me m\u00e9daille olympique en short-track, c\u2019est la qu\u00eate de la reine de la discipline Arianna Fontana (31 ans). La patineuse italienne avait des comptes \u00e0 r\u00e9gler avec sa f\u00e9d\u00e9ration au d\u00e9but de ces Jeux. Explications\u00a0dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  JO\u00a02022\u00a0: Arianna Fontana fait tomber les records en short-track et monter la tension avec sa f\u00e9d\u00e9ration         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:00:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:55:34+00:00","articleBody":"     Vous l\u2019avez devin\u00e9, nous allons voir du short-track, alias patinage de vitesse sur piste courte. Les quarts de finale du 1500 m femmes d\u00e9buteront \u00e0 12h30. Deux tricolores seront en piste\u00a0: Gwendoline Daudet et Tifany Huot-Marchand. Elles s\u2019\u00e9lanceront respestivement lors de la premi\u00e8re et quatri\u00e8me s\u00e9rie.          Entre les demi-finales et la finale de cette ultime \u00e9preuve individuelle f\u00e9minine, se glissera la finale du relais hommes sur 5 000 m. On retrouvera sur la ligne de d\u00e9part\u00a0: la Cor\u00e9e du Sud, le Comit\u00e9 olympique russe, le Canada, l\u2019Italie et la Chine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A suivre\u00a0: de la vitesse, des chutes et des combinaisons int\u00e9grales","dateModified":"2022-02-16T10:55:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:47:46+00:00","articleBody":"    Kevin Rolland n'est pas dans les chances de m\u00e9dailles ?     Oymar         A vrai dire, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 une performance en soi que le ski acrobatique savoyard soit qualifi\u00e9, trois ans apr\u00e8s une terrible chute qui l\u2019avait plong\u00e9 dans le coma pendant trois jours et lui avait caus\u00e9 de multiples fractures. Celui qui est l\u2019un des deux porte-drapeau de la d\u00e9l\u00e9gation tricolore \u00e0 P\u00e9kin sera en lice lors des qualification du half-pipe la nuit prochaine (\u00e0 partir de 5h30 heure fran\u00e7aise).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:47:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:41:51+00:00","articleBody":"     Allez, jouons\u202f! Voici une photo, \u00e0 vous de la l\u00e9gender dans le fil des commentaires et nous publierons vos meilleurs essais. Soyez g\u00e9niaux\u202f!              ? LEE JIN-MAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/fef5999_6c5f5b538b3b4d1d90daa3a2cbd13ada-6c5f5b538b3b4d1d90daa3a2cbd13ada-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Je suis une l\u00e9gende\u202f","dateModified":"2022-02-16T10:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:36:24+00:00","articleBody":"    Parlons hockey: on retrouve l'\u00e9quipe fran\u00e7aise de hockey sur glace (hommes) r\u00e9guli\u00e8rement, ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, aux championnats du monde hockey. Elles n'a pas \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e pour ces JO?    Letsgetreadytorumble         Et non, l\u2019\u00e9quipe de France f\u00e9minine de hockey n\u2019\u00e9tait pas qualifi\u00e9e \u00e0 P\u00e9kin, pas plus que son homologue masculine. D\u2019ailleurs, la finale du tournoi femmes, c\u2019est demain avec un choc Canada-Etats-Unis, \u00e0 partir de 5h10 heure fran\u00e7aise - et en prime time en Am\u00e9rique du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:36:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:32:45+00:00","articleBody":"     En quart de finale du tournoi hommes, les Etats-Unis ont \u00e9t\u00e9 \u00e9limin\u00e9s par la Slovaquie (2-2 apr\u00e8s la prolongation, victoire aux penaltys). Pour rappel, les hockeyeurs de la NHL, la ligue nord-am\u00e9ricaine, n\u2019\u00e9taient pas autoris\u00e9s \u00e0 participer. Raison invoqu\u00e9e : \u00ab\u202fla profonde perturbation du calendrier de la saison r\u00e9guli\u00e8re de la NHL caus\u00e9e par le Covid\u202f\u00bb. Tant pis pour eux.          Dans le dernier carr\u00e9, la Slovaquie retrouvera le Comit\u00e9 olympique russe, tombeur du Danemark (3-1). Le troisi\u00e8me quart de finale opposant la Finlande \u00e0 la Suisse est en cours (avantage 3-1 pour les Nordiques). Enfin, la Su\u00e8de et le Canada s\u2019affronteront en fin de journ\u00e9e (\u00e0 partir de 14h30).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point hockey sur glace","dateModified":"2022-02-16T11:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:25:00+00:00","articleBody":"    on fait quoi maintenant ? Un petit #JSUL ?    Lu'         On ne peut rien vous cacher. Il arrive dans quelques minutes. Mouillez-vous la nuque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:23:57+00:00","articleBody":"    Peut on parler du but de Mbapp\u00e9 hier soir ? Juste pour faire mentir votre programme\u2026    \u00c7a se tente !         On a beau revoir ce but 156 fois, on ne comprend toujours pas comment il a pu s\u2019infiltrer dans la d\u00e9fense. Un tour de magie\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:23:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:20:40+00:00","articleBody":"    Il nous reste quoi comme chance de m\u00e9dailles d'ici la fin des jeux ?    Or         En termes de chances de m\u00e9dailles s\u00e9rieuses, il nous reste en stock\u00a0:          - le ski cross\u00a0: Aliz\u00e9e Baron et Jade Grillet-Aubert \u00e0 suivre chez les femmes\u202f(jeudi) ; Jean-Fr\u00e9d\u00e9ric Chapuis, Bastien Midol, Fran\u00e7ois Place et Terence Tchiknavorian chez les hommes (vendredi)          - le biathlon \u00a0avec la mass start femmes (samedi) et hommes (vendredi). Il para\u00eet que le petit Quentin Fillon Maillet est pas mal dans cette discipline...          - le ski alpin avec le slalom parall\u00e8le par \u00e9quipes (samedi)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T11:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:08:34+00:00","articleBody":"     1-Norv\u00e8ge          2-Finlande (+2.5)          3-Russie (+4.29)          ......          7-France (+35.38)          Pas de nouvelle m\u00e9daille pour le sprint par \u00e9quipes fran\u00e7ais, par\u00e9 de bronze lors des Jeux 2018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final","dateModified":"2022-02-16T10:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:06:26+00:00","articleBody":"     On y a cru jusqu\u2019au dernier relais mais le trio de t\u00eate \u00e9tait sur des bases trop elev\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:06:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:05:36+00:00","articleBody":"     Pas de m\u00e9daille pour les Fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Richard Jouve termine la course 7e","dateModified":"2022-02-16T10:05:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:05:15+00:00","articleBody":"     Devant la Finlande et la Russie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge sacr\u00e9e","dateModified":"2022-02-16T10:05:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200452","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:04:55+00:00","articleBody":"     Ca va trop vite, et Richard Jouve ne pourra pas rattraper le trio avec la Norv\u00e8ge et son prince Klaebo qui r\u00e9alise un finish monstrueux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:04:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:03:38+00:00","articleBody":"     Les groupes s\u2019\u00e9tirent et le trio de t\u00eate prend ses distances avec le groupe de chasse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:03:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:02:56+00:00","articleBody":"     Richard Jouve remonte, il est 6e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:02:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:02:34+00:00","articleBody":"     1-Finlande          2-Norv\u00e8ge          3-Russie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actuel trio de t\u00eate","dateModified":"2022-02-16T10:02:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200434","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:01:58+00:00","articleBody":"     C\u2019est parti pour le dernier tour d\u20191,5 km. La France est 7e d\u00e9sormais \u00e0 14,8 secondes. Allez Richard\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place au dernier \u00e9change (5\/5) ","dateModified":"2022-02-16T10:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T10:00:33+00:00","articleBody":"     Ca s\u2019acc\u00e9l\u00e8re dans les derniers kilom\u00e8tres avec la Norv\u00e8ge et Erik Valnes qui acc\u00e9l\u00e8re la cadence. Le Russe Bolshunov et le Finlandais Niskanen suivent bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T10:01:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:59:01+00:00","articleBody":"     Richard Jouve passe le flambeau \u00e0 Hugo Lapalus, et la France repasse en t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place au quatri\u00e8me \u00e9change, \u00e0 6 km","dateModified":"2022-02-16T09:59:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:58:10+00:00","articleBody":"              Pourquoi on fait le YOYO comme \u00e7a dans les places???     Jo         Car Jouve est en forme, Lapalus un peu moins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:58:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:57:33+00:00","articleBody":"     Le dauphin du classement de la Coupe du Monde de sprint refait une nouvelle fois le retard fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle remontada de Jouve","dateModified":"2022-02-16T09:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:56:17+00:00","articleBody":"     Nous en sommes \u00e0 la moiti\u00e9, \u00e0 4.5 km et la France est repass\u00e9e en 9e position, avec 5 secondes de retard sur la t\u00eate occup\u00e9e par la Russie, devant la Norv\u00e8ge et la Finlande.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Place \u00e0 l\u2019\u00e9change 3\/5","dateModified":"2022-02-16T09:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200417","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:52:38+00:00","articleBody":"     Enorme travail de Richard Jouve qui revient \u00e0 hauteur de la Norv\u00e8ge en t\u00eate. Il transmet \u00e0 Hugo Lapalus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echange 2\/5","dateModified":"2022-02-16T09:53:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:49:08+00:00","articleBody":"     Richard Jouve effectue son premier passage, la France est 9e pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echange 1\/5","dateModified":"2022-02-16T09:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:48:37+00:00","articleBody":"     Hugo Lapalus a un l\u00e9ger retard sur la t\u00eate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:46:49+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On file sur France 2 pour suivre la finale masculine de ski de fond\u202f!","dateModified":"2022-02-16T09:46:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:46:45+00:00","articleBody":"     Chaque relayeur va parcourir 3 fois la piste d\u20191.5 km. Trois passages toujours entrecoup\u00e9s d\u2019un relais pour l\u2019autre membre du bin\u00f4me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:45:46+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est parti pour la finale de ski de fond\u202f!","dateModified":"2022-02-16T09:45:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:39:40+00:00","articleBody":"     L\u00e9na Quintin termine la course pour la France avec pr\u00e8s de deux minutes de retard sur l\u2019Allemagne, (+1m55)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:39:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:39:05+00:00","articleBody":"     La France n\u2019a pas encore termin\u00e9 la course et aura plus d\u2019une minute de retard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:38:46+00:00","articleBody":"     Devant la Su\u00e8de (+0.2) et le Comit\u00e9 Olympique Russe (+0.7).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne s\u2019impose au finish\u202f!","dateModified":"2022-02-16T09:38:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:38:01+00:00","articleBody":"     La Su\u00e8de et la Russie revient dans les derniers m\u00e8tres, \u00e7a va se jouer \u00e0 rien pour le titre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:38:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:37:10+00:00","articleBody":"     Le dernier relai a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9. Bagarre \u00e0 trois entre l\u2019Allemagne, d\u00e9sormais en t\u00eate, devant la Finlande et les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:31:53+00:00","articleBody":"     Les Fran\u00e7aises sont \u00e0 plus de 48 secondes de la Su\u00e8de, qui m\u00e8ne la course devant la Finlande et les Etats-Unis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:31:20+00:00","articleBody":"     Notre duo est toujours lanterne rouge, \u00e0 la 10e position, alors que le quatri\u00e8me passage de relais au kilom\u00e8tre 4 vient d\u2019\u00eatre effectu\u00e9 par le reste du peloton.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Fran\u00e7aises distanc\u00e9es","dateModified":"2022-02-16T09:31:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:22:56+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s 3 kilom\u00e8tres, la France occupe la 10e et derni\u00e8re place avec pr\u00e8s de 5 secondes de retard sur la Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:16:19+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez Melissa, allez Lena\u202f! ","dateModified":"2022-02-16T09:16:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:15:54+00:00","articleBody":"     Bient\u00f4t la finale f\u00e9minine. Elle se disputera en style classique. La premi\u00e8re relayeuse effectue un tour de 1.5 km avant de transmettre le relais \u00e0 sa co\u00e9quipi\u00e8re et ainsi de suite. Au total, chaque relayeuse effectue trois tours de 1.5 km.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mode d\u2019emploi du ski de fond par \u00e9quipes","dateModified":"2022-02-16T09:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:06:34+00:00","articleBody":"     C\u2019est donc la Su\u00e8de, l\u2019\u00e9quipe la plus r\u00e9guli\u00e8re, qui remporte ce relais f\u00e9minin olympique de biathlon devant le Comit\u00e9 olympique russe.          Sixi\u00e8me \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e, la France \u00e9tait pourtant bien lanc\u00e9e. Ana\u00efs Bescond avait transmis le relais \u00e0 Ana\u00efs Chevalier-Bouchet avec seulement une dizaine de secondes de retard sur la t\u00eate de la course. Mais la deuxi\u00e8me relayeuse tricolore a d\u00fb tourner sur l\u2019anneau de p\u00e9nalit\u00e9 apr\u00e8s ses erreurs sur le pas de tir, et ni Justine Braisaz-Bouchet, ni Julia Simon n\u2019ont \u00e9t\u00e9 en mesure de recoller devant.          L\u2019Allemagne, en revanche, s\u2019est hiss\u00e9e dans le trio de t\u00eate en fin de course au d\u00e9triment de l\u2019Italie. La Norv\u00e8ge finit au pied du podium - Tiril Eckhoff ayant tourn\u00e9 deux fois sur l\u2019anneau de p\u00e9nalit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T09:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T09:05:24+00:00","articleBody":"     La deuxi\u00e8me demi-finale vient de s\u2019achever. Voici les 10 pays en lice pour la finale.          1-Norv\u00e8ge          2-France (Richard Jouve et Hugo Lapalus)          3-Finlande          4-Canada          5-Italie          6-Su\u00e8de          7-Suisse          8-Autriche          Nations rep\u00each\u00e9es au temps          9-Comit\u00e9 Olympique Russe          10-Etats-Unis          D\u00e9but de la grande finale \u00e0 10h45, heure de Paris.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ski de fond\u00a0: les nations qualifi\u00e9es pour la finale du sprint classique par \u00e9quipes","dateModified":"2022-02-16T09:08:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:59:09+00:00","articleBody":"     1- Su\u00e8de          2- Comit\u00e9 olympique russe \u00e0 12 s          3- Allemagne \u00e0 37 s          4- Norv\u00e8ge \u00e0 50 s          5- Italie \u00e0 1 min 33          6- France \u00e0 2 min 13      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final du relais femmes de biathlon ","dateModified":"2022-02-16T08:59:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:57:39+00:00","articleBody":"     Pas de m\u00e9daille pour la Norv\u00e8ge\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Comit\u00e9 olympique russe et l\u2019Allemagne compl\u00e8tent le podium","dateModified":"2022-02-16T08:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:56:30+00:00","articleBody":"     Elvira Oeberg l\u00e8ve les bras et se jette dans les bras de ses co\u00e9quipi\u00e8res, Linn Persson, Mona Brorsson et sa s\u0153ur Hanna.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de championne olympique de relais femmes en biathlon ","dateModified":"2022-02-16T08:57:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:55:35+00:00","articleBody":"     L\u2019Italie a fini par c\u00e9der du terrain aux favorites de cette course. Et c\u2019est l\u2019Allemagne qui a mis une main sur la m\u00e9daille de bronze... Mais attention\u00a0: Denise Herrmann a la grande Marte Roeiseland \u00e0 ses trousses\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T08:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:54:01+00:00","articleBody":"     1- Su\u00e8de          2- Comit\u00e9 olympique russe \u00e0 24 s 7          3- Allemagne \u00e0 34 s 6          4- Norv\u00e8ge \u00e0 53 s 7          5- Italie \u00e0 1 min 13          6- France \u00e0 1 min 36 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Su\u00e8de devant le Comit\u00e9 olympique russe et l\u2019Allemagne apr\u00e8s le tir 8\/8 ","dateModified":"2022-02-16T08:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:52:11+00:00","articleBody":"     La Fran\u00e7aise a tent\u00e9 le tout pour le tout, c\u2019est rat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julia Simon part \u00e0 la faute","dateModified":"2022-02-16T08:52:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:51:35+00:00","articleBody":"     La Su\u00e9doise a fait une erreur, avant de blanchir la derni\u00e8re cible avec sa balle de pioche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elvira Oeberg file vers le titre olympique","dateModified":"2022-02-16T08:51:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:49:55+00:00","articleBody":"     Elvira Oeberg a l\u2019or au bout de la carabine pour la Su\u00e8de.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dernier tir, c\u2019est maintenant\u202f!","dateModified":"2022-02-16T08:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:49:25+00:00","articleBody":"         Hanna Oeberg a transmis le relais \u00e0 sa petite s\u0153ur Elvira pour conclure le relais su\u00e9dois, mercredi 16 f\u00e9vrier 2022. JEWEL SAMAD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/370f55e_5553659-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une affaire de famille chez les Su\u00e9doises","dateModified":"2022-02-16T08:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:47:34+00:00","articleBody":"    tout va se jouer au dernier Debout comme hier en fait!    roulette Russe         Exactement, et c\u2019est pour \u00e7a qu\u2019on adore le biathlon\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T08:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:46:57+00:00","articleBody":"     1- Su\u00e8de          2- Comit\u00e9 olympique russe \u00e0 26 s 6          3- Italie \u00e0 35 s 3          4- Allemagne \u00e0 45 s          5- France \u00e0 1 min 11 s          6- Norv\u00e8ge \u00e0 1 min 18 s      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France revient \u00e0 une trentaine de secondes du podium apr\u00e8s le tir 7\/8 ","dateModified":"2022-02-16T08:46:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:45:50+00:00","articleBody":"     Oui Madame\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"5\/5 pour Julia Simon","dateModified":"2022-02-16T08:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:45:39+00:00","articleBody":"     Elle a une belle marge d\u2019avance sur le Comit\u00e9 olympique russe et l\u2019Italie apr\u00e8s ce tir couch\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elvira Oeberg fait le plein pour la Su\u00e8de","dateModified":"2022-02-16T08:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html#200266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/16/jo-2022-glace-vitesse-chutes-suivez-le-short-track-en-direct_6113838_3242.html","datePublished":"2022-02-16T08:44:58+00:00","articleBody":"    Avez-vous d\u00e9j\u00e0 imagin\u00e9 McEnroe faire du biathlon ?    Gloumi         On l\u2019imagine casser sa carabine, du coup. Pas s\u00fbr qu\u2019il aurait eu le sang-froid pour gagner beaucoup de courses de biathlon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/641/0/7695/3847/1342/696/60/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"JO 2022 : revivez une journ\u00e9e en or pour Cl\u00e9ment No\u00ebl en slalom","dateModified":"2022-02-16T08:44:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/16/0/0/7695/5130/1342/696/3/0/b1cf588_91fbac4f230248288bdc5ad229fca3f3-6a63ca9699934274ade814932a2691aa-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/18/19-16">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Etincelant, l’attaquant parisien a offert une victoire logique contre le Real Madrid dans les arrêts de jeu (1-0). Moins inspiré, Lionel Messi a, lui, raté un penalty.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Sport       Ligue des champions             Kylian Mbappé ouvre la voie royale au PSG en Ligue des champions      Etincelant, l’attaquant parisien a offert une victoire logique contre le Real Madrid dans les arrêts de jeu (1-0). Moins inspiré, Lionel Messi a, lui, raté un penalty.          Par Alexandre Pedro         Publié le 16 février 2022 à 03h04 - Mis à jour le 16 février 2022 à 08h57    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Kylian Mbappé salue le public après son but contre le Real Madrid, le 15 février 2022, au Parc des Princes, à Paris.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Quand Lionel Messsi termine le visage dans la pelouse fraîche après un dernier dribble forcé de trop, le Parc des Princes s’est fait à l’idée d’un 0-0 mal payé. Mais il doit bien rester quelques poussières de secondes, alors pourquoi pas. Oui, pourquoi ne pas s’en remettre une dernière fois à Kylian Mbappé ? Une dernière accélération, un dernier tour de reins pour les défenseurs madrilènes, une dernière frappe enroulée. Mais, cette fois, les gants de Thibaut Courtois ne sauveront pas un Real Madrid insignifiant dans ce huitième de finale aller de Ligue des champions.          📽 Le but de Kylian Mbappé qui délivre le PSG dans les dernières secondes contre le Real !


<article-nb="2022/02/18/19-17">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ A Pékin, la patineuse italienne a remporté deux médailles, dont une en or, portant à dix le total de ses distinctions olympiques. Un record en Italie, qu’elle partage avec la fondeuse Stefania Belmondo. Mais elle accuse sa fédération ne pas avoir voulu d’elle pour ces Jeux d’hiver.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : Arianna Fontana fait tomber les records en short-track et monter la tension avec sa fédération      A Pékin, la patineuse italienne a remporté deux médailles, dont une en or, portant à dix le total de ses distinctions olympiques. Un record en Italie, qu’elle partage avec la fondeuse Stefania Belmondo. Mais elle accuse sa fédération ne pas avoir voulu d’elle pour ces Jeux d’hiver.          Par Florian Lefèvre         Publié le 15 février 2022 à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La patineuse de vitesse Arianna Fontana célèbre son titre olympique dans l’épreuve du 500 m de short-track à Pékin, lundi 7 février 2022.  DAVID J. PHILLIP / AP                 Même la reine du patinage de vitesse peut se retrouver, tel Bambi, à quatre pattes sur la glace. La scène se déroule en finale de l’épreuve du 500 m de short-track (patinage de vitesse sur piste courte) au palais omnisports de Pékin, lundi 7 février. Arianna Fontana, championne olympique en titre de la spécialité, perd l’équilibre dès le premier virage quand sa concurrente néerlandaise, Suzanne Schulting, heurte la lame de son patin droit.            Heureusement pour elle, le règlement prévoit en pareil cas de recommencer la course. Un nouveau départ et quatre tours et demi plus tard, l’Italienne franchit la ligne avec une lame d’avance sur une certaine Suzanne Schulting.                             JO de Pékin 2022 :  Pourquoi la France ne brille pas dans les sports de glace                   Huit fois médaillée olympique, de 2006 à 2018, Arianna Fontana a ajouté deux nouvelles récompenses à sa collection cet hiver à Pékin (l’argent en relais mixte et donc l’or au 500 m). Et ce n’est pas fini, car elle fait partie des favoris sur le 1 500 m, mercredi 16 février.              Deux records témoignent de l’œuvre d’une géante de 1,64 m : elle est l’athlète la plus décorée de son sport aux Jeux olympiques d’hiver et aussi l’Italienne ayant remporté le plus grand nombre de médailles aux JO, à égalité avec la fondeuse Stefania Belmondo. Précision : Angelo biondo (« l’ange blond », en italien), comme on la surnomme, n’a que 31 ans.            Alors, forcément, on ne résiste pas à l’idée de se projeter sur les prochains Jeux qui se dérouleront en partie dans sa Lombardie natale, à Milan et Cortina d’Ampezzo. Et l’on se dit que la boucle ne pourrait pas mieux se boucler pour cette Italienne qui était déjà montée sur un podium olympique en relais aux Jeux de Turin, en 2006. Elle avait alors 15 ans et 314 jours.            « Ce n’était pas sûr que je puisse m’entraîner »            Retour sur la ligne d’arrivée du 500 m à la patinoire de Pékin. Arianna Fontana serre les poings et pousse un cri rageur. Ce n’est pas (seulement) le soulagement d’avoir arraché la victoire à la faveur d’un dépassement sensationnel à trois virages de la fin. « Je n’ai pas l’habitude de crier, c’était juste une façon de laisser sortir toute cette colère », a-t-elle expliqué après la course.             « La première saison après Pyeongchang, il y avait des athlètes masculins qui me ciblaient sur la glace, me faisant tomber » L’Italienne Arianna Fontana, patineuse de vitesse sur piste courte            Ensuite, Arianna Fontana a jeté un pavé sur la glace : « Si les choses ne changent pas, je ne participerai pas [aux Jeux de] Milan-Cortina, en 2026, a-t-elle assené. Je ne me mettrai pas, ni mon entraîneur, ni ma famille, dans la situation dans laquelle j’ai été jusqu’à présent. »              Les raisons de sa colère, elle les a détaillées en conférence de presse, presque aussi tranchante que la lame de ses patins. « Mon entraîneur et moi avons vécu beaucoup de situations difficiles, il y avait des gens qui ne voulaient pas de nous ici et qui ne nous ont pas du tout aidés. La première saison après [les Jeux de] Pyeongchang [en 2018], il y avait des athlètes masculins qui me ciblaient sur la glace, me faisant tomber : ce n’était pas sûr que je puisse m’entraîner [en Italie]. »            Pour se préparer à l’échéance de Pékin, Arianna Fontana s’était exilée en Hongrie avec l’Américain Anthony Lobello, lui-même ancien patineur de vitesse devenu son coach et aussi son mari. « J’ai eu la chance d’avoir cette personne au plus près de moi quand j’en avais le plus besoin. Et je ne changerai jamais cela », confiait-elle dans une vidéo publiée le 2 février sur le compte Youtube des Jeux olympiques.            Sujet embarrassant            Les critiques de celle qui avait été la porte-drapeau de la délégation italienne à Pyeongchang sont-elles avérées ? Arianna Fontana avait-elle fait part de son ressenti en interne ? Comment en est-on arrivé là ? Les interrogations restent en suspens.              « Nous respectons Arianna à 100 %, s’est contenté de déclarer le président de la Fédération italienne des sports de glace, Andrea Gios, interrogé par l’agence Italpress. C’est une grande athlète, c’est un patrimoine du sport italien avant d’être celui de notre fédération. Nous acceptons les critiques de la part d’une championne de son niveau. »                             Reportage :  Short-track : le cercle vicieux du manque de moyens et une équipe de France de la débrouille                   Reste que du côté de la fédération, le sujet apparaît embarrassant. « Je ne peux pas en parler. C’est trop polémique », coupe court Ludovic Mathieu, un ancien athlète olympique tricolore qui entraîne aujourd’hui au sein de l’équipe nationale transalpine. Mais à la question de savoir si la reine du short-track a bien fait de s’exiler en Hongrie pour préparer les Jeux de Pékin, au vu de sa détermination sur la glace, la réponse est affirmative.                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/15/jo-2022-arianna-fontana-fait-tomber-les-records-en-short-track-et-monter-la-tension-avec-sa-federation_6113814_3242.html"},"headline":"JO\u00a02022\u00a0: Arianna Fontana fait tomber les records en short-track et monter la tension avec sa f\u00e9d\u00e9ration","dateCreated":"2022-02-15T19:00:07+01:00","datePublished":"2022-02-15T19:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"A P\u00e9kin, la patineuse italienne a remport\u00e9 deux m\u00e9dailles, dont une en or, portant \u00e0 dix le total de ses distinctions olympiques. Un record en Italie, qu\u2019elle partage avec la fondeuse Stefania Belmondo. Mais elle accuse sa f\u00e9d\u00e9ration ne pas avoir voulu d\u2019elle pour ces Jeux d\u2019hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/07/183/0/3241/1616/1342/696/60/0/818ac85_9d6b0caf800c4a879c6bf3c5778013f4-9d6b0caf800c4a879c6bf3c5778013f4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/18/19-18">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Un but de Kylian Mbappé dans le temps additionnel a permis au Paris-Saint-Germain de l’emporter, mardi, face au Real (1-0), en huitièmes de finale aller de la Ligue des champions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Bonne nuit    Prolixe         C’st de l’artisanat. Mais je vous tiens compagnie.                    Le 15/02 à 23:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et Jsul?    Will Smith qui veut aller dormir         Vous pouvez remonter ce live jusqu’à la mi-temps.                    Le 15/02 à 23:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Mais on est d'accord que vous tenez essentiellement un live de blagues ? C'est vachement bien.    ♡         Radio bière foot.                                        Le 15/02 à 23:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si j'ai bien compris, maintenant c'est Anthony qui fait le résumé et Clément qui live. Alexandre encore au stade.    Œil de Moscou          Non, c’est l’inverse. Avec Alexandre qui écrit un papier avec plus de recul.                    Le 15/02 à 23:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous êtes les têtes de moine !     Blague suisse        Et maintenant, pâtes carbonara, flamenkuche et pétillant de rhubarbe. Bonne nuit ! Vive le live du Monde !    Livomane          Il faut toujours un peu de fromage au menu.                    Le 15/02 à 23:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et est-ce que vous êtes bons au foot, au moins ?    Les pieds         En des temps immémoriaux, j’ai fréquenté le centre de formation de l’OL jusqu’à mes 18 ans. J’ai bien vieilli, grossi mais j’ai quelques restes de défenseur central de devoir.                    Le 15/02 à 23:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous êtes seuls à la rédaction à 23h ou ça bosse encore ? C'est pour avoir une idée - je travaille comme vous dans un autre pays.    Mimo         On ne doit pas être nombreux dans les bureaux. Notre gardien de nuit vient de passer pour sa ronde. On lui posera la question la prochaine fois.                    Le 15/02 à 23:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si faire ce live est un sacerdoce, alors vous êtes des moines kopistes ?    Austerlitz forever         Tant que nous ne sommes pas des moines trappistes, la sobriété est sauvée.                    Le 15/02 à 23:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est ce que vous avez déjà livre un faux match ? Comme je m'intéresse aux blagues et pas au foot, ça pourrait être un nouveau concept    Comment être sûr ?         Nous l’avions proposé quand l’Euro avait été reporté. L’idée n’avait pas été validée.                    Le 15/02 à 23:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et le match Ukraine-Russie, ça en est où ?     Joe         L’UEFA interdit les rencontres entre clubs russes et ukrainiens lorsque c’est possible.                    Le 15/02 à 23:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si le comté Juraflore sponsorisait le PSG, le match aurait été bien plus vite, non ?    CQFM         Le penalty de Messi aurait été plus affiné.                    Le 15/02 à 23:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et la vidéo du but!    isa         Et les droits télé ?                    Le 15/02 à 23:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il est où le résumé ?     Impatient !          Il arrive, il arrive.                    Le 15/02 à 23:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est ce que le Réal aurait pu mettre deux gardiens au lieu d'un avant centre ? On aurait dit l'équipe de Macédoine non ?    Pour résumer         La Macédoine du Nord joue bien au football.                    Le 15/02 à 23:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 le compteur du match tourne toujours sur le bandeau en haut de votre live. on va s'arrêter là ?    chrono         F5.                    Le 15/02 à 23:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vous serez là pour le match retour ?    La télé c’est nul         Peut-être pas nous en personne mais le service des sports du Monde, si senor.                    Le 15/02 à 23:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Date du match retour  ?    P.         Le 9 mars.                           Le programme       Live  animé par Clément Martel et Anthony Hernandez         Bienvenue dans le direct consacré à la rencontre de Ligue des champions entre le Paris-Saint-Germain (PSG) et le Real Madrid.         Quoi ? Le huitième de finale aller de la Ligue des champions, entre le PSG et le Real Madrid.         Quand ? Mardi 15 février à 21 heures pétantes.         Où ? Au Parc des Princes, sis dans le 16e arrondissement de la capitale française, Paris.         Sur quelles chaînes ? Canal+, dite « la chaîne cryptée », et RMC Sport 1.         Qui anime ce live ? Alexandre Pedro apportera sa science du but depuis le stade, en appui de la doublette de milieux du Chaudron d’Austerlitz, Anthony Hernandez et Clément Martel.         La composition des équipes         PSG         Donnarumma – Hakimi, Marquinhos (c), Kimpembe, Nuno Mendes – Danilo, Paredes, Verratti – Di Maria, Messi, Mbappé         Entraîneur : Mauricio Pochettino         Real Madrid         Courtois – Carvajal, Milatao, Alaba, Mendy – Modric, Casemiro, Kroos – Asensio, Benzema (c), Vinicius         Entraîneur : Carlo Ancelotti         Qui arbitre ? L’Italien Daniele Orsato.         L’autre match du soir ?         Sporting Portugal-Manchester City         Ce dont on ne parlera probablement pas ? Du rock qui se déconfine sur des notes fébriles à Angers         A lire en attendant :         Le PSG sort gentiment d’hibernation avant le retour de la Ligue des champions         Eden Hazard et le Real Madrid, l’histoire d’un rendez-vous raté         Entraîneur du PSG, cet animal politique malgré lui         Lionel Messi, un marcheur au service du PSG                                                                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","coverageStartTime":"2022-02-15T22:33:01+00:00","coverageEndTime":"2022-02-15T22:35:59+00:00","headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","description":"Un but de Kylian Mbapp\u00e9 dans le temps additionnel a permis au Paris-Saint-Germain de l\u2019emporter, mardi, face au Real (1-0), en huiti\u00e8mes de finale aller de la Ligue des champions.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clément Martel et Anthony Hernandez"},"about":{"@type":"Event","name":"PSG-Real Madrid : grâce à Mbappé, Paris bat les Madrilènes sur le fil","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Un but de Kylian Mbapp\u00e9 dans le temps additionnel a permis au Paris-Saint-Germain de l\u2019emporter, mardi, face au Real (1-0), en huiti\u00e8mes de finale aller de la Ligue des champions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/0/0/5120/3116/1342/696/3/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clément Martel et Anthony Hernandez"
,"startDate":"2022-02-15T22:33:01+00:00"
,"endDate":"2022-02-15T22:35:59+00:00"
       Mbapp\u00e9 a d\u00e9livr\u00e9 Paris in extremis. ALAIN JOCARD \/ AFP           La ville lumi\u00e8re s\u2019est \u00e9clair\u00e9e sur le fil. Longtemps, Paris a domin\u00e9 Madrid, dans ce duel de capitales, mais en huiti\u00e8mes de finale aller de la Ligue des champions, dominer n\u2019est pas gagner. Et mardi 15 f\u00e9vrier, les co\u00e9quipiers d\u2019un Kylian Mbapp\u00e9 une nouvelle fois intenable, ont manqu\u00e9 de l\u2019apprendre une nouvelle fois \u00e0 leurs d\u00e9pens. Vainqueur in extremis du Real Madrid, gr\u00e2ce \u00e0 un but de leur attaquant champion du monde au bout du temps additionnel (1-0), le PSG, qui a vu Lionel Messi manquer un p\u00e9nalty, vire en t\u00eate avant l\u2019affrontement retour (le mercredi 9 mars).          \u00ab\u202fJe suis content. C\u2019\u00e9tait un tr\u00e8s bon match de l\u2019\u00e9quipe, on \u00e9tait satisfait, on prend avantage pour match retour\u202f\u00bb, a savour\u00e9 le buteur parisien apr\u00e8s la rencontre, au micro de RMC Sport. Particuli\u00e8rement scrut\u00e9, en raison de ses vell\u00e9it\u00e9s de d\u00e9part pour la capitale espagnole au terme de la saison, Mbapp\u00e9 ne s\u2019est pas laiss\u00e9 d\u00e9concentrer par le contexte. \u00ab\u202fJ\u2019ai voulu me concentrer sur le football. Tout le monde sait un peu tout, tout le monde parle pour ne rien dire. La v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est que j\u2019\u00e9tais concentr\u00e9 pour aider l\u2019\u00e9quipe.\u202f\u00bb Et le 21 tir parisien - \u00e0 la 94e minute - a fini par tromper la d\u00e9fense madril\u00e8ne.          Dans cette premi\u00e8re rencontre apr\u00e8s l\u2019abolition de la r\u00e8gle des \u00ab\u202fbuts \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur\u202f\u00bb (d\u00e9cid\u00e9e l\u2019an pass\u00e9), le Real Madrid a paru avoir bien re\u00e7u le m\u00e9mo. Malgr\u00e9 le retour de sa star, Karim Benzema, revenu de blessure, le club aux treize sacres en Ligue des champions s\u2019est montr\u00e9 inoffensif tout au long de la soir\u00e9e. Titularis\u00e9 dans les cages parisiennes, Gianluigi n\u2019a rien eu \u00e0 faire, les trois t\u00eates madril\u00e8nes (les seuls tirs du Real) ne trouvant pas le cadre. \u00ab\u202fOn a coup\u00e9 leurs circuits, et leur mani\u00e8re de jouer. On a mis beaucoup de pression sur leur milieu de terrain. On a beaucoup travaill\u00e9 pour mettre en place la meilleure strat\u00e9gie possible, on a bien contr\u00f4l\u00e9 le match pendant 90 minutes\u202f\u00bb, a savour\u00e9 le coach parisien, Mauricio Pochettino, interrog\u00e9 par Canal+.         \u00ab\u202fUne mauvaise soir\u00e9e\u202f\u00bb, pour Madrid         Mais s\u2019il ne s\u2019est pas montr\u00e9 dangereux, le club Merengue a longtemps tenu Paris en \u00e9chec. \u00ab\u202fUne \u00e9quipe comme le Real ne refuse jamais le combat. Elle n\u2019a pas march\u00e9 pour ce match aller mais ils joueront diff\u00e9remment\u202f\u00bb, a pr\u00e9venu Kylian Mbapp\u00e9 apr\u00e8s la rencontre. \u00ab\u202fCe n\u2019est que la premi\u00e8re partie de cet affrontement, on sera \u00e0 la maison et notre stade nous poussera\u202f\u00bb, a confirm\u00e9 le coach madril\u00e8ne Carlo Ancelotti, d\u00e9plorant \u00ab\u202fune mauvaise soir\u00e9e\u202f\u00bb pour les siens. \u00ab\u202fEt la qualification n\u2019est pas perdue.\u202f\u00bb          A voir les Parisiens s\u2019agglutiner sur leur sauveur, qui a profit\u00e9 d\u2019une jolie offrande in extremis du revenant Neymar (entr\u00e9 en jeu en cours de match), le club francilien n\u2019est pas pr\u00eat \u00e0 laisser filer son champion du monde. Sans lui, les hommes de Mauricio Pochettino seraient sortis penauds de l\u2019affrontement, incapables de tromper une d\u00e9fense madril\u00e8ne arc-bout\u00e9e pendant la majeure partie de la rencontre. M\u00eame quand Mbapp\u00e9 a provoqu\u00e9 un p\u00e9nalty, \u00e9chappant \u00e0 la vigilance de Carvajal, Lionel Messi n\u2019est pas parvenu \u00e0 profiter de l\u2019offrande.              La joie des Parisiens, apr\u00e8s le but vainqueur. FRANCOIS MORI \/ AP           Vainqueur d\u2019une partie o\u00f9 l\u2019adversaire n\u2019a pas montr\u00e9 grand chose, le Paris-Saint-Germain a assur\u00e9 l\u2019essentiel. Paraissant largement sup\u00e9rieur au Real Madrid, le PSG a pris l\u2019avantage en vue du match retour. Mais Paris ne l\u2019a emport\u00e9 que d\u2019un but, par l\u2019in\u00e9vitable Mbapp\u00e9, et il lui reste bien du chemin avant d\u2019envisager passer en quarts de finale.          ***          Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir suivis ce soir. On se retrouve tr\u00e8s vite (d\u00e8s cette nuit, pour les Jeux olympiques de P\u00e9kin) pour de nouveaux lives et de nouvelles aventures. Excellente soir\u00e9e \u00e0 vous.                     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil ","dateModified":"2022-02-15T22:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:25:34+00:00","articleBody":"    Mbappe     Mboss         Merci mais c\u2019est trop. C\u2019est trop.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:25:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199456","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:24:28+00:00","articleBody":"    Vu l'heure, vous feriez pas un peu le courrier du c\u0153ur ? Je lui dis que je l'aime ou pas ?    C\u0153ur gros         Macha faisait \u00e7a mieux que nous.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:24:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:22:52+00:00","articleBody":"    Le r\u00e9sum\u00e9 \u00e7a tra\u00eene. Allez je vous aide: \u00e7a poussait fort mais \u00e7a voulait pas rentrer. \u00c0 la fin c'est rentr\u00e9.\r\nBonne nuit    Prolixe         C\u2019st de l\u2019artisanat. Mais je vous tiens compagnie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:22:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:22:06+00:00","articleBody":"    Et Jsul?    Will Smith qui veut aller dormir         Vous pouvez remonter ce live jusqu\u2019\u00e0 la mi-temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:21:00+00:00","articleBody":"    Mais on est d'accord que vous tenez essentiellement un live de blagues ? C'est vachement bien.    \u2661         Radio bi\u00e8re foot.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:21:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:20:12+00:00","articleBody":"    Si j'ai bien compris, maintenant c'est Anthony qui fait le r\u00e9sum\u00e9 et Cl\u00e9ment qui live. Alexandre encore au stade.    \u0152il de Moscou          Non, c\u2019est l\u2019inverse. Avec Alexandre qui \u00e9crit un papier avec plus de recul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:18:38+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates les t\u00eates de moine !     Blague suisse        Et maintenant, p\u00e2tes carbonara, flamenkuche et p\u00e9tillant de rhubarbe. Bonne nuit ! Vive le live du Monde !    Livomane          Il faut toujours un peu de fromage au menu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:17:22+00:00","articleBody":"    Et est-ce que vous \u00eates bons au foot, au moins ?    Les pieds         En des temps imm\u00e9moriaux, j\u2019ai fr\u00e9quent\u00e9 le centre de formation de l\u2019OL jusqu\u2019\u00e0 mes 18 ans. J\u2019ai bien vieilli, grossi mais j\u2019ai quelques restes de d\u00e9fenseur central de devoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:17:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:15:52+00:00","articleBody":"    Vous \u00eates seuls \u00e0 la r\u00e9daction \u00e0 23h ou \u00e7a bosse encore ? C'est pour avoir une id\u00e9e - je travaille comme vous dans un autre pays.    Mimo         On ne doit pas \u00eatre nombreux dans les bureaux. Notre gardien de nuit vient de passer pour sa ronde. On lui posera la question la prochaine fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:15:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:14:58+00:00","articleBody":"    Si faire ce live est un sacerdoce, alors vous \u00eates des moines kopistes ?    Austerlitz forever         Tant que nous ne sommes pas des moines trappistes, la sobri\u00e9t\u00e9 est sauv\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:13:32+00:00","articleBody":"    Est ce que vous avez d\u00e9j\u00e0 livre un faux match ? Comme je m'int\u00e9resse aux blagues et pas au foot, \u00e7a pourrait \u00eatre un nouveau concept    Comment \u00eatre s\u00fbr ?         Nous l\u2019avions propos\u00e9 quand l\u2019Euro avait \u00e9t\u00e9 report\u00e9. L\u2019id\u00e9e n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:10:50+00:00","articleBody":"    Et le match Ukraine-Russie, \u00e7a en est o\u00f9 ?     Joe         L\u2019UEFA interdit les rencontres entre clubs russes et ukrainiens lorsque c\u2019est possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:10:21+00:00","articleBody":"    Si le comt\u00e9 Juraflore sponsorisait le PSG, le match aurait \u00e9t\u00e9 bien plus vite, non ?    CQFM         Le penalty de Messi aurait \u00e9t\u00e9 plus affin\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:09:33+00:00","articleBody":"    Et la vid\u00e9o du but!    isa         Et les droits t\u00e9l\u00e9\u202f?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:07:52+00:00","articleBody":"    Il est o\u00f9 le r\u00e9sum\u00e9 ?     Impatient !          Il arrive, il arrive.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:07:07+00:00","articleBody":"    Est ce que le R\u00e9al aurait pu mettre deux gardiens au lieu d'un avant centre ? On aurait dit l'\u00e9quipe de Mac\u00e9doine non ?    Pour r\u00e9sumer         La Mac\u00e9doine du Nord joue bien au football.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:07:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:06:48+00:00","articleBody":"    le compteur du match tourne toujours sur le bandeau en haut de votre live. on va s'arr\u00eater l\u00e0 ?    chrono         F5.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:05:45+00:00","articleBody":"    Vous serez l\u00e0 pour le match retour ?    La t\u00e9l\u00e9 c\u2019est nul         Peut-\u00eatre pas nous en personne mais le service des sports du Monde, si senor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:05:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199402","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:05:03+00:00","articleBody":"    Date du match retour  ?    P.         Le 9 mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:04:29+00:00","articleBody":"    C'est vraiment un moment pr\u00e9cieux avec vous et vos blagues de qualit\u00e9 ;-) merci, la bise    Julie          Une musique pour saluer la belle entr\u00e9e de Neymar.                   On vous attend \u00e0 Madrid    Scualito         Rendez-vous pris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:04:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:02:03+00:00","articleBody":"    Franchement, je n'ai pas envie de partir l\u00e0 !    ChocojoX          Allez, on reste un peu ensemble jusqu\u2019\u00e0 ce que l\u2019on \u00e9crive le r\u00e9sum\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:01:33+00:00","articleBody":"    Ben du coup je repasse la t\u00eate pour vous faire la bise!\r\nA la prochaine !    Antoine M         Hasta la vista.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:01:09+00:00","articleBody":"    J\u2019ai pas vu le match\u2026je bossais. On peut se la peter aupr\u00e8s des potes marseillais demain ou faut pas trop faire les malins quand m\u00eame ?    Parisien          C\u2019est m\u00e9rit\u00e9. Le PSG a domin\u00e9. Mais le Real n\u2019est pas tr\u00e8s impressionnant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:01:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:00:43+00:00","articleBody":"    A tout \u00e0 l'heure ?    JO         Avec notre bureau de LA \u00e0 partir de 2 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T22:00:22+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live psych\u00e9d\u00e9lique.\r\nJe sors le chat et je vais me coucher    Fifi brindassier         La nuit, tous les chats sont gris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T22:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:59:37+00:00","articleBody":"    Allez, tous au lit. ! Demain il faut se lever pour le slalom !     No\u00ebl          Notre bureau de LA vous remercie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:59:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199386","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:59:02+00:00","articleBody":"    moi qui croyais avoir trouv\u00e9 le meilleur pseudo...    M le Modric         Et la fin du match vous donne raison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:58:34+00:00","articleBody":"    Merci pour vos commentaires toujours aussi rigolo(s)\r\nAu match retour. Bonne nuit    Caravage         Merci. Bonne nuit\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:58:18+00:00","articleBody":"    Euhh...c'est fini ?    Jaipascompris         Il reste le match retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:58:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:57:57+00:00","articleBody":"    C'est devenu une belle \u00e9quipe en bois le Real tout de m\u00eame.    Totocaca         C\u2019est vrai que ce n\u2019est pas tr\u00e8s impressionnant. M\u00e9fions-nous quand m\u00eame avant le retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:57:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:57:13+00:00","articleBody":"    C'est fini ?     Ifig          Il semble que oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:57:00+00:00","articleBody":"    On peut aller se coucher, maintenant?\r\nDemain, y a pause caf\u00e9 de bonne heure, pour commenter le match,     Coll\u00e8gue          On vous lib\u00e8re\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:56:34+00:00","articleBody":"    Ajuster entre les jambes, entre mecs, on avait dit que c\u2019\u00e9tait pas courtois.    Tiraubut                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:56:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:55:14+00:00","articleBody":"    il etait beau le but?    Scualito         Magnifique. Une inspiration de Neymar. Et une conclusion magistrale de Mbapp\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:55:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:54:44+00:00","articleBody":"    Le Real ne peut pas faire autrement que d\u2019acheter M\u2019Bapp\u00e9    Claud         Cela ne sera pas un achat s\u2019il signe en fin de contrat au Real.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:54:05+00:00","articleBody":"    Mon prono : 1-0 pour Paris    M'B         Vous \u00eates fort.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:54:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:53:35+00:00","articleBody":"    Il compte celui-l\u00e0 ?    Dubitatif          Il compte double\u202f! Symboliquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:53:14+00:00","articleBody":"     Talonnade de Neymar, Mbapp\u00e9 passe facilement entre deux d\u00e9fenseurs et ajuste Courtois entre les jambes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:53:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:52:07+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le buuuuuut de Mbapp\u00e9\u202f!\u202f!\u202f!\u202f!","dateModified":"2022-02-15T21:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:52:05+00:00","articleBody":"    C'est possible de marquer \u00e0 une minute de la fin?    Allez Rennes         Oui...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:52:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:51:32+00:00","articleBody":"     Un peu trop facile, elle trouve les gants tr\u00e8s accueillants ce soir de Thibaut Courtois. Toujours 0-0 dans cette partie      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La frappe de Gueye","dateModified":"2022-02-15T21:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:51:20+00:00","articleBody":"    Je viens du futur, le Real \u00e0 gagn\u00e9 la Coupe des Champions    Le real          Treize fois m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:50:33+00:00","articleBody":"    y aura des arr\u00eats de jeu ?, un match de cette qualit\u00e9 les m\u00e9rite !    caravage         Quatre minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:50:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:49:48+00:00","articleBody":"     Nous sommes entr\u00e9s dans le temps additionnel, et il y aura quatre minutes suppl\u00e9mentaires      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:49:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:49:22+00:00","articleBody":"    On peut pas faire sortir Donnarumma pour faire entrer un joueur de champ suppl\u00e9mentaire ?    Totocaca         En p\u00e9riode de Jeux olympiques d\u2019hiver, oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:49:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199348","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:49:08+00:00","articleBody":"     Mais son centre en retrait ne trouve personne. Il a pris le meilleur sur Ferland Mendy, mais a distanc\u00e9 tout le monde, y compris ses partenaires. Quelle acc\u00e9l\u00e9ration du champion du monde en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 prend le meilleur sur la d\u00e9fense","dateModified":"2022-02-15T21:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199344","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:48:07+00:00","articleBody":"     Nous avons omis de vous signaler l\u2019entr\u00e9e en jeu du champion d\u2019Afrique 2022, Gana Gueye, en lieu et place de Danilo Pereira (\u00e0 Paris). Mille excuses                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:48:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:47:57+00:00","articleBody":"    Si j'ai bien compris, s'il y a 0-0 ce soir, 1-1 au retour ne change rien.    Kiatousuivi         Vous avez bien suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:47:27+00:00","articleBody":"    et DONNARUMMA , IL FAIT QUOI ?vous ne l'aimez vraiment pas ?    tango argentin         Il ne fait pas grand chose, vu qu\u2019il n\u2019a pas d\u2019occasions \u00e0 bloquer. Mais heureusement, un d\u00e9fenseur parisien vient de lui envoyer la balle, pour qu\u2019il ne prenne pas froid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:47:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:47:13+00:00","articleBody":"    Sans faire de pol\u00e9mique \u00e0 tout crin, on peut dire que Neymar pourrait jouer \u00e0 Kiev? Une vraie dynamo capillaire!    Pasdurdur         Les vannes footballistiques sont recommand\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:47:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:46:42+00:00","articleBody":"    Par curiosit\u00e9, combien de messages recevez vous par minute ?     Fred         Beaucoup. Beaucoup, beaucoup, beaucoup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199336","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:46:33+00:00","articleBody":"     Au tour de Gareth Bale de rentrer, c\u00f4t\u00e9 Madrid. Le Gallois avait telllement disparu de la circulation qu\u2019on envisageait d\u2019envoyer un appel \u00e0 t\u00e9moins, pour signaler sa disparition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:46:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:45:50+00:00","articleBody":"    l'Equipe 21 dit que \"Paris n'est pas en r\u00e9ussite\", c'est vrai ?    Caravage         La chance en mati\u00e8re sportive. C\u2019est subjectif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:45:43+00:00","articleBody":"     Messi trouve Neymar, qui s\u2019\u00e9chappe, mais face \u00e0 la sortie de Courtois, le Br\u00e9silien ne parvient pas \u00e0 redresser la balle et son centre s\u2019envole. Mbapp\u00e9 et Verratti voient la balle leur passer au dessus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:45:19+00:00","articleBody":"    Ma Mamy demande si c'est le temps des regrets.    Dr\u00e9sienne         C\u2019est pas le temps des pralines en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:44:31+00:00","articleBody":"    M'bappe se bouge vraiment ? Ou il fait du vent ?    Papouille         Il a obtenu le penalty. Il se bouge vraiment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:43:55+00:00","articleBody":"    Pour moi il y avait plut\u00f4t z\u00e9ro z\u00e9ro.    Balthof          Vous avez plut\u00f4t raison.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:43:27+00:00","articleBody":"    Sashimi en arri\u00e8re droit, c'est pour d\u00e9couper tout cru l'attaquant adverse ?    Sushi         Le PSG a des sushi ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:43:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:43:00+00:00","articleBody":"    Les cheveux de Neymar, c\u2019est le phare dans la nuit parisienne?    Doudou         Disons que le Br\u00e9silien pourrait postuler pour remplacer le faisceau lumineux de la Tour Eiffel. Comme elle, d\u2019ailleurs, Neymar aime tourner sur lui-m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:43:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199322","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:42:50+00:00","articleBody":"    \u00c7a pue le but contre le cours du jeu...    Julie          Tu pues le chat.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:42:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:42:05+00:00","articleBody":"    Je rejoins votre live. En fait il y a z\u00e9ro z\u00e9ro     Xavier         Vous \u00eates observateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:42:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:41:52+00:00","articleBody":"    Ce d\u00e9bat... capillaire vous voulez dire     Pied de ney         Tir\u00e9 par les cheveux en tout cas. D\u00e9sol\u00e9, Jean Roucas. Humoriste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:41:09+00:00","articleBody":"    Jamais de LDC le lundi c\u2019est le jour de repos du coiffeur de Neymar     CLAUD         Autre explication possible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:41:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:40:34+00:00","articleBody":"     Hazard remplace Vinicius c\u00f4t\u00e9 Madrid. Et Modric c\u00e8de sa place \u00e0 Valverde. Attention, et si le Hazard faisait bien les choses. Coup franc pour Madrid, aux abords de la surface parisienne      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:40:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:40:13+00:00","articleBody":"    Moi, une fois, j'ai vu un coiffeur qui faisait un shampoing \u00e0 un chauve.    Ren\u00e9         Vous \u00e9tiez dans un bar \u00e0 billard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:40:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:39:41+00:00","articleBody":"    Je suis le match en direct sur une cha\u00eene un peu pirat\u00e9e (c'est mal) mais \u00e7a plante toutes les 30 secondes. Vous, vous ne plantez jamais, et c'est pour \u00e7a qu'on vous aime.     Tipiak         Tipiak, pirate\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:39:20+00:00","articleBody":"     Temps de possession madril\u00e8ne dans la surface parisienne. Le Parc des Princes tremble un brin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:39:06+00:00","articleBody":"    Ils sont gentils de pas avoir mis le match hier \u2026 \u00e7a aurait mis un beau bazar chez les couples \r\nC\u2019\u00e9tait r\u00e9fl\u00e9chi ou pur hazard ?    Madame reconnaissante         Il fallait pr\u00e9server le jardin d\u2019Eden des couples.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:38:38+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense madril\u00e8ne ne s\u2019affole pas, et ressort la balle proprement. Pour le moment, le Real n\u2019est pas folichon, mais ne c\u00e8de pas \u00e0 la pression.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:38:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:38:16+00:00","articleBody":"    le match de City aurait \u00e9t\u00e9 mieux ? non ?    Caravage         Il revient de blessure en tout cas. Il a insist\u00e9 pour jouer d\u2019entr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:38:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:37:53+00:00","articleBody":"    Par contre cette coupe de cheveux de Neymar... comment dire euh... on en parle ?    Julie         Vous ouvrez ce d\u00e9bat capital.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:37:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:37:44+00:00","articleBody":"    QFM l\u2019aurait marqu\u00e9, le p\u00e9no.    Hommage         C\u2019est bien le probl\u00e8me du biathlon, il n\u2019y a pas de gardien, c\u2019est de la triche.          Sur ces entrefaites, nouveau corner pour Paris, apr\u00e8s un nouveau tir de Mbapp\u00e9      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:37:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:37:25+00:00","articleBody":"    z'etes sur qu'il joue Karim ? (j'ai fait Ctrl- F j'ai pas trouv\u00e9)    Didier D.         Le pauvre, pas facile d\u2019\u00eatre l\u2019avant-centre d\u2019une \u00e9quipe qui subit autant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:37:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:37:00+00:00","articleBody":"     Hakimi s\u2019impose en patron sur une incursion de Vinicius. Le Marocain est intraitable ce soir. Et Paris repart de l\u2019avant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:37:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:36:17+00:00","articleBody":"    Ils ont un service sport au Monde de LA o\u00f9 ils s'y sont mis juste pour les JO?    Copieurs          Ils nous donnent un coup de mains. Ils sont g\u00e9n\u00e9ralistes. Thank you      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:36:02+00:00","articleBody":"     ...son tir passe \u00e0 quelques centim\u00e8tres du poteau droit, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 d\u00e9cal\u00e9 par Messi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mbapp\u00e9 encore...","dateModified":"2022-02-15T21:36:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199285","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:35:45+00:00","articleBody":"    Le commentateur en arabe dit que si Verrati est en jambes, tout le PSG L'est. C'est vrai \u00e7a ?     Blibe         Un homme entra\u00eenant. Ce n\u2019est pas faux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:35:37+00:00","articleBody":"     Ou le centre enroul\u00e9 de Messi. Mais Mbapp\u00e9 est un brin trop court. Le PSG se rapproche\u202f!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:35:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:35:14+00:00","articleBody":"     On note que Neymar arbore une jolie tignasse jaune d\u00e9color\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:35:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:35:02+00:00","articleBody":"    C'est joli, c'est agr\u00e9able \u00e0 suivre, mais pas vraiment palpitant, me trompe-je ? On dirait un peu un po\u00e8me de Verlaine ce match en fait...    ChocojoX          Les comparaisons artistiques sont recommand\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:35:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:34:36+00:00","articleBody":"    Ces Madril\u00e8nes sont vraiment des esth\u00e8tes, ils ont r\u00e9ussi \u00e0 caser Miro dans le onze de d\u00e9part !     L'art fum\u00e9          Les vannes artistiques sont recommand\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:34:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:34:18+00:00","articleBody":"    Alibaba, lui est aux 40 m\u00e8tres    petit remplacement         On l\u2019a\u202f!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:34:16+00:00","articleBody":"    Et s\u2019il y a \u00e9galit\u00e9 au match retour, que se passe-t-il vu que la r\u00e8gle du but a l\u2019ext\u00e9rieur a \u00e9t\u00e9 abolie ? Prolongations ?    J\u2019arrive plus a suivre\u2026         Exactement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:33:59+00:00","articleBody":"     C\u2019est pour Messi, qui enroule son coup franc du pied gauche. Mais son tir passe \u00e0 c\u00f4t\u00e9                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:33:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:33:53+00:00","articleBody":"    Neymar peut il faire un pari sur le match? Vu qu\u2019il ne joue pas?    LaLoi         Il joue. Il est entr\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:33:34+00:00","articleBody":"    \"Mamaaaan, j'm'ennuie!\" \n\"Moi aussi ma ch\u00e9rie. Allez on va s'coucher. \"\nBonne nuit les livers.     Les dents et au lit         Buena noche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:33:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:32:27+00:00","articleBody":"     Premier ballon pour Neymar, qui obtient directement une faute, \u00e0 environ 25 m\u00e8tres des cages. Alaba est parti l\u00e0 bas, mais l\u00e0 bas, il y avait le pied de Ney.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:32:18+00:00","articleBody":"    \"Un penalty arr\u00eat\u00e9 est un penalry mal tir\u00e9\" Il y a quelques jours, dixit un consultant de l'\u00e9quipe (l'\u00e9quipe du soir) ancien gardien du PSG...     AirH         Mister Alonso. C\u2019est ce que je disais \u00e0 mon camarade Cl\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:32:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:31:46+00:00","articleBody":"    Est ce que vous sentez le 0-0 ?     Heiiiiiin ?         J\u2019ai pronostiqu\u00e9 un 1-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:31:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:31:31+00:00","articleBody":"    Je sais pas, je viens de d'emmenager. Base ou pas base a 22h30 c'est pas malin. Ils pourraient attendre demain pour la guerre (si guerre il y a)    VP9         Cela me fait penser \u00e0 la sc\u00e8ne de ce film\u00a0: Nous irons tous au paradis.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:31:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:31:30+00:00","articleBody":"    Le but en contre, c'est pour bient\u00f4t ?    Javier         C\u2019est un risque (dans le football)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:30:47+00:00","articleBody":"     Rodrygo remplace Asencio.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:30:38+00:00","articleBody":"     Neymar est de retour sur la pelouse (en remplacement de Di Maria). Et comme promis, on rend hommage \u00e0 l\u2019artiste br\u00e9silien (et au g\u00e9nial cr\u00e9ateur de nos gifs).           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure...","dateModified":"2022-02-15T21:30:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199255","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:30:33+00:00","articleBody":"          Mbapp\u00e9 a parfaitement contr\u00f4l\u00e9 dans la profondeur. Mais il est signal\u00e9 hors jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:29:03+00:00","articleBody":"     Tous les Madril\u00e8nes sont regroup\u00e9s en d\u00e9fense. Et Paris peine \u00e0 trouver des espaces dans cette tenaille.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:29:03+00:00","articleBody":"    Est-ce que Gr\u00e9gory COUPET aurait arr\u00eat\u00e9 ce p\u00e9nalty ?    Totocaca         C\u2019est certain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:29:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:28:53+00:00","articleBody":"     Toujours pas de changements en pr\u00e9paration pour le PSG. Neymar se lance une partie de poker en ligne avec Draxler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:28:43+00:00","articleBody":"    Et pendant ce temps l\u00e0, 5-0 pour Manchester City\u2026     Sergio               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html#199245","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/02/15/psg-real-madrid-suivez-le-huitieme-de-finale-aller-de-ligue-des-champions-en-direct_6113813_3242.html","datePublished":"2022-02-15T21:28:24+00:00","articleBody":"    5-0 pour City. Des cadences infernales pour les commentateurs. Au moins, ici c'est plus tranquille...    Laurent         On charbonne quand m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/183/0/5120/2557/1342/696/60/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PSG-Real Madrid\u00a0: gr\u00e2ce \u00e0 Mbapp\u00e9, Paris bat les Madril\u00e8nes sur le fil","dateModified":"2022-02-15T21:28:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/0/0/5120/3116/1342/696/3/0/9eed9a0_5550288-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/18/19-19">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ La Norvégienne, leader de la Coupe du monde de biathlon, impressionne depuis le début de ses Jeux, où elle a remporté quatre médailles en autant de courses.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO de Pékin 2022 : Marte Olsbu Roeiseland, la nouvelle « cannibale »      La Norvégienne, leader de la Coupe du monde de biathlon, impressionne depuis le début de ses Jeux, où elle a remporté quatre médailles en autant de courses.          Par Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)         Publié le 15 février 2022 à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La Norvégienne Marte Olsbu Roeiseland recevant la médaille d’or de la poursuite aux JO de Pékin, le 14 février.  AARON FAVILA / AP                 Avec quatre médailles en autant de courses depuis le début de la quinzaine olympique (l’or en relais mixte, sprint et poursuite, le bronze sur l’individuel), la biathlète norvégienne Marte Olsbu Roeiseland est déjà l’une des athlètes-phares des Jeux d’hiver de Pékin. Alignée sur le relais femmes, mercredi 16 février, et la mass start (départ groupé), samedi 19 février, elle peut prétendre à un grand chelem – un podium à chaque épreuve disputée lors de cette édition.                              Lire aussi   JO 2022 : sacrée en poursuite, la biathlète norvégienne Marte Olsbu Roeiseland entre dans l’histoire                   Cette prouesse, elle l’a déjà réalisée. En 2020, lors des Mondiaux à Antholz-Anterselva, en Italie. Sept « boîtes » sur les sept possibles, dont cinq sur la plus haute marche. A cette époque, Marte Olsbu Roeiseland était aussi en lice pour s’adjuger le gros globe de cristal, le « Graal » qui récompense le meilleur biathlète du circuit mondial. Mais une grippe lui fera manquer deux étapes et la pandémie de Covid-19 aura raison de la fin de la saison à Oslo. Sa compatriote Tiril Eckhoff terminera avec le dossard jaune de la Coupe du monde. Marte Olsbu Roeiseland, elle, devra se contenter de la deuxième place.              A 31 ans, la Norvégienne vit enfin son heure de gloire. Depuis le début de l’exercice 2021-2022, elle impressionne par sa régularité : neuf podiums individuels, dont six victoires, en treize courses disputées. Une seule fois elle a échoué à intégrer le top 10, lors du sprint d’Ostersund (Suède), le 2 décembre 2021 (12e). Difficile d’imaginer que la Coupe du monde échappe cette année à celle qui apparaît comme la plus complète du moment : redoutable aussi bien sur les skis que derrière la carabine – 93 % de réussite au tir debout et au tir couché.            « C’est une fille phénoménale »            Marte Olsbu Roeiseland s’est pourtant révélée sur le tard. L’entraîneur Roger Grubben l’a connue quand elle avait 15 ans. L’adolescente était alors au lycée avec Sverre Roeiseland, qui deviendra son époux, en août 2018. Il est l’un des meilleures biathlètes ; elle est une élève besogneuse, selon le coach, alors persuadé qu’elle aura du mal à briller dans un pays où la discipline est un sport national et la concurrence des plus rudes.            Quinze ans plus tard, Roger Grubben concède avoir eu tort : « Elle n’a jamais été un talent de ce sport, mais elle a travaillé tellement dur pour en arriver là », fait valoir celui qui est aujourd’hui l’entraîneur personnel de la championne. Consultant pour la chaîne Eurosport à l’occasion des Jeux de Pékin, il était ému aux larmes quand sa protégée a remporté le sprint olympique, le 11 février. Impressionné par sa « course parfaite » : « C’est une fille phénoménale, elle voit toujours les possibilités et les objectifs », résumait l’ancien coach de l’équipe nationale masculine de 2002 à 2006.              « Profite de l’instant sans te projeter tout de suite sur l’après », lui glissa-t-il après ce premier sacre olympique individuel. Car il le sait : elle n’aime rien tant que planifier les choses jusqu’au moindre détail. Chaque session d’entraînement, chaque course disputée, chaque plage de repos sont pensées avec un objectif précis.            Ses Mondiaux exceptionnels en Italie, il y a deux ans, avaient été soigneusement élaborés. Les Jeux de Pékin aussi. Elle s’est ainsi rendue en Chine dès le lendemain de la Coupe du monde à Ruhpolding (Allemagne), le 17 janvier, faisant l’impasse sur la manche d’Antholz-Anterselva, une semaine plus tard.            Alors que le gros globe lui tend les bras, cette décision a suscité l’étonnement dans le clan norvégien. « J’aurais ainsi assez de jours pour gérer le décalage horaire », balayait-elle à la radio publique norvégienne NRK. Avant de rappeler, sans équivoque : « Mon rêve de médaille d’or olympique est plus important, c’est ce que je me suis fixé comme objectif. »            Apprendre à lâcher du lest            Cette perfectionniste a tout de même dû apprendre à lâcher un peu du lest. La préparatrice mentale Britt Tajet-Foxell, qui collabore avec nombre de champions norvégiens – dont les fondeuses Marit Bjoergen, octuple championne olympique et Therese Johaug, sacrée en skiathlon et en 10 kilomètres classique lors de cette édition –, a été d’une aide précieuse.              Leur collaboration a débuté avant les JO de Pyeonchang (Corée du Sud) en 2018, où la biathlète va se révéler au grand public avec deux médailles d’argent sur le sprint et le relais mixte. « [Britt] m’a redonné les clés pour rester dans ma bulle, rester moi-même », expliquait Marte Olsbu Roeiseland à la télévision norvégienne TV2, fin 2020.                              Lire aussi   JO 2022 : l’ascension médiatique du biathlon, ce sport devenu télégénique                   Avant le départ de son sprint olympique victorieux à Zhangjiakou, la Norvégienne a appelé la psychologue. Marte Olsbu Roeiseland était consciente qu’elle avait un statut à défendre. Elle qui aurait aimé pouvoir aborder cette épreuve comme n’importe quelle autre concurrente. « Il y a toujours un petit besoin supplémentaire lors des grands événements, surtout dans la situation dans laquelle je me trouve », confiait la biathlète au journal Aftenposten à l’issue de la course.            Ne lui en déplaise, Marte Olsbu Roeiseland n’est plus n’importe quelle biathlète. En s’imposant, le 13 février, dans l’épreuve de la poursuite, la Norvégienne a réalisé un exploit que seule la référence ultime de la discipline, son compatriote Ole Einar Bjoerndalen, avait réussi avant elle : glaner quatre médailles en une même édition olympique – le Français Quentin Fillon Maillet a depuis dépassé ce record.              A en croire Roger Grubben, qui a collaboré aussi avec Bjoerndalen, la Norvégienne montre encore plus de détermination que son aîné dans l’adversité et la compétition. Quand on sait que l’homme fut surnommé le « Cannibale », nous voilà prévenus.                 Aude Lasjaunias(Zhangjiakou (Chine), envoyée spéciale)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Go Sport       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Nike       Codes Promo Under Armour       Codes Promo i-run       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Courir      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/15/jo-de-pekin-2022-marte-olsbu-roeiseland-la-nouvelle-cannibale_6113808_3242.html"},"headline":"JO de P\u00e9kin 2022\u00a0: Marte Olsbu Roeiseland, la nouvelle \u00ab\u00a0cannibale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-15T18:00:08+01:00","datePublished":"2022-02-15T18:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["JO de P\u00e9kin 2022","Sport","Ski","Biathlon"],"description":"La Norv\u00e9gienne, leader de la Coupe du monde de biathlon, impressionne depuis le d\u00e9but de ses Jeux, o\u00f9 elle a remport\u00e9 quatre m\u00e9dailles en autant de courses.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"Zhangjiakou (Chine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/1331/0/7914/3957/1342/696/60/0/2c73b11_be19df58e3114c3789180efb5ec04ba8-be19df58e3114c3789180efb5ec04ba8-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/18/19-20">
<filnamedate="20220218"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220218"><AAMMJJHH="2022021819">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Le Français doit prendre, mercredi, le départ du slalom des Jeux olympiques. Talentueux, le skieur de Val-d’Isère fait en ce moment face à une crise de confiance.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Mali    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Crise ukrainienne    JO de Pékin 2022    Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Affaire Maëlys    Scandale Orpea    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Le chômage au plus bas, Florian Philippot jette l’éponge, Jean-Yves Le Drian étrille le PS... Les infos politiques du jour                   Le Monde & Vous Comparateur de programmes de la présidentielle : comment « Le Monde » a-t-il travaillé ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Présidentielle : dans la campagne Pécresse, un bien encombrant Eric Ciotti                   Les Décodeurs Présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie Grève à la RATP : malgré des bouchons importants, Paris n’a pas été paralysé vendredi matin                   Économie  Article réservé à nos abonnés Le plan à 42 milliards d’euros de la Commission européenne pour produire davantage de puces électroniques                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Energie : « Tempête financière pour l’éolien en mer »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Qui donc peut encore se réjouir de créations d’emplois si ceux-ci engendrent insécurité économique et impossibilité de survivre ? »   Florence Jany-Catrice Economiste              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    17:42    International Mappemonde : que veut la Russie de Vladimir Poutine ?                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial La dette, angle mort de la campagne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Vital mais longtemps délaissé, le RER B est devenu un enfer pour ses usagers                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Schnapper : « Lorsque les préjugés à l’encontre des minorités, comme les juifs, se manifestent, la citoyenneté est remise en cause »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Paroles d’enfants : « Si t’es tout seul et que t’as ton doudou, t’es pas tout seul »   Juliette Prouteau               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Vitrine du cinéma d’auteur étranger à Tokyo, Iwanami Hall va fermer                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Des monts et merveilles », d’Isabelle Spaak : ce géant doux, mon grand frère                   Culture « Wagner, l’armée de l’ombre de Poutine », sur France 5 : un an d’enquête sur la trace des mercenaires russes                   Culture A Paris, le Bus Palladium, club mythique de Pigalle, ferme ses portes en mars             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Je suis une femme libre et hyperloyale à la fois » : pour la présidentielle, Audrey Pulvar apporte son soutien à la neutralité                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation           JO de Pékin 2022        Le programme          Les médailles                                                                       Sport       JO de Pékin 2022             JO 2022 : Clément Noël, le surdoué du ski slalome en plein doute      Le Français doit prendre, mercredi, le départ du slalom des Jeux olympiques. Talentueux, le skieur de Val-d’Isère fait en ce moment face à une crise de confiance.          Par Nicolas Lepeltier(Yanqing (Chine), envoyé spécial)         Publié le 15 février 2022 à 17h00 - Mis à jour le 16 février 2022 à 07h22    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le skieur Clément Noël durant le slalom de Schladming, en Autriche, le 25 janvier 2022.  ERWIN SCHERIAU / AFP                 Que se passe-t-il dans la tête de Clément Noël ? Le skieur français, au départ, mercredi 16 février, du slalom des Jeux olympiques à Yanqing (Chine), navigue en plein doute depuis le mois de janvier. L’ouverture de la saison de Coupe du monde s’annonçait pourtant sous les meilleurs auspices. Le 12 décembre 2021, le Savoyard avait livré un récital lors du slalom inaugural de Val-d’Isère, sur la terrible face de Bellevarde, reléguant son plus proche adversaire à près d’une seconde et demie.            Même impression de facilité dix jours plus tard lors de la première manche à Madonna di Campiglio (Italie). Chacun pensait alors Clément Noël intouchable cet hiver, le petit globe du classement du slalom lui semblait promis. Et puis, en seconde manche, l’impensable. Alors que le skieur avait course gagnée, il chute à l’avant-dernière porte et passe la ligne le nez dans la neige, dépité.              Depuis sa mésaventure italienne, le Français enchaîne les déconvenues, ressort cassé. « Ce n’est pas Madonna le tournant, corrige Clément Noël, mais plutôt Adelboden [le 9 janvier, en Suisse], la course d’après, où je sors en première manche en skiant plutôt mal et là ça me fait douter. Je n’ai pas réussi à me libérer ensuite à Wengen [en Suisse], une piste que j’apprécie beaucoup. »            Technique caractéristique de sa grande taille            Clément Noël, c’est l’histoire d’un surdoué du ski. Le grand public le découvre en 2018, aux Jeux de Pyeongchang (Corée du Sud), où, à la surprise générale, un escogriffe de 20 ans originaire des Vosges se classe 4e du slalom, à seulement 4 centièmes de la médaille de bronze olympique. Le jeune homme décroche sa première victoire en Coupe du monde moins d’un an plus tard, en janvier 2019, sur l’exigeante piste de Wengen. Depuis, il a ajouté huit autres succès à son palmarès, tous en slalom. Il a également terminé deuxième au classement général de la spécialité ces trois derniers hivers.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Clément Noël, le nouveau roi du slalom à Wengen                   La technique de ski de Clément Noël est caractéristique de sa grande taille (1,91 m) : des trajectoires tendues ; le haut du corps, stable et relâché, seules les jambes se balancent entre les piquets. Un style qui a bousculé la discipline. « [Clément] est techniquement brillant, il trouve des lignes plus directes que quiconque. C’est l’avenir du ski. » L’hommage est de Marcel Hirscher, le roi du circuit dans les années 2010, après la victoire du Vosgien sur le slalom de Kitzbühel (Autriche), en janvier 2019. Excusez du peu.              « On commence à voir les Autrichiens et d’autres slalomeurs qui essayent de le copier sur les entrées de courbe », observe Jean-Pierre Vidal, champion olympique de slalom à Salt Lake City, aux Etats-Unis, en 2002. Techniquement, de l’aveu des spécialistes, Clément Noël est le plus fort. « C’est ce qui se fait de mieux en slalom ; quand il met tout dans l’ordre, c’est victoire ou podium », vante Jean-Baptiste Grange, double champion du monde de la spécialité, en 2011 et 2015.             Problème, ce qui fait la force de Clément Noël constitue aussi sa faiblesse : un ski efficace mais risqué qui, parfois, conduit à la sortie de piste. Aux Mondiaux de Cortina d’Ampezzo (Italie), en 2021, le jeune Français en avait fait l’amère expérience après une faute en seconde manche qui l’avait condamné à la 21e place.            Et quand les fautes s’enchaînent, le doute s’installe. « Il est tellement doué qu’il a un peu grillé toutes les étapes. Son mental n’est pas encore aussi fort que sa technique, pointe Jean-Pierre Vidal, aujourd’hui consultant pour Eurosport. Il a encore un petit peu de travail à faire à ce niveau-là. »                          Le skieur Clément Noël à l’arrivée du slalom de Kitzbühel, le 22 janvier 2022, lors duquel il sera classé 15e.  JOHANN GRODER / AFP                 Clément Noël – diplômé d’un bac scientifique avec mention très bien – serait donc cet élève prodige qui traîne son spleen en classe. L’intéressé ne nie pas que son cerveau lui joue des tours. « Mes premières manches en janvier étaient bonnes, ça veut dire que le ski est toujours là, mais à chaque fois derrière, il y a eu des désillusions en seconde manche. La plupart du temps, ça se jouait dans la tête. »                              Lire aussi   JO 2022 : Alexis Pinturault en échec dans sa quête de l’or olympique                   Mais il assure qu’il est arrivé en Chine « avec un état d’esprit différent de Schladming », en Autriche, la dernière course de janvier qu’il a conclue à une modeste 9e place. « Ce qui est important, c’est d’avoir une grosse confiance en soi au départ et d’y aller relâché, libéré, et surtout ne pas avoir peur de l’échec », a-t-il tenté de se convaincre vendredi 11 février, au lendemain de son premier entraînement sur l’Ice River, la piste de slalom de Yanqing.             L’épreuve la plus incertaine des Jeux            Avec six vainqueurs différents en six courses, jamais une saison de Coupe du monde n’avait été aussi indécise que cette année. « J’ai l’impression que les courses sont plus folles, il n’y a pas de hiérarchie, tout peut se passer », prévient Clément Noël.             « Clément a une très belle carte à jouer, mais il va falloir qu’il soit à son meilleur niveau » Jean-Pierre Vidal, champion olympique de slalom en 2002, à Salt Lake City            Le slalom promet ainsi d’être l’épreuve de ski alpin la plus incertaine de ces Jeux. Mercredi, ils sont une quinzaine à pouvoir prétendre au sacre olympique. Les Norvégiens Sebastian Foss-Solevaag et Henrik Kristoffersen, les Italiens Alex Vinatzer et Giuliano Razzoli, le Suédois Kristoffer Jakobsen ou encore l’Autrichien Manuel Feller figurent, outre Clément Noël, parmi les autres noms cités.              Le profil de l’Ice River n’est pas très difficile, les écarts seront minimes. La neige tombée en abondance lundi sur le massif de Yanqing a rebattu les cartes dans les ateliers de fartage, obligeant les techniciens des différentes équipes à revoir leurs réglages pour une glisse optimale, plus proche des conditions trouvées en Europe.            « Clément a une très belle carte à jouer, mais il va falloir qu’il soit à son meilleur niveau, qu’il prenne beaucoup de risques », prévient Jean-Pierre Vidal. « Il faut qu’il trouve le lâcher-prise qui fait qu’il skie naturellement », espère de son côté Fabien Saguez, le directeur technique national de ski de la Fédération française de ski, qui aimerait bien ajouter une troisième médaille à l’équipe de France (après l’argent de Johan Clarey en descente et le bronze de Mathieu Faivre en slalom géant), l’objectif déclaré avant les Jeux.                              Lire aussi   JO de Pékin 2022 : Johan Clarey, le « papy » encore vert du ski alpin français                   Clément Noël a, lui, un souhait. Le premier de la classe aimerait bien refermer le portillon de départ en seconde manche des Jeux olympiques. « En termes de pression, on ne peut pas faire plus fort dans notre sport. »                           Notre sélection d’articles sur les JO de Pékin 2022       Retrouvez tous nos contenus sur les Jeux olympiques de Pékin, du 2 au 20 février.         Tout savoir : Le calendrier des épreuves, les résultats, le tableau des médailles         Editorial : Des JO de Pékin 2022 sous bulle sanitaire et politique          Histoire : Des Jeux d’hiver dans un climat diplomatique glacial         Reportage : Des Jeux d’hiver sous cloche         Décryptage : Des Jeux sans neige naturelle et à l’empreinte carbone sujette à caution         Enquête : Les bonnes affaires en famille de Pékin et du CIO         Analyse : Le ski en Chine, entre eldorado et mirage         Récit : Comment le Covid-19 a compliqué la préparation des athlètes         Témoignages : Le casse-tête du financement des athlètes olympiques                              Nicolas Lepeltier(Yanqing (Chine), envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                              Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                              Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                  Services                    Codes promo avec Savings United        Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo i-run       Codes Promo Go Sport       Codes Promo JD Sports       Codes Promo MyProtein      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les GAFAM, nouvel ogre économique  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/15/jo-2022-clement-noel-le-surdoue-du-ski-slalome-en-plein-doute_6113800_3242.html"},"headline":"JO 2022\u00a0: Cl\u00e9ment No\u00ebl, le surdou\u00e9 du ski slalome en plein doute","dateCreated":"2022-02-15T17:00:11+01:00","datePublished":"2022-02-15T17:00:11+01:00","dateModified":"2022-02-16T07:22:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","JO de P\u00e9kin 2022"],"keywords":["Sport","Ski","JO de P\u00e9kin 2022"],"description":"Le Fran\u00e7ais doit prendre, mercredi, le d\u00e9part du slalom des Jeux olympiques. Talentueux, le skieur de Val-d\u2019Is\u00e8re fait en ce moment face \u00e0 une crise de confiance.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier","description":"Yanqing (Chine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/698/0/6000/2998/1342/696/60/0/1214525_792409149-041468.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"JO de P\u00e9kin 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jo-de-pekin-2022/"}}
       

       
