<FILE-date="2022/09/13/19">

<article-nb="2022/09/13/19-1">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ « M. Godard a eu recours à l’assistance légale en Suisse d’un départ volontaire suite à de multiples pathologies invalidantes selon les termes du rapport médical », a fait savoir le conseiller de la famille du réalisateur franco-suisse, décédé mardi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Jean-Luc Godard             Mort de Jean-Luc Godard : le cinéaste a eu recours à l’assistance au suicide      « M. Godard a eu recours à l’assistance légale en Suisse d’un départ volontaire suite à de multiples pathologies invalidantes selon les termes du rapport médical », a fait savoir le conseiller de la famille du réalisateur franco-suisse, décédé mardi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h05, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le réalisateur franco-suisse Jean-Luc Godard lors de la cérémonie de remise des prix du « Grand Prix du Design », à Zurich, en Suisse, le 30 novembre 2010  GAETAN BALLY / AP                 Jean-Luc Godard, cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague, est mort, mardi 13 septembre. A 91 ans, le cinéaste franco-suisse a eu recours à l’assistance au suicide pour mettre fin à ses jours, comme l’a fait savoir le conseiller de sa famille à l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  Mort de Jean-Luc Godard, en direct : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste                   « M. Godard a eu recours à l’assistance légale en Suisse d’un départ volontaire suite à de “multiples pathologies invalidantes” selon les termes du rapport médical », a expliqué Patrick Jeanneret, confirmant une information publiée par le journal Libération.            Une pratique légale en Suisse            En Suisse, il existe différentes formes d’assistance au décès, tels que l’euthanasie passive et l’assistance au suicide. Cette dernière, non réglementée de manière spécifique mais autorisée sous certaines conditions, est la pratique la plus connue.                 En principe, celui qui, « poussé par un mobile égoïste », prête assistance au suicide de quelqu’un – par exemple en lui procurant une substance mortelle – est punissable d’une peine privative de liberté de cinq ans au plus ou d’une peine pécuniaire. Toutefois, des organisations fournissent une assistance au suicide dans le cadre de la loi tant qu’« aucun motif égoïste » ne peut leur être reproché.                              Lire aussi   Le réalisateur Jean-Luc Godard est mort                   La pratique est ainsi encadrée par des codes de déontologie médicale et prise en charge par des organisations. La plus importante d’entre elles, Exit, a accompagné près de 1 400 personnes vers la mort en 2021.            Les suicides assistés ont augmenté annuellement ces dernières années en Suisse, passant de 187 cas par an en 2003 à 965 en 2015, selon l’Office fédéral de la statistique. Après une légère diminution en 2016, ils sont repartis depuis à la hausse.                             Lire notre reportage:  Article réservé à nos abonnés  Suicide assisté en Suisse : « Est-ce bien ce que vous souhaitez ? Oui. Je veux mourir »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-le-cineaste-a-eu-recours-a-l-assistance-au-suicide_6141446_3246.html"},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard\u00a0: le cin\u00e9aste a eu recours \u00e0 l\u2019assistance au suicide","dateCreated":"2022-09-13T16:05:14+02:00","datePublished":"2022-09-13T16:05:14+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:10:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Jean-Luc Godard"],"keywords":["Jean-Luc Godard","Disparitions","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0M.\u00a0Godard a eu recours \u00e0 l\u2019assistance l\u00e9gale en Suisse d\u2019un d\u00e9part volontaire suite \u00e0 de multiples pathologies invalidantes selon les termes du rapport m\u00e9dical\u00a0\u00bb, a fait savoir le conseiller de la famille du r\u00e9alisateur franco-suisse, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/73/0/5616/2808/1342/671/60/0/d55c49a_5a2a73c76de843f19407d1b468d1d8b7-97a2a623a0024c82a6722cb974c10f69-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc Godard","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-godard/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-2">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Lors d’un entretien téléphonique, le dirigeant allemand a « insisté auprès du président russe pour qu’une solution diplomatique soit trouvée le plus rapidement possible », selon un communiqué de la chancellerie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce mardi 13 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Le chancelier allemand, Olaf Scholz, attend l’arrivée du président yéménite à l’entrée de la chancellerie, à Berlin, le 13 septembre 2022.    JENS SCHLUETER / AFP          L’armée ukrainienne a repris près de 6 000 kilomètres carrés de territoire contrôlé par les forces russes. « Depuis le début du mois de septembre, nos soldats ont déjà libéré 6 000 kilomètres carrés de territoire ukrainien dans l’Est et le Sud, et nous continuons d’avancer », a déclaré Volodymyr Zelensky, lundi 12 septembre, dans une vidéo diffusée sur le réseau social Facebook. L’armée de Kiev annonce « vingt localités » reprises en vingt-quatre heures.« Il est trop tôt pour dire exactement où tout cela va nous mener », a tempéré le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, lors d’une visite à Mexico. « Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu’il ne serait pas bien de prédire exactement où tout cela va nous conduire. »Les autorités locales ukrainiennes ont signalé des frappes russes sur plusieurs infrastructures stratégiques du pays, provoquant des coupures de courant dans les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. « Aucune installation militaire » n’a été touchée, a précisé M. Zelensky.Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, théâtre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine.Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur le complexe de la centrale nucléaire de Zaporijia dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la plus grande centrale nucléaire d’Europe, et lui a demandé d’en retirer toutes les armes russes.L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir arrêté le dernier réacteur encore en activité de la centrale, qui produisait l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l’exportation de céréales en provenance d’Ukraine par voie terrestre, a annoncé, dimanche, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, sur France Inter. Ces céréales iront « vers l’Europe et vers les pays en développement, notamment en Méditerranée, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie », a ajouté le ministre.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Décryptages. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Reportage. En Alaska, l’armée américaine apprend à combattre dans un univers froid         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire à l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce mardi 13 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-13T16:47:00+00:00","coverageEndTime":"2022-09-14T04:47:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","description":"Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le chancelier allemand Olaf Scholz demande à Vladimir Poutine le « retrait complet » des forces russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/33/0/4824/3216/1342/894/3/0/6729792_5183667-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-13T16:47:00+00:00"
,"endDate":"2022-09-14T04:47:00+00:00"
  Le chancelier allemand a exhort\u00e9 mardi le pr\u00e9sident russe \u00e0 ordonner le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb, hors d\u2019Ukraine, des forces russes, en difficult\u00e9 face aux contre-offensives ukrainiennes.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique de quatre-vingt-dix minutes, le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible, fond\u00e9e sur un cessez-le-feu, un retrait complet des troupes russes et le respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.          Face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es sur le terrain par l\u2019arm\u00e9e russe, le chancelier allemand a par ailleurs\u00a0\u00ab\u00a0soulign\u00e9 que d\u2019\u00e9ventuelles nouvelles mesures d\u2019annexion russes ne resteraient pas sans r\u00e9ponse et ne seraient en aucun cas reconnues\u00a0\u00bb.          Le chancelier a aussi demand\u00e9 \u00e0 M. Poutine de\u00a0\u00ab\u00a0traiter les combattants captur\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire, notamment aux conventions de Gen\u00e8ve, et de garantir un acc\u00e8s sans entrave au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb, hors d\u2019Ukraine, des forces russes","dateModified":"2022-09-13T16:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T16:07:36+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui le \u00ab\u00a0parti pris\u00a0\u00bb croissant du Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, qui l\u2019avait accus\u00e9e la veille de vouloir faire taire les opposants au Kremlin.          S\u2019exprimant devant le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, le repr\u00e9sentant russe Ilya Barmin a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la mont\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent de la politisation et du parti pris\u00a0\u00bb du Haut-Commissariat. \u00ab\u00a0En t\u00e9moigne, a-t-il dit, la mention de notre pays dans la d\u00e9claration d\u2019hier par la haute-commissaire par int\u00e9rim, qui a ignor\u00e9 les violations massives des droits humains en Europe, aux Etats-Unis et dans d\u2019autres pays de l\u2019Occident\u00a0\u00bb.          Moscou, qui a quitt\u00e9 le Conseil au moment o\u00f9 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU votait son expulsion il y a quelques mois pour cause d\u2019invasion de l\u2019Ukraine, dispose toutefois du statut d\u2019observateur et, \u00e0 ce titre, dispose d\u2019un droit de r\u00e9ponse, comme les autres pays.          Le repr\u00e9sentant russe a accus\u00e9 l\u2019ONU d\u2019ignorer les preuves \u00ab\u00a0concernant les crimes du r\u00e9gime de Kiev dans le Donbass et les atrocit\u00e9s des combattants ukrainiens et des mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb et lui a reproch\u00e9 de ne pas avoir eu \u00ab\u00a0le courage\u00a0\u00bb de condamner l\u2019envoi d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 p\u00eale-m\u00eale la publication, \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, par le Haut-Commissariat du rapport \u00ab\u00a0partial\u00a0\u00bb sur la r\u00e9gion chinoise du Xinjiang.          Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits humains a lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Mais des pressions croissantes s\u2019exercent pour que le Conseil s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits humains en Russie et mette sur pied un mandat de rapporteur sp\u00e9cial.          L\u2019ambassadrice de l\u2019Ukraine aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Yevheniia Filipenko, a affirm\u00e9 mardi devant le Conseil que Moscou \u00ab\u00a0prend les droits humains en otage pour poursuivre ses objectifs malveillants\u00a0\u00bb. Elle a salu\u00e9 le travail accompli par l\u2019ONU pour documenter les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie dans son pays, et a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0continuer \u00e0 maintenir ensemble la pression sur l\u2019Etat agresseur devrait \u00eatre la seule option pour nous tous\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9e, la Russie d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0parti pris\u00a0\u00bb de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-13T16:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T15:23:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Troublant\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0trahison\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9primant\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9boires des militaires russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ces derniers jours ont suscit\u00e9 un choc parmi certains faucons \u00e0 Moscou, qui s\u2019interrogent publiquement sur la strat\u00e9gie du pays. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appel\u00e9 mardi ceux qui expriment des critiques \u00e0 \u00ab\u00a0faire tr\u00e8s attention\u00a0\u00bb de rester \u00ab\u00a0dans le cadre de la loi\u00a0\u00bb, qui punit s\u00e9v\u00e8rement ceux qui \u00ab\u00a0discr\u00e9ditent\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e.          Cette mise au point est \u00e0 la hauteur de l\u2019avalanche de r\u00e9actions, parfois virulentes, qui accompagnent en Russie le retrait des forces russes de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, face \u00e0 la contre-offensive de Kiev. M\u00eame les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, en g\u00e9n\u00e9ral des relais fid\u00e8les du Kremlin, n\u2019ont pu cacher leur trouble.          Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov, tenant d\u2019une ligne dure en Ukraine, a \u00e9galement fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb commises selon lui par les g\u00e9n\u00e9raux russes, dans un message vocal diffus\u00e9 dimanche aupr\u00e8s de ses 2,4\u00a0millions d\u2019abonn\u00e9s sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: face aux succ\u00e8s de Kiev sur le terrain, le Kremlin mis sous pression ","dateModified":"2022-09-13T15:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:57:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef offre une solution de remplacement r\u00e9elle aux structures orient\u00e9es vers l\u2019Occident\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 mardi devant la presse le conseiller du Kremlin, Iouri Ouchakov, en amont de la tenue du sommet annuel de l\u2019organisation. Il a soulign\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de la \u00ab\u00a0plus grande organisation du monde, qui comprend la moiti\u00e9 de la population de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, assurant que ses membres veulent un \u00ab\u00a0ordre international juste\u00a0\u00bb.          Le sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS), pr\u00e9vu jeudi et vendredi \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique d\u2019Asie centrale, doit r\u00e9unir, selon Moscou, non seulement les dirigeants des pays membres de cette organisation, parmi lesquels figurent, entre autres, la Russie, la Chine, l\u2019Inde et le Pakistan, mais aussi nombre d\u2019autres leaders, dont le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais, Ilham Aliev.          Depuis le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui lui a valu des sanctions occidentales sans pr\u00e9c\u00e9dent, la Russie a mis le cap r\u00e9solument sur l\u2019Asie, en particulier pour y trouver des d\u00e9bouch\u00e9s \u00e9conomiques du fait des sanctions am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes.          Selon M.\u00a0Ouchakov, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, outre son discours dans le cadre du sommet, rencontrera le dirigeant chinois, Xi Jinping, pour \u00e9voquer la crise ukrainienne et la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration \u00e9conomique et commerciale\u00a0\u00bb avec P\u00e9kin.          En marge du sommet, il va s\u2019entretenir avec les dirigeants pakistanais, indien et iranien, ainsi qu\u2019avec le pr\u00e9sident turc pour discuter de la livraison des c\u00e9r\u00e9ales en provenance de l\u2019Ukraine. Une autre discussion est pr\u00e9vue avec le pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais pour \u00e9voquer la derni\u00e8re escalade de violence \u00e0 la fronti\u00e8re azerba\u00efdjano-arm\u00e9nienne, qui a fait au moins 49\u00a0morts c\u00f4t\u00e9 arm\u00e9nien dans la nuit de lundi \u00e0 mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin fait l\u2019\u00e9loge de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, qu\u2019il consid\u00e8re comme une \u00ab\u00a0so...","dateModified":"2022-09-13T16:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:31:07+00:00","articleBody":"     En juillet, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait propos\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019organiser un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences en France. Ce sera chose faite le 3\u00a0octobre\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s reprendront ce jour-l\u00e0 leurs travaux dans l\u2019H\u00e9micycle avec une d\u00e9claration du gouvernement suivie d\u2019un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine, a-t-on appris mardi 13\u00a0septembre \u00e0 l\u2019issue de la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents.             Lire aussi :   L\u2019Assembl\u00e9e nationale organisera un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine \u00e0 la reprise des travaux parlementaires le 3\u00a0octobre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine aura lieu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 3\u00a0octobre ","dateModified":"2022-09-13T14:42:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:11:01+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a reproch\u00e9 mardi \u00e0 Berlin de ne pas lui livrer de blind\u00e9s, accroissant la pression sur le chancelier, Olaf Scholz, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine se targue de nouveaux succ\u00e8s militaires contre l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Des signaux d\u00e9cevants en provenance d\u2019Allemagne alors que l\u2019Ukraine a besoin maintenant de chars Leopard et Marder pour lib\u00e9rer notre peuple et le sauver du g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas un seul argument rationnel qui dit pourquoi ces armes ne peuvent pas \u00eatre livr\u00e9es, seulement des craintes abstraites et des excuses. Que craint Berlin que Kiev ne craint pas\u00a0?\u00a0\u00bb, ajoute M. Kuleba dans ce post.                    Lundi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, mais aussi sa ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, tous deux membres du parti social-d\u00e9mocrate (SPD), sont rest\u00e9s \u00e9vasifs quand ils ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s sur de potentielles livraisons de blind\u00e9s. Au sein de la coalition au pouvoir en Allemagne, compos\u00e9e des sociaux-d\u00e9mocrates, des Lib\u00e9raux (FDP) et des Verts, des dissensions apparaissent.          Ainsi, dans les deux partis juniors de la coalition, des voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour r\u00e9clamer la livraison de chars. \u00ab\u00a0Nous devons \u00e9valuer chaque jour si nous pouvons soutenir davantage les courageux Ukrainiens. L\u2019Ukraine doit gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christian Lindner, le chef des lib\u00e9raux et ministre des finances. \u00ab\u00a0Le temps de l\u2019h\u00e9sitation est termin\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la codirigeante du parti des Verts, Ricarda Lang. La principale force d\u2019opposition, l\u2019union conservatrice CDU-CSU, milite elle aussi pour de telles livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accro\u00eet la pression sur l\u2019Allemagne pour qu\u2019elle lui livre des blind\u00e9s ","dateModified":"2022-09-13T14:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:04:13+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec C\u00e9dric Pietralunga, journaliste charg\u00e9 des questions de d\u00e9fense au service international du Monde, prend fin. Merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat sur l\u2019armement d\u00e9ploy\u00e9 sur le terrain de la guerre Ukraine, merci pour vos qu...","dateModified":"2022-09-13T14:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:00:34+00:00","articleBody":"    Pour tenir les positions reconquises, les Ukrainiens demandent de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'armes pour pouvoir les d\u00e9fendre entre autre des armes pouvant mettre intercepter les missiles et \u00e9galement de mettre en danger les avions russes s'ils s'aventuraient trop en avant. Sait on si les alli\u00e9s de l'Ukraine ont d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 cette possibilit\u00e9 et si des batteries de d\u00e9fense vont \u00eatre envoy\u00e9es afin de pouvoir conserver les territoires ?    S\u00e9bastien         Bonjour S\u00e9bastien,          Les Ukrainiens ne sont pas d\u00e9munis face \u00e0 la menace a\u00e9rienne, que celle-ci provienne de missiles ou d\u2019a\u00e9ronefs. L\u2019arm\u00e9e de Kiev \u00e9tait en effet dot\u00e9e de plusieurs \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne h\u00e9rit\u00e9s des arsenaux sovi\u00e9tiques, comme les S-300, les TOR ou les Pantsir.          L\u2019Ukraine a \u00e9galement obtenu de ses alli\u00e9s occidentaux l\u2019envoi de mat\u00e9riels\u00a0: les Etats-Unis ont livr\u00e9 huit batteries Nasams et des missiles antia\u00e9riens portatifs Stinger, les Allemands ont promis des batteries IRIS et des blind\u00e9s Gepard\u2026 Chaque jour ou presque, les autorit\u00e9s ukrainiennes assurent ainsi intercepter une partie des missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:43:38+00:00","articleBody":"              Bonjour\r\n\r\nSi la Russie est r\u00e9ellement accul\u00e9e, ne faut-il pas craindre une frappe militaire tactique de ceux-ci. \r\nPoutine ne peut pas perdre la face au Kremlin avec les ultras nationalistes sans de lourdes cons\u00e9quences pour lui.     DC         Bonjour DC,          Au stade de la guerre o\u00f9 la Russie se trouve, la perspective d\u2019une frappe nucl\u00e9aire tactique ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e, tout comme celle de l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques, notamment des gaz incapacitants, pour arr\u00eater la progression des troupes ukrainiennes. Cette conviction est partag\u00e9e par les \u00e9tats-majors occidentaux, mais aussi par les Ukrainiens.          Le commandant en chef des forces de Kiev, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, y a explicitement fait r\u00e9f\u00e9rence dans une tribune publi\u00e9e il y a quelques jours, dans laquelle il expose ses r\u00e9flexions sur la guerre en cours. Selon une source militaire, ce pourrait \u00eatre l\u2019une des raisons pour lesquelles les Ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer plusieurs contre-offensives. Eloigner les fronts les uns des autres rend le r\u00e9sultat d\u2019une frappe tactique plus al\u00e9atoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:32:01+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Pietralunga. Comment les ukrainiens parviennent-ils \u00e0 g\u00e9rer la vari\u00e9t\u00e9s extr\u00eame des armements qui leurs parviennent\u202f?    rm         Bonjour rm,          Vous mettez le doigt sur un aspect tr\u00e8s important de la guerre en cours. On l\u2019oublie souvent, mais les Ukrainiens utilisent des mat\u00e9riels aux origines et aux caract\u00e9ristiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes, que ce soit les syst\u00e8mes d\u2019artillerie, les v\u00e9hicules blind\u00e9s, les drones, etc. Chaque type de canon n\u00e9cessite ses propres projectiles, ses propres amorces, etc. Cela implique des savoir-faire mais, avant tout, des cha\u00eenes logistiques d\u2019une grande robustesse.          Les Ukrainiens y parviennent en partie gr\u00e2ce aux formations re\u00e7ues depuis 2014 \u2013 environ 10\u00a0000 soldats de Kiev ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s chaque ann\u00e9e par les Occidentaux depuis cette date \u2013 et qu\u2019ils continuent de suivre par milliers, mais aussi certainement gr\u00e2ce \u00e0 une aide occidentale lors de la prise en mains de ces \u00e9quipements. Les \u00e9tats-majors occidentaux se disent en tout cas bluff\u00e9s par la capacit\u00e9 des Ukrainiens \u00e0 ma\u00eetriser cet aspect de leur guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:25:09+00:00","articleBody":"              On entend \u00e0 nouveau parler de l'aviation ukrainienne. Or il semblait que celle-ci avait \u00e9t\u00e9 quasiment elimin\u00e9e dans les premiers jours de guerre, que l'ukraine avait perdu tout controle de l'espace aerien et qu'en tous cas elle ne pouvait pas assurer la couverture a\u00e9rienne n\u00e9cessaire lors d'une action offensive.\r\nQuoi de neuf \u00e0 ce niveau ? Quel r\u00f4le joue-t-elle aujourd'hui ? Quelles sont les forces en pr\u00e9sence ?    Nabucco         Bonjour Nabucco,          Au d\u00e9but de la guerre, les Ukrainiens ont judicieusement pr\u00e9serv\u00e9 leur aviation militaire. Avertis de l\u2019imminence d\u2019une attaque par le renseignement am\u00e9ricain, ils ont \u00e9parpill\u00e9 leurs Mig et leurs Soukho\u00ef \u00e0 travers le pays, sur des a\u00e9rodromes secondaires, ce qui a compliqu\u00e9 la t\u00e2che des Russes pour les identifier et les d\u00e9truire.          C\u2019est pour cette raison que Moscou n\u2019a jamais eu le contr\u00f4le de l\u2019espace a\u00e9rien ukrainien et que les aviateurs russes ont tr\u00e8s vite h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 franchir le front, comme Le Monde l\u2019avait expliqu\u00e9 dans cet article publi\u00e9 en juillet. Aujourd\u2019hui, les avions ukrainiens rescap\u00e9s des six mois de combat, essentiellement des Mig-29, fournissent notamment un appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 aux offensives lanc\u00e9es par Kiev dans les r\u00e9gions de Kherson et de Kharkiv.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019aviation russe \u00e9choue \u00e0 s\u2019imposer dans le ciel ukrainien          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:17:06+00:00","articleBody":"              Bonjour !\r\nL\u2019Ukraine ne pourrait elle pas viser des navires de guerres russes en mer noir gr\u00e2ce aux missiles harpoon et \u00e0 ceux livr\u00e9s par un pays scandinaves ?\r\nLeur rayon d\u2019action est limit\u00e9e mais des missiles am\u00e9ricains de port\u00e9e sup\u00e9rieure pourrait faire sauter l \u00e9tau naval ainsi mis en place depuis f\u00e9vrier.     Micha\u00ebl          Bonjour Micha\u00ebl,          S\u2019ils ont perdu l\u2019essentiel de leur flotte militaire, les Ukrainiens n\u2019en menacent pas moins les navires russes patrouillant en mer Noire gr\u00e2ce \u00e0 leurs batteries c\u00f4ti\u00e8res de missiles sol-mer. Selon une r\u00e9cente d\u00e9claration d\u2019un responsable du Pentagone, ce sont ainsi deux missiles Harpoon qui ont coul\u00e9 le Moskva, le navire amiral de la flotte de la mer Noire, en avril dernier.          Depuis cette date, les navires russes se tiennent \u00e0 distance des c\u00f4tes ukrainiennes et sont d\u00e9sormais essentiellement utilis\u00e9s par les Russes comme des plates-formes de lancement de missiles de croisi\u00e8re. Selon les experts militaires, les navires russes ne sont plus une menace directe sur les c\u00f4tes ukrainiennes comme ils l\u2019\u00e9taient au d\u00e9but de la guerre, lorsque Kiev craignait un d\u00e9barquement amphibie sur la rive nord de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:11:05+00:00","articleBody":"              Tchat. Bonjour, les russes ont abandonn\u00e9 beaucoup beaucoup de munitions. Les Ukrainiens ont-ils les armes pour les utiliser?    Curieux          Bonjour Curieux,          Selon les documents diffus\u00e9s sur les sources ouvertes, les Ukrainiens r\u00e9cup\u00e8rent effectivement d\u2019\u00e9normes quantit\u00e9s de mat\u00e9riels laiss\u00e9s derri\u00e8re eux par les Russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, qu\u2019il s\u2019agisse de chars, de blind\u00e9s de transport de troupes, de munitions, etc. Ces armes pourront d\u2019autant plus facilement \u00eatre utilis\u00e9es par les Ukrainiens qu\u2019ils utilisent les m\u00eames, h\u00e9rit\u00e9es des arsenaux sovi\u00e9tiques laiss\u00e9s par les Russes apr\u00e8s la proclamation de l\u2019ind\u00e9pendance du pays en\u00a01991. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, on a ainsi vu \u00e0 plusieurs reprises certains armements \u00eatre captur\u00e9s par le camp d\u2019en face, utilis\u00e9s lors d\u2019affrontements\u2026 avant d\u2019\u00eatre repris et de nouveau int\u00e9gr\u00e9s aux troupes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:02:01+00:00","articleBody":"              Bonjour, il est tr\u00e8s surprenant de voir la vuln\u00e9rabilit\u00e9 extr\u00eame des chars russes. Les images de tourelles \"d\u00e9tach\u00e9es\" sont innombrables.\r\nUn tel niveau de destruction semble incroyable. La question est multiple\r\nComment expliquer une telle erreur de conception ? \r\nQue pensent les acheteurs de mat\u00e9riels sovietiques\/russes sur la plan\u00e8te ? Il est maintenant clair pour tout le monde que leurs chars sont quasi inop\u00e9rants     Nikoz         Bonjour Nikoz,          Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 des chars russes a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, lors de l\u2019assaut men\u00e9 sur la capitale ukrainienne, Kiev. D\u2019innombrables images de tourelles sautant comme des bouchons de bouteilles de champagne avaient \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 vient autant de la conception m\u00eame des chars sovi\u00e9tiques \u2013 les obus sont stock\u00e9s directement dans l\u2019habitacle du blind\u00e9 \u2013 que de la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par les Ukrainiens, qui ont souvent attaqu\u00e9 les tanks ennemis \u00ab\u00a0en caponni\u00e8re\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire par les flancs, l\u00e0 o\u00f9 ils sont le plus vuln\u00e9rables. Nous avions tent\u00e9 d\u2019expliquer tout cela dans un article publi\u00e9 en mai dernier et intitul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi les chars sont le maillon faible de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi les chars sont le maillon faible de l\u2019arm\u00e9e russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:55:00+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour, merci pour ce tchat. L'Allemagne et les Etats-Unis r\u00e9fl\u00e9chissent actuellement \u00e0 la livraison de chars \u00e0 l'Ukraine. Qu'en pensez-vous? Est-ce une man\u0153uvre trop risqu\u00e9 qui risque de faire passer les deux pays comme bellig\u00e9rants? Quel soutien apporteraient-ils \u00e0 l'Ukraine?     Tintin, reporter         Bonjour Tintin, reporter,          Depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Ukraine demande \u00e0 ses alli\u00e9s de lui fournir des chars de combat. Pour le moment, seuls les pays de l\u2019est de l\u2019Europe, notamment la Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que, ont r\u00e9pondu \u00e0 cet appel, en fournissant \u00e0 Kiev des tanks h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019ex-Union Sovi\u00e9tique et conserv\u00e9s dans leurs arsenaux (essentiellement des T-72).          Pour le moment, les Occidentaux refusent de livrer de tels mat\u00e9riels, estimant que la puissance de leurs chars (les Abrams pour les Am\u00e9ricains, les Leopard pour les Allemands) ferait passer le conflit dans une autre dimension et risquerait d\u2019entra\u00eener les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine dans une forme de cobellig\u00e9rance. C\u2019est pour la m\u00eame raison que les Etats-Unis et ses alli\u00e9s europ\u00e9ens refusent pour le moment de livrer des avions de chasse \u00e0 l\u2019Ukraine. N\u00e9anmoins, le discours occidental sur cette cobellig\u00e9rance a \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit, et on peut noter que la qualit\u00e9 des armes livr\u00e9es augmente au fur et \u00e0 mesure du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:47:06+00:00","articleBody":"              Tchat : on entend beaucoup parler des HIMARS am\u00e9ricains (et s\u00fbrement \u00e0 raison !) mais nos canons ceasars ont ils jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans certaines op\u00e9rations ukrainiennes ? On en en tend plus beaucoup parler ! Merci beaucoup !    Un lecteur en vacances         Bonjour Un lecteur en vacances,          Aucune indication n\u2019est donn\u00e9e par les Ukrainiens sur l\u2019emplacement des canons Caesar et sur leur utilisation, ce qui ne vous \u00e9tonnera gu\u00e8re. N\u00e9anmoins, on peut rappeler que les canons Caesar sont le plus utiles lorsqu\u2019ils sont utilis\u00e9s en contrebatterie, c\u2019est-\u00e0-dire pour r\u00e9pondre \u00e0 des tirs d\u2019artillerie ennemis. Gr\u00e2ce \u00e0 leur ch\u00e2ssis mont\u00e9 sur roues, ils sont tr\u00e8s mobiles et peuvent se d\u00e9ployer, tirer et repartir en quelques minutes, ce qui les rend quasiment impossibles \u00e0 cibler par l\u2019artillerie ennemie. Selon les analystes militaires, leur pr\u00e9sence est donc tr\u00e8s probable dans le Donbass, l\u00e0 o\u00f9 la bataille d\u2019artillerie est la plus intense. N\u00e9anmoins, leur long rayon d\u2019action \u2013 jusqu\u2019\u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres avec des obus classiques, le double avec des obus Excalibur \u2013 et leur pr\u00e9cision \u2013 de quelques m\u00e8tres \u00e0 l\u2019impact \u2013 les rendent aussi tr\u00e8s int\u00e9ressants pour des frappes cibl\u00e9es. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a ainsi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans Le Monde que les Caesar fran\u00e7ais avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour frapper l\u2019\u00eele des Serpents et permettre sa reconqu\u00eate par les Ukrainiens.             Lire aussi :     Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense\u00a0ukrainien : \u00ab\u00a0La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape de la guerre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:38:03+00:00","articleBody":"              Bonjour. Est ce que l\u2019Ukraine \u00e0 la capacit\u00e9 de poursuivre leurs offensive dans l\u2019oblast de Luhansk ? Merci.    Hussein         Bonjour Hussein,          Il est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 votre question tant la perc\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 rapide. Selon les experts militaires, une telle offensive perd n\u00e9anmoins de sa puissance au fur et \u00e0 mesure du temps\u00a0: il faut relever ses troupes pour qu\u2019elles puissent se reposer, nettoyer les poches ennemies laiss\u00e9es dans son dos, ravitailler ses forces en munitions et en \u00e9quipements\u2026 Or, plus vous avancez et plus vos lignes logistiques s\u2019\u00e9tirent, ce qui complique vos op\u00e9rations.          Selon toute vraisemblance, les Ukrainiens devraient donc faire une pause op\u00e9rationnelle dans les prochains jours ou les prochaines semaines, pour capitaliser sur leurs conqu\u00eates, avant d\u2019hypoth\u00e9tiquement repartir \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019oblast de Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:31:01+00:00","articleBody":"              y a-t-il des conseillers militaires occidentaux en ukraine?    richardauguste         Bonjour richardauguste,          La pr\u00e9sence de conseillers militaires occidentaux est une interrogation r\u00e9currente depuis le d\u00e9but de la guerre. Officiellement, aucune capitale n\u2019a envoy\u00e9 de soldats sur le terrain et aucun document diffus\u00e9 par les sources ouvertes ne permet de le dire. Si des Occidentaux sont pr\u00e9sents, c\u2019est \u00e0 travers les groupes de volontaires \u00e9trangers, souvent compos\u00e9s d\u2019anciens militaires d\u2019ailleurs.          N\u00e9anmoins, le soutien occidental est massif, en mati\u00e8re de livraisons d\u2019armes mais aussi de renseignement et m\u00eame de planification des op\u00e9rations. Le New York Times vient ainsi de r\u00e9v\u00e9ler que le Pentagone avait simul\u00e9 des op\u00e9rations \u2013 ce que les militaires appellent des war games \u2013 avec l\u2019\u00e9tat-major ukrainien pour pr\u00e9parer sa contre-offensive \u00e0 double d\u00e9tente dans les r\u00e9gions de Kherson puis de Kharkiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:30:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec notre journaliste C\u00e9dric Pietralunga sur l\u2019armement employ\u00e9 dans le conflit en Uk...","dateModified":"2022-09-13T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:59:27+00:00","articleBody":"     Vous pouvez envoyer vos questions d\u00e8s maintenant. Merci de faire figurer la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question afin que nous puissions la rep\u00e9rer plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur l\u2019armement employ\u00e9 dans le conflit en Ukraine \u00e0 notre journaliste C\u00e9dric Piet...","dateModified":"2022-09-13T12:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:34:53+00:00","articleBody":"               Selon les services de renseignement ukrainiens, le g\u00e9n\u00e9ral russe Roman Berdnikov a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions par le Kremlin, en raison de son incapacit\u00e9 \u00e0 enrayer la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion militaire ouest \u200bimpliqu\u00e9e dans les combats dans cette zone. Il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 ce poste le 26\u00a0ao\u00fbt.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, les unit\u00e9s qu\u2019il dirigeait seront d\u00e9sormais dirig\u00e9es par le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine. La Russie n\u2019a pas encore confirm\u00e9 ces changements. Au mois de juin, la mort du g\u00e9n\u00e9ral Berdnikov avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, pr\u00e9matur\u00e9ment. Avant de rejoindre l\u2019Ukraine, il avait dirig\u00e9 le corps exp\u00e9ditionnaire russe en Syrie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le responsable des op\u00e9rations russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv relev\u00e9 de ses fonctions","dateModified":"2022-09-13T12:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:09:37+00:00","articleBody":"     Moscou affirme frapper les forces ukrainiennes sur tous les fronts. \u00ab\u00a0Les forces a\u00e9riennes, balistiques et l\u2019artillerie russes effectuent des frappes massives contre les unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes dans toutes les zones op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans son rapport quotidien. Il a notamment \u00e9voqu\u00e9 des bombardements pr\u00e8s de Sloviansk, Kostiantynivka et Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et Zaporijia, dans le sud, ainsi qu\u2019\u00e0 Kharkiv, dans le nord-est.               De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, accuse, sans en fournir la preuve, les forces ukrainiennes de commettre des actes de \u00ab\u00a0torture\u00a0\u00bb et des exactions contre des habitants dans les zones reprises ces derniers jours \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit mener des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb sur tous les fronts","dateModified":"2022-09-13T11:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T10:02:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, les informations viennent souvent du minist\u00e8re anglais, est ce que la France ne fournit aucune informations ? \nMerci    Camille          Bonjour Camille,          Of course not\u00a0! Le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie un point qui est assez laconique et moins r\u00e9gulier, comme vous pouvez en juger par vous-m\u00eame \u00e0 cette adresse.          Dans celui du 11 septembre, il est \u00e9crit\u00a0:           Front Nord\u00a0: offensive de grande ampleur des forces arm\u00e9es ukrainiennes.Front Est\u00a0: situation relativement stable. Les forces russes poursuivent leurs efforts sur les secteurs de Bakhmout et Donetsk.Front Sud\u00a0: la situation reste stable sur le front de Kherson. L\u2019AIEA maintient une pr\u00e9sence \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Enerhodar, pr\u00e8s de Zaporijia.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T10:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T09:49:42+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 de nouveaux succ\u00e8s militaires, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensy, demande aux Occidentaux le transfert des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne pour prot\u00e9ger ses infrastructures. Il estime que la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de Louhansk ou de Donetsk provoquera un effet domino, l\u2019effondrement du front russe et conduira \u00e0 une d\u00e9stabilisation politique dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne pour prot\u00e9ger ses infrastructures","dateModified":"2022-09-13T09:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T09:32:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe re-re-re-re-re-re-retente ma question...\r\n\r\nQuand un pays annonce livrer 1 milliard de dollar d'aide militaire (ou humanitaire) \u00e0 l'Ukraine, qu'est-ce que \u00e7a veut dire juridiquement ? Est-ce qu'il y a un contrat sign\u00e9 entre le donneur et le receveur ?\r\nEst-ce un pr\u00eat ? Un don compl\u00e8tement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 ?\r\nEst-ce qu'il y a des contreparties quelconques demand\u00e9es ? Actuelles ou futures ? Officielles ou sous-entendues ?\r\n\r\nMerci d'avance !    Lord of war         Bonjour, Lord of War,          Pour ce qui est des \u00e9quipements pr\u00e9lev\u00e9s sur les stocks des arm\u00e9es europ\u00e9ennes, ils sont \u00ab\u00a0rembours\u00e9s\u00a0\u00bb par le biais d\u2019un fonds sp\u00e9cial europ\u00e9en consacr\u00e9 \u00e0 la guerre europ\u00e9enne. Les armes fournies par les Etats-Unis sont aussi puis\u00e9es sur les stocks militaires am\u00e9ricains et financ\u00e9es sur des lignes budg\u00e9taires d\u00e9bloqu\u00e9es par le S\u00e9nat, rappellent l\u2019agence Bloomberg et le site Defensenews.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les Occidentaux poursuivent leur aide militaire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T09:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T07:32:01+00:00","articleBody":"    Combien de km on pris les russe depuis le d\u00e9but de la guerre ?    Momo         Bonjour Momo,          Le magazine britannique New Statesman \u00e9crit que la Russie occupe actuellement environ 116\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s du territoire ukrainien et publie une carte interactive montrant \u00e0 quoi cette surface correspond, dans diff\u00e9rents pays\u00a0: 18\u00a0% du territoire fran\u00e7ais, 32\u00a0% de l\u2019Allemagne, 48\u00a0% du Royaume-Uni, 38\u00a0% de l\u2019Italie, 23\u00a0% de l\u2019Espagne.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis le 1er\u00a0septembre, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lib\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien, soit plus que la superficie de l\u2019Etat du Delaware, Etat d\u2019origine de pr\u00e9sident des Etats-Unis\u00a0\u00bb.                    L\u2019Institute for the Study of War rel\u00e8ve, en outre, que, \u00ab\u00a0les forces russes ne parviennent pas \u00e0 renforcer la nouvelle ligne de front \u00e0 la suite des gains ukrainiens dans l\u2019est de l\u2019oblast de Kharkiv et fuient la zone ou se red\u00e9ploient vers d\u2019autres axes\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes progressent dans l\u2019oblast de Kherson et d\u00e9gradent les capacit\u00e9s de combat des forces russes dans cette zone\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T08:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T05:43:23+00:00","articleBody":"           Photo prise le 11 septembre 2022 d\u2019un soldat ukrainien juch\u00e9 sur un char russe abandonn\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un village de la banlieue d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv. JUAN BARRETO \/ AFP           Dans son point sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique \u00e9crit, mardi, que \u00ab\u00a0les forces russes qui se sont retir\u00e9es de l\u2019oblast de Kharkiv sont des \u00e9l\u00e9ments de la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde, qui fait partie de la r\u00e9gion militaire ouest, bas\u00e9 \u00e0 Odintsovo, ville de l\u2019oblast de Moscou. Cette unit\u00e9, qui a subi de lourdes pertes dans la phase initiale de la guerre, n\u2019a pas pu \u00eatre enti\u00e8rement reconstitu\u00e9e avant la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rappelle que la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des plus prestigieuses des arm\u00e9es russes, affect\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense de Moscou, et destin\u00e9e \u00e0 mener des contre-attaques en cas de guerre avec l\u2019OTAN. Outre la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde, plusieurs autres unit\u00e9s appartenant \u00e0 la r\u00e9gion militaire ouest ont souffert dans cette phase de la guerre. Les forces conventionnelles russes con\u00e7ues pour contrer l\u2019OTAN sont gravement affaiblies et il faudra probablement des ann\u00e9es \u00e0 la Russie pour reconstruire cette capacit\u00e9.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/7dd4650_5173464-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces conventionnelles russes con\u00e7ues pour contrer l\u2019OTAN sont gravement affaiblies, affirme Londr...","dateModified":"2022-09-13T06:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:50:44+00:00","articleBody":"           Un enfant devant les dessins de l\u2019exposition de Varsovie, le 24 ao\u00fbt 2022. JANEK SKARZYNSKI \/ AFP           \u00ab\u00a0Un petit enfant, \u00e7a dessine le soleil, des fleurs, des chatons. Mais pas une potence ou des cadavres.\u00a0\u00bb Une exposition de dessins d\u2019enfants polonais ayant v\u00e9cu la seconde guerre mondiale et de jeunes Ukrainiens d\u2019aujourd\u2019hui se penche sur le regard des plus jeunes sur la guerre. \u00ab\u00a0La fa\u00e7on dont les enfants per\u00e7oivent la guerre, ce qu\u2019ils ressentent, ce qu\u2019ils v\u00e9hiculent \u00e0 travers leurs dessins, \u00e7a se ressemble beaucoup\u2026 C\u2019est de la souffrance, purement et simplement\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Dorota Sadowska, la commissaire de cette exposition pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Varsovie.          Compos\u00e9e de plusieurs centaines de dessins, l\u2019exposition ambulante parcourt des villes de Pologne, mais va aussi \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, d\u2019un commun effort polonais et ukrainien. Dessin\u00e9es et color\u00e9es avec des marqueurs, des crayons ou, parfois, avec des outils num\u00e9riques, les \u0153uvres d\u2019enfants ukrainiens t\u00e9moignant de l\u2019invasion de leur pays par la Russie viennent de la collection du site Maman, je vois la guerre.          Ce dernier a rassembl\u00e9 des milliers de dessins, pour en faire un collage photo num\u00e9rique permanent en vue d\u2019une vente aux ench\u00e8res NFT. Les b\u00e9n\u00e9fices serviront \u00e0 aider les enfants touch\u00e9s par la guerre.          Le volet polonais de l\u2019exposition, en grande partie au crayon et sur du papier d\u00e9sormais bruni par le temps, pr\u00e9sente des dessins r\u00e9alis\u00e9s en\u00a01946 pour un concours national organis\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Ils ont depuis \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s aux Archives \u00e0 Varsovie.          L\u2019id\u00e9e de l\u2019exposition \u00e9tait que \u00ab\u00a0le monde regarde les enfants, \u00e9coute ce qu\u2019ils disent et ressentent\u00a0\u00bb, explique Mme\u00a0Sadowska. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre qu\u2019alors [le monde] verra qu\u2019en temps de guerre, tout enfant est victime, tout enfant souffre.\u00a0\u00bb Il s\u2019agit aussi d\u2019\u00ab\u00a0inciter les adultes \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui peut \u00eatre fait pour changer cela\u00a0\u00bb, insiste-t-elle.          Les dessins repr\u00e9sentant des chars, des cadavres, des avions en feu, des b\u00e2timents avec des trous b\u00e9ants, des soldats, des tortures, des larmes\u2026      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/12be103_5178340-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dessins d\u2019enfants, de la guerre en Ukraine, expos\u00e9s en Pologne","dateModified":"2022-09-13T05:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:20:04+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens dans un v\u00e9hicule blind\u00e9 dans la r\u00e9gion au nord-est de Kharkiv, lors de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e de Kiev, le\u00a012\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/a934e34_23a5c30d0dda4e328bbbbdbf2bf38a53-23a5c30d0dda4e328bbbbdbf2bf38a53-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T04:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:10:01+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 avoir repris pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, nos soldats ont d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien dans l\u2019est et le sud, et nous continuons d\u2019avancer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky, lundi, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e\u00a0sur Facebook. L\u2019arm\u00e9e de Kiev annonce \u00ab\u00a020\u00a0localit\u00e9s\u00a0\u00bb reprises en vingt-quatre\u00a0heures.          \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour dire exactement o\u00f9 tout cela va nous mener\u00a0\u00bb, a temp\u00e9r\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, lors d\u2019une visite \u00e0 Mexico. \u00ab\u00a0Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu\u2019il ne serait pas bien de pr\u00e9dire exactement o\u00f9 tout cela va nous conduire.\u00a0\u00bb          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont signal\u00e9 des frappes russes sur plusieurs infrastructures strat\u00e9giques du pays, provoquant des coupures de courant dans\u00a0les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur le complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes russes.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 le dernier r\u00e9acteur encore en activit\u00e9 de la centrale, qui produisait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, sur France Inter. Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce mardi 13 septembre","dateModified":"2022-09-13T05:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 202e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-13T04:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/33/0/4824/3216/1342/894/3/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/13/19-3">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La première économie de la zone euro, qui devrait entrer en récession dès l’automne, se prépare à une décennie de marasme, après son extraordinaire prospérité des années 2010.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Faible croissance, désindustrialisation… En Allemagne, le temps des vaches maigres est arrivé      La première économie de la zone euro, qui devrait entrer en récession dès l’automne, se prépare à une décennie de marasme, après son extraordinaire prospérité des années 2010.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans l’aciérie ArcelorMittal de Brême (Allemagne), le 14 décembre 2021.  SINA SCHULDT / DPA PICTURE-ALLIANCE VIA AFP               Avant de poursuivre la conversation au téléphone, il a baissé la voix, puis a fermé la porte de son bureau. « Ce n’est pas encore officiel, souffle-t-il, mais je veux que vous le sachiez : nous sommes en train d’organiser notre délocalisation en dehors de l’Union européenne. » Ce cadre d’une PME industrielle spécialisée dans la production de verres spéciaux, qui emploie 350 salariés, requiert l’anonymat le plus complet, et ne révèle rien de sa destination. Difficile, bien sûr, d’avouer que cette respectable entreprise familiale, très connue dans sa région, s’apprête à faire ses bagages.          « Le prix du gaz est dix fois ce qu’il était avant la crise, explique-t-il. Nous ne pouvons pas reporter ces coûts sur nos prix en raison de la concurrence mondiale. » Quant aux économies d’énergie, elles sont très difficiles à réaliser. « Un four à verre doit être chauffé en permanence à 1 700 °C pour pouvoir fonctionner. Si la température du four baisse, il est détruit, c’est aussi simple que cela. Et comme le prix du gaz est plus ou moins le même partout en Europe, nous n’avons pas d’autre choix que de partir », articule le cadre avec difficulté. « Ce gouvernement assume la désindustrialisation. Toute la politique énergétique allemande de ces dernières années est un fiasco », assène-t-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la coalition d’Olaf Scholz minée par des tensions                 Il est très rare qu’un représentant du « Mittelstand », ces entreprises qui forment l’épine dorsale du capitalisme allemand, exprime ouvertement une telle colère. Et plus encore qu’il avoue renoncer au principe de l’« engagement en faveur du site industriel allemand », sorte de profession de foi de ces sociétés le plus souvent familiales. Il est loin d’être le seul à se sentir au bord du gouffre.          « Baisse dramatique de la production »          Début septembre, le groupe sidérurgique ArcelorMittal a annoncé la fermeture de deux sites de production outre-Rhin. Et trois entreprises connues, le fabricant de papier toilette Hakle, le sous-traitant automobile Dr. Schneider et la chaîne de boutiques de chaussures Görtz, ont, tour à tour, annoncé leur faillite.               « La substance de l’industrie est menacée », a averti Siegfried Russwurm, président de la Fédération des industriels allemands (BDI), fin août. Evoquant la baisse de la consommation de gaz de 21 % dans l’industrie, en juillet, par rapport à son niveau un an auparavant, il a précisé qu’il ne s’agissait pas de gains d’efficacité, mais d’« une baisse dramatique de la production ». « Ce n’est pas un succès, mais l’expression d’un problème massif », estime-t-il.        Il vous reste 63.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/13/en-allemagne-le-temps-des-vaches-maigres-est-arrive_6141324_3234.html"},"headline":"Faible croissance, d\u00e9sindustrialisation\u2026 En Allemagne, le temps des vaches maigres est arriv\u00e9","dateCreated":"2022-09-13T04:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-13T04:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-13T17:55:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Entreprises","Industrie","Inflation","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"La premi\u00e8re \u00e9conomie de la zone euro, qui devrait entrer en r\u00e9cession d\u00e8s l\u2019automne, se pr\u00e9pare \u00e0 une d\u00e9cennie de marasme, apr\u00e8s son extraordinaire prosp\u00e9rit\u00e9 des ann\u00e9es 2010.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/794/0/5271/2635/1342/671/60/0/183e504_1662996776078-043-dpa-pa-211221-99-460093-dpai.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-4">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Depuis Belfast, Charles III a promis de servir « tous les habitants » de l’Irlande du Nord. Il doit accueillir dans la capitale britannique le cercueil d’Elisabeth II au palais de Buckingham, aux côtés d’autres membres de la famille royale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                           International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Charles III attendu ce soir à Londres après sa visite en Irlande du Nord      Depuis Belfast, Charles III a promis de servir « tous les habitants » de l’Irlande du Nord. Il doit accueillir dans la capitale britannique le cercueil d’Elisabeth II au palais de Buckingham, aux côtés d’autres membres de la famille royale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h52, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le roi Charles III et la reine consort Camilla de Grande-Bretagne saluent les visiteurs à leur arrivée au château de Hillsborough à Belfast, le 13 septembre 2022.  NIALL CARSON / AFP                 La première visite en Irlande du Nord de Charles III en tant que roi s’est déroulée dans un contexte particulier, mardi 13 septembre : alors qu’il succède à Elizabeth II dans une atmosphère de ferveur populaire et d’émotion nationale, l’Irlande du Nord est en proie aux tensions communautaires.            « Avec un exemple brillant devant moi, et avec l’aide de Dieu, je prends mes nouvelles fonctions résolu à rechercher le bien-être de tous les habitants d’Irlande du Nord », a déclaré le monarque devant le Parlement local, à l’arrêt depuis des mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder à Elizabeth II sans décevoir                   Dès son arrivée au château de Hillsborough, où ils se sont joints aux dizaines de milliers de personnes se recueillant auprès du cercueil d’Elizabeth II, Charles III et la reine consort Camilla sont allés au contact des milliers de personnes massées derrière les barrières, serrant des mains, saluant les enfants, échangeant quelques mots, des images difficilement imaginables au temps des « Troubles » (conflit nord-irlandais).            Moment critique            Paralysée politiquement, et en plein bouleversement sous l’effet de la victoire aux dernières élections des républicains du Sinn Fein, qui ne reconnaissent pas l’autorité de la monarchie, l’Irlande du Nord reste l’étape la plus délicate de la tournée du nouveau roi dans les quatre nations constitutives du Royaume-Uni.                 La souveraine avait joué un rôle majeur pour la réconciliation, dans cette province au passé sanglant. Mais près d’un quart de siècle après le retour d’une paix fragile entre républicains, surtout catholiques, et unionistes, essentiellement protestants, les tensions ont été ravivées par le Brexit, relançant l’idée d’une séparation du Royaume-Uni et d’une réunification avec l’Irlande.             

<article-nb="2022/09/13/19-5">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Même si le pays ne recense qu’un millier de nouveaux cas par jour, 33 villes comptant 65 millions d’habitants ont mis en place un confinement partiel ou total.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             Covid-19 : des dizaines de millions de personnes restent confinées en Chine      Même si le pays ne recense qu’un millier de nouveaux cas par jour, 33 villes comptant 65 millions d’habitants ont mis en place un confinement partiel ou total.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h04, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un agent de prévention de la pandémie dans une cabine de test, à la suite d’une épidémie de coronavirus à Pékin, en Chine, le 13 septembre 2022.  THOMAS PETER / REUTERS               Vendredi 9 septembre, à l’aéroport de Yinchuan, la principale ville du Ningxia, une femme s’est soudainement mise à pleurer juste avant d’embarquer pour Pékin. Comme tous les parents pékinois, elle avait dû, au préalable, informer l’école primaire de son fils de son voyage dans cette province au nord-ouest du pays, et, maintenant, elle craint qu’une fois rentrée dans la capitale, la direction de l’école ne l’autorise pas à retrouver les siens.          Une peur a priori doublement infondée. Non seulement il n’y a pas un seul cas de Covid à Yinchuan, mais, en cinq jours, cette trentenaire a effectué pas moins de cinq tests PCR : un premier le lundi 5, vingt-quatre heures avant de quitter Pékin, deux tests à l’arrivée à l’aéroport de Yinchuan le mardi 6 et un dernier le mercredi 7 pour pouvoir repartir deux jours plus tard. Pourtant, une heure après avoir atterri à Pékin, l’école de son fils lui a envoyé sur son portable le message suivant : « Pour le bien des enfants », soit vous évitez de voir votre fils durant sept jours, soit celui-ci ne sera pas admis en classe durant une semaine. Samedi, à 6 heures du matin, nouveau message : « Quelle a été votre décision ? »          Moment de propagande prématuré          Cette femme se souvient-elle que, deux ans plus tôt, le 8 septembre 2020, alors que le monde entier se battait contre le virus, le président Xi Jinping avait célébré « la victoire de Wuhan, la victoire de la Chine » contre le Covid-19, au cours d’une imposante cérémonie organisée au Grand Palais du peuple et retransmise en direct à la télévision ? Ce grand moment de propagande paraît aujourd’hui largement prématuré. Alors que la plupart des autres pays, grâce aux vaccins, vivent avec le Covid, la Chine s’enferme dans une politique zéro Covid qui la coupe du reste du monde et fait peser une épée de Damoclès permanente sur la vie de 1,4 milliard de personnes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid de la Chine est coûteuse et aléatoire                 Che Zhu-Mei peut en témoigner. Cette étudiante coréenne de 25 ans vit en Chine depuis quinze ans. Le 23 juillet, elle décide, avec quelques copines, de partir passer deux semaines à Sanya, une station balnéaire située au sud de l’île tropicale de Hainan, elle-même située au sud de la Chine. Retour prévu le 5 août. Fin juillet, elle entend dire qu’il y a quelques cas de Covid à Hainan. Le 5 août, son train est annulé au dernier moment. Comme des dizaines de milliers d’autres touristes, Che Zhu-Mei doit effectuer cinq tests en une semaine avant de pouvoir quitter Hainan, désormais quasi coupée du monde. Le 16 août, les vols reprennent enfin, mais il n’y en a qu’un seul pour Pékin, et il est pris d’assaut.             Il vous reste 68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/covid-19-des-dizaines-de-millions-de-personnes-restent-confinees-en-chine_6141391_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: des dizaines de millions de personnes restent confin\u00e9es en Chine","dateCreated":"2022-09-13T11:04:55+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:04:55+02:00","dateModified":"2022-09-13T17:04:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Chine","International"],"description":"M\u00eame si le pays ne recense qu\u2019un millier de nouveaux cas par jour, 33 villes comptant 65 millions d\u2019habitants ont mis en place un confinement partiel ou total.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/f163581_ppptpe02-health-coronavirus-china-0913-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-6">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Complexes et fluctuants, les dispositifs d’aide n’en sont pas moins indispensables, au regard des coûts importants des travaux et de l’urgence à rénover les logements les plus énergivores.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Argent & Placements       Immobilier             Rénovation énergétique : comment s’y retrouver dans les aides ?      Complexes et fluctuants, les dispositifs d’aide n’en sont pas moins indispensables, au regard des coûts importants des travaux et de l’urgence à rénover les logements les plus énergivores.          Par Nathalie Coulaud         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  FABRICE PELLÉ               En France, il y aurait 5,2 millions de passoires énergétiques parmi les quelque 30 millions de résidences principales que compte le pays, selon les dernières estimations publiées cet été par le ministère de la transition énergétique. Sont ainsi qualifiés les logements classés F ou G par un diagnostic de performance énergétique (DPE), sur une échelle allant de A à G.                            Lire aussi   Qui habite les cinq millions de « passoires thermiques » ?                 Un véritable défi pour le pouvoir d’achat des ménages concernés, compte tenu de la flambée des prix de l’énergie constatée depuis 2021 et accentuée par la guerre en Ukraine. Un défi de taille aussi en matière de lutte contre le changement climatique, le logement étant source d’environ un cinquième des émissions de gaz à effet de serre françaises.           644 000 ménages ont déposé un dossier auprès de l’ANAH en 2021, et seules 60 000 rénovations énergétiques globales ont été réalisées sur l’année          Afin d’inciter les propriétaires à se lancer dans des travaux de rénovation énergétique, les contraintes réglementaires s’intensifient, à commencer par l’interdiction progressive de la location des logements les plus énergivores. « Tous les logements classés E ou plus devront être retirés du marché de la location à l’horizon 2034. Nous avons donc douze ans pour faire les rénovations et, si nous n’y arrivons pas, la moitié du parc de logements privés ne sera plus louable », s’inquiète l’Union nationale de la propriété immobilière (UNPI).               Il faut agir vite, mais les travaux coûtent cher. La rénovation énergétique globale d’un logement coûte en moyenne 25 000 euros, d’après les fédérations professionnelles du bâtiment, comme la Confédération de l’artisanat et des petites entreprises du bâtiment (Capeb) ou la Fédération française du bâtiment (FFB). Mais ce montant peut rapidement atteindre 70 000 euros pour le chantier d’une maison individuelle. D’autant que le manque de matériaux et d’artisans alourdit actuellement beaucoup la facture.          Pas de guichet unique          Pour une grande partie des ménages, c’est inabordable. « Notre baromètre de fin septembre 2021 montrait que 30 % des Français disposaient de seulement 100 euros par mois pour réaliser des travaux. En moyenne, les Français se disent prêts à accorder un budget de 2 500 euros à la réalisation de travaux d’isolation », indique Jean-Dominique Masseron, directeur réglementaire et affaires publiques de Teksial, conseiller en économies d’énergie.          Pas étonnant, donc, que peu de ménages effectuent des travaux d’envergure, les plus à même d’avoir un impact important sur la consommation d’énergie du logement : en 2021, 644 000 ménages ont certes déposé un dossier auprès de l’Agence nationale de l’habitat (ANAH) et obtenu une prime de 3 000 euros environ, mais seulement 60 000 rénovations globales ont été réalisées sur l’année.        Il vous reste 59.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/09/13/renovation-energetique-comment-s-y-retrouver-dans-les-aides_6141341_1657007.html"},"headline":"R\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: comment s\u2019y retrouver dans les aides\u00a0?","dateCreated":"2022-09-13T06:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-13T06:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-13T06:00:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Immobilier"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement","Vie quotidienne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"Complexes et fluctuants, les dispositifs d\u2019aide n\u2019en sont pas moins indispensables, au regard des co\u00fbts importants des travaux et de l\u2019urgence \u00e0 r\u00e9nover les logements les plus \u00e9nergivores.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Coulaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/08/0/1081/3212/1606/1342/671/60/0/cd8ef6a_1662647416916-fpel-frise-hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-7">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Dès les années 1960, Jean-Luc Godard a fait partie de ceux qui ont repoussé les limites esthétiques et narratives du 7e art et incarné la Nouvelle Vague. Il est mort mardi 13 septembre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Jean-Luc Godard             Le réalisateur Jean-Luc Godard est mort      Dès les années 1960, Jean-Luc Godard a fait partie de ceux qui ont repoussé les limites esthétiques et narratives du 7e art et incarné la Nouvelle Vague. Il est mort mardi 13 septembre.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 15 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jean-Luc Godard, en 1987.  PASCAL VICTOR/ARTCOMPRESS VIA LEEMAGE                 Né le 3 décembre 1930 à Paris, le plus illustre des artistes franco-suisses est mort le 13 septembre, a appris Le Monde de son entourage, confirmant une information de Libération.  Il ne part pas seul. A l’instar des morts exceptionnels, il emporte avec lui quelque chose qui s’arrache à la conscience collective. D’abord, la perte suscitée par un des plus grands cinéastes de tous les temps, avec ces électrochocs d’images et de sons que son œuvre réactive dans la mémoire de ses contemporains, avec une amplitude internationale et une aire d’influence que fort peu de cinéastes français ont jamais atteintes.                             Lire aussi :  Mort de Jean-Luc Godard : le cinéaste a eu recours à l’assistance au suicide                   Ensuite, telle qu’il la personnifiait, l’image de la Nouvelle Vague qui cesse avec lui définitivement de rouler. Moment symbolique, qui fait enfin entrer ce qu’on aura appelé la « modernité cinématographique », vivante tant qu’il l’était encore, dans le grand livre d’heures du cinéma.                 Cette rupture de la modernité née, avec le néoréalisme italien, du désastre de la seconde guerre mondiale, Godard l’aura incarnée plus passionnément, plus violemment, plus douloureusement que beaucoup d’autres, notamment ses ex-compagnons de la Nouvelle Vague. Au point qu’il est d’emblée devenu l’étendard du mouvement aux quatre coins de la planète, un exemple à suivre ou à admirer pour tous ceux qui pensaient que le cinéma était né pour changer le monde.            Artiste au tempérament romantique, inventeur de beautés à nulles autres pareilles, génie de la provocation et autodestructeur enragé, donneur autant qu’encaisseur de coups, cinéaste tour à tour adulé et honni, Godard exige d’être placé aussi haut, sur la croix des dieux torturés du cinéma moderne, que Michelangelo Antonioni et Ingmar Bergman, qui l’ont précédé dans la tombe, tous deux le 30 juillet 2007. Du désarroi amoureux et de la torture du couple, ces trois-là auront gravé la moderne odyssée dans le marbre inflammable du Celluloïd.             

<article-nb="2022/09/13/19-8">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Alors que les événements extrêmes ne cessent d’empirer, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, appelle à mettre un terme « à la course effrénée aux combustibles fossiles ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Climat             Pour l’ONU, la crise climatique est en train d’atteindre une « portée destructrice inouïe »      Alors que les événements extrêmes ne cessent d’empirer, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, appelle à mettre un terme « à la course effrénée aux combustibles fossiles ».          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Une aciérie alimentée au charbon dans le village de Hehal, dans l’Etat oriental de Jharkhand (Inde), le 26 septembre 2021.  ALTAF QADRI/AP               Canicules en Europe et en Chine, inondations dévastatrices au Pakistan, sécheresses prolongées dans la Corne de l’Afrique, incendies historiques aux Etats-Unis… Les événements extrêmes ne cessent d’empirer, battant des records à une fréquence toujours plus alarmante. Sans mesures radicales, la crise climatique sera de plus en plus dévastatrice, touchant en premier lieu les populations les plus vulnérables, prévient l’Organisation des Nations unies (ONU) dans son rapport United in Science, publié mardi 13 septembre. Elaboré par plusieurs institutions internationales, sous la coordination de l’Organisation météorologique mondiale, il rassemble les conclusions d’une dizaine de publications récentes autour du climat.          « Ce rapport montre que le changement climatique est en train d’atteindre une portée destructrice inouïe, s’inquiète le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, dans un message vidéo. Pourtant, alors même que les symptômes s’aggravent rapidement, nous nous enfonçons chaque année un peu plus dans notre addiction aux combustibles fossiles. »          Emissions de CO2 en hausse          Les émissions de gaz à effet de serre, essentiellement provoquées par la combustion des énergies fossiles (charbon, pétrole et gaz), sont en effet reparties à la hausse. En 2021, elles avaient déjà retrouvé leurs niveaux d’avant la pandémie de Covid-19 – qui a entraîné une chute des rejets en 2020. C’est désormais pire : les émissions mondiales de CO2 enregistrées entre janvier et mai 2022 sont supérieures de 1,2 % à celles de la même période en 2019, qui était pourtant une année record, selon des données préliminaires du Global Carbon Project, un consortium de scientifiques.                         Un avion-citerne intervient sur l’incendie  « Mosquito Fire » près de Volcanoville, dans le nord de la Californie, jeudi 8 septembre 2022.  NOAH BERGER/AP               Elles sont tirées par la production d’électricité et l’industrie, avec des hausses marquées en Inde (+ 7,5 %), aux Etats-Unis (+ 5,7 %) et dans la plupart des pays européens (+ 10 % en Espagne par exemple). Les émissions sont en augmentation de 2,2 % à l’échelle de l’Union européenne et de 3 % en France. D’autres Etats restent à des niveaux inférieurs à ceux de 2021, comme le Brésil, la Russie (du fait de la guerre en Ukraine) et la Chine, en raison de politiques de confinement prolongées.           « L’action climatique piétine sur des fronts essentiels, et les pays et les populations les plus pauvres sont les plus durement touchés », M. Guterres, secrétaire général de l’ONU          Les deux maux étant liés, les concentrations de gaz à effet de serre ont encore battu des records en 2021 et continuent d’augmenter depuis. En mai 2022, la concentration de CO2 a atteint 421 parties par million (ppm), un niveau inégalé depuis au moins deux millions d’années.        Il vous reste 65.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/13/pour-l-onu-la-crise-climatique-est-en-train-d-atteindre-une-portee-destructrice-inouie_6141442_3244.html"},"headline":"Pour l\u2019ONU, la crise climatique est en train d\u2019atteindre une \u00ab\u00a0port\u00e9e destructrice inou\u00efe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-13T15:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-13T15:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-13T17:03:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Alors que les \u00e9v\u00e9nements extr\u00eames ne cessent d\u2019empirer, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, appelle \u00e0 mettre un terme \u00ab\u00a0\u00e0 la course effr\u00e9n\u00e9e aux combustibles fossiles\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/824/0/5472/2736/1342/671/60/0/fe20f95_1663074823680-ap21316178201960.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-9">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Le secrétaire national du PCF répond, dans une tribune au « Monde », aux critiques suscitées par ses propos sur « la gauche du travail » face à « la gauche des allocations [et] des minima sociaux ». Et persiste. Selon lui, le défi de la gauche est de « travailler à une société qui garantit à chacun d’avoir un emploi, une formation et un salaire tout au long de sa vie ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Fabien Roussel         Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Tribune        Fabien Roussel  Secrétaire national du PCF        Le secrétaire national du PCF répond, dans une tribune au « Monde », aux critiques suscitées par ses propos sur « la gauche du travail » face à « la gauche des allocations [et] des minima sociaux ». Et persiste. Selon lui, le défi de la gauche est de « travailler à une société qui garantit à chacun d’avoir un emploi, une formation et un salaire tout au long de sa vie ».   Publié aujourd’hui à 16h34, mis à jour à 16h53    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    En déclarant préférer le travail au chômage, je n’imaginais pas provoquer pareille polémique. Que n’avais-je dit ? Certains ont pris leurs plus beaux airs indignés et y ont vu une saillie inspirée des pires discours de la droite réactionnaire. D’autres sont allés jusqu’à s’élever contre un racisme à peine larvé. Quel délire !                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la Fête de « L’Huma », la gauche se déchire sur l’« assistanat »                 Quand on parle des autres, on parle d’abord de soi. En s’indignant ainsi, que disent-ils d’eux-mêmes ? Qu’ils ont démissionné. Qu’ils ont renoncé à la grande ambition qui devrait rassembler la gauche : celle d’éradiquer le chômage. Si l’esclavagisme revenait demain, ils négocieraient avec le Medef le poids des chaînes. Pas moi. Car le chômage tue, il bousille des vies. Il fait basculer des familles entières dans la pauvreté. Il instille partout le venin de la division entre ceux qui ont un emploi et ceux qui en sont privés. De là où je vous parle, dans ce Nord ouvrier depuis si longtemps fier de ses usines et du savoir-faire de ses travailleurs, on sait la dureté du travail et le coût du chômage. On sait intuitivement que le chômage est « l’armée de réserve » du capital, comme le disait si bien Marx.          Remettre en cause la logique libérale du chômage          C’est la menace du chômage qui permet au Medef et aux libéraux d’imposer les bas salaires, les horaires élargis sans supplément de rémunération, le quotidien infernal d’une vie sans pause et sans plaisirs. Et nous devrions accepter le chômage de masse et nous contenter de garantir un revenu d’existence ? Il est temps, au contraire, de remettre en cause les logiques libérales qui ont toujours entretenu le chômage plutôt que de l’éradiquer, qui ont préféré l’accompagner plutôt que d’empêcher le déménagement de pans entiers de notre industrie.          Ouvrons les yeux. L’industrie représentait 24 % de notre PIB en 1980 et seulement 10 % en 2019. Notre flotte de pêche est passée de 11 500 bateaux, en 1983, à 4 500, aujourd’hui. Quant à la saignée paysanne, elle nous a fait passer de 1 263 000 exploitations agricoles, en 1979, à 429 000, en 2017. Résultat : 5 millions de privés d’emplois, 2 millions de bénéficiaires du RSA, 4,5 millions de primes d’activité versées par la CAF. Et 10 millions de Français sous le seuil de pauvreté. Beau succès.          Alors, j’assume. Je me bats pour une société qui se fixe comme horizon de garantir un emploi, une formation, un salaire à chacun de ses concitoyens. Et je m’inscris en faux contre ceux qui théorisent la « fin du travail ». Ce discours passe totalement à côté des réalités qui se font jour. Ayons de l’ambition pour notre pays.             Il vous reste 39.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/13/fabien-roussel-j-assume-defendre-le-parti-du-travail_6141451_3232.html"},"headline":"Fabien Roussel\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019assume d\u00e9fendre le parti du travail\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-13T16:34:19+02:00","datePublished":"2022-09-13T16:34:19+02:00","dateModified":"2022-09-13T16:53:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Fabien Roussel"],"keywords":["Fabien Roussel","Parti communiste","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le secr\u00e9taire national du PCF r\u00e9pond, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, aux critiques suscit\u00e9es par ses propos sur \u00ab\u00a0la gauche du travail\u00a0\u00bb face \u00e0 \u00ab\u00a0la gauche des allocations [et] des minima sociaux\u00a0\u00bb. Et persiste. Selon lui, le d\u00e9fi de la gauche est de \u00ab\u00a0travailler \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 qui garantit \u00e0 chacun d\u2019avoir un emploi, une formation et un salaire tout au long de sa vie\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fabien Roussel","description":"Secr\u00e9taire national du PCF"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/7845/3922/1342/671/60/0/afba494_5153727-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fabien Roussel","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/fabien-roussel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-10">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Après l’offensive d’environ 2 000 combattants islamistes le long de la frontière, les autorités craignent des infiltrations et un enracinement du groupe affilié à Al-Qaïda.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        International             L’Ethiopie, nouvelle cible des Chabab somaliens      Après l’offensive d’environ 2 000 combattants islamistes le long de la frontière, les autorités craignent des infiltrations et un enracinement du groupe affilié à Al-Qaïda.          Par Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Les décombres de l’hôtel Hayat, le 21 août à Mogadiscio, au lendemain de son attaque par les Chabab.  FEISAL OMAR / REUTERS                 Les Chabab (« les jeunes ») ont-ils désormais les yeux rivés sur l’Ethiopie ? Les craintes sont nourries depuis l’offensive d’ampleur lancée le 20 juillet par le groupe somalien affilié à Al-Qaïda. Lors de l’attaque, environ 2 000 combattants islamistes ont pris d’assaut la longue frontière qui sépare les deux pays, s’avançant à certains endroits à plus de 150 km au sein du territoire éthiopien.                 Si l’armée éthiopienne a reconquis son territoire après deux semaines d’intenses combats et de frappes aériennes, la situation est loin d’être stabilisée. Un mois et demi après les opérations, les escarmouches se poursuivent le long de la frontière. « La situation est encore très fluide dans les zones frontalières », confie un administrateur de la région Somali, dans l’est de l’Ethiopie, qui souhaite garder l’anonymat. Un diplomate occidental à Addis-Abeba affirme que les autorités régionales sont « nerveuses » à cause d’éventuelles infiltrations.                             Lire aussi :  Somalie : le président promet une « guerre totale » contre les islamistes chabab                   D’autant que plusieurs sources signalent la percée d’une centaine de Chabab en plein cœur de l’Ethiopie, près de la zone de Bale, en région Oromia. « Ils essayent d’établir une présence de long terme, de créer des cellules et de recruter », indique Omar Mahmood, spécialiste de la Somalie au sein du think tank International Crisis Group. Cette zone montagneuse est stratégique à cause de l’implantation ancienne d’un islam salafiste et des revendications foncières de la population, qui pourraient faciliter un recrutement par le groupe islamiste.            Cette offensive n’est pas « un hasard »            L’ampleur de l’attaque lancée fin juillet, avec des véhicules et des vivres mobilisés en nombre, a impressionné plusieurs observateurs de la poudrière somalienne. « Je suis surpris par le degré d’organisation et de ressources du groupe. C’est une première. Nous n’avons jamais vu une incursion comme celle-ci dans un pays étranger », note Omar Mahmood.                Cette offensive « n’est ni un hasard, ni une opération ponctuelle », avait prévenu fin juillet l’ancien commandant des forces américaines en Afrique, le général Stephen Townsend. Historiquement, les Chabab ont toujours eu l’Ethiopie en ligne de mire. Le pays, qui a multiplié les interventions militaires en Somalie ces deux dernières décennies pour tenter d’éloigner la menace, est leur ennemi juré. « Agiter le chiffon éthiopien est toujours populaire pour mobiliser en milieu somalien », résume Roland Marchal, chercheur au CNRS.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mozambique, les déplacés commencent à revenir à Mocimboa da Praia, libérée des djihadistes                   Selon lui, l’opération des Chabab est le fruit d’une réflexion menée par le groupe depuis plus d’un an à l’aune des « événements récents en Ethiopie », avec les « opportunités » que représentent « l’instabilité politique liée à la guerre civile » au Tigré (nord) et « l’affaiblissement des services de sécurité depuis l’arrivée au pouvoir du premier ministre Abiy Ahmed ».             Des Oromo sont enrôlés depuis de longues années au sein d’une unité du groupe appelée « Front éthiopien »            Auteurs d’attaques terroristes en Somalie, au Kenya, en Ouganda et en Tanzanie – la dernière remonte à l’assaut sanglant de l’hôtel Hayat, le 20 août à Mogadiscio, qui a fait au moins 21 morts –, les combattants islamistes somaliens ne sont jamais parvenus à frapper en Ethiopie. Ils pourraient y adopter un autre mode opératoire, selon Roland Marchal : « Il y a fort à parier qu’ils vont mener une politique discrète d’enracinement. Leur objectif premier n’est pas de mener des attentats, mais de se faire accepter et de tisser du lien. »                Un processus qui a déjà commencé. Ainsi, des Oromo sont enrôlés depuis de longues années au sein d’une unité du groupe appelée « Front éthiopien » et qui était partie prenante de la récente offensive. En juillet, quelques jours avant l’attaque des Chabab, une opération des services de sécurité éthiopiens dans la zone de Bale a coûté la vie à un prédicateur, accusé d’embrigader la jeunesse locale pour le compte du groupe islamiste.            Viser « les intérêts français et américains »            « Les Chabab se définissent comme une organisation transnationale. Ils ne veulent pas être vus comme une rébellion locale qui se bat uniquement en Somalie, mais comme un groupe qui veut prendre la région et installer un califat islamique », affirmait en mai Samira Gaid, du Hiraal Institute, dans un entretien au Monde. L’an dernier, le leader des Chabab, Ahmed Diriye, désignait notamment « les intérêts français et américains à Djibouti » comme cibles prioritaires du groupe.                             Lire aussi :  « Les Chabab sont désormais une organisation qui finance des groupes terroristes à l’extérieur de la Somalie »                   La menace d’une expansion régionale est prise au sérieux par les Etats-Unis. Alors que Donald Trump avait décidé de retirer les troupes américaines de Somalie en décembre 2020, son successeur, Joe Biden, a acté en mai le rétablissement d’une « petite présence militaire » d’environ 500 membres des forces spéciales à Mogadiscio. « Les Chabab présentent une grave menace pour la sécurité et la stabilité en Afrique de l’Est. Nous nous engageons à soutenir nos partenaires dans la région pour y faire face », indique au Monde un porte-parole du département d’Etat américain. De son côté, l’Ethiopie a annoncé le 29 juillet la création d’une « zone tampon » au sein même du territoire somalien, sans que ce projet se soit encore matérialisé.                En Somalie, le nombre d’attaques menées par les Chabab a dangereusement augmenté en 2022, se rapprochant du niveau de violence de 2017. « Les Chabab sont devenus la franchise mondiale la plus riche et la plus puissante d’Al-Qaïda, menaçant la paix et la sécurité, ainsi que les efforts humanitaires en Somalie et dans la Corne de l’Afrique », a déclaré Annette Weber, l’envoyée spéciale de l’Union européenne pour la Corne de l’Afrique, à la tribune du Conseil de sécurité de l’ONU, le 7 septembre, réclamant un effort « considérable » à la communauté internationale pour combattre l’organisation islamiste.                 Noé Hochet-Bodin(Nairobi, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/12/l-ethiopie-nouvelle-cible-des-chabab-somaliens_6141295_3212.html"},"headline":"L\u2019Ethiopie, nouvelle cible des Chabab somaliens","dateCreated":"2022-09-12T19:00:05+02:00","datePublished":"2022-09-12T19:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","International"],"keywords":["International","Djibouti","Somalie","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019offensive d\u2019environ 2\u00a0000\u00a0combattants islamistes le long de la fronti\u00e8re, les autorit\u00e9s craignent des infiltrations et un enracinement du groupe affili\u00e9 \u00e0 Al-Qa\u00efda.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Nairobi, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/430/0/5500/2750/1342/671/60/0/93d1a21_1662991041789-2022-08-21t161855z-1651219645-rc241w95obs3-rtrmadp-3-somalia-attacks.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-11">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Erevan et Bakou s’accusent mutuellement de « bombardements intensifs » et d’« actes subversifs », alors que des échanges d’artillerie ont été constatés à la frontière entre les deux pays, mais aussi dans des localités arméniennes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Arménie             Au moins 49 soldats arméniens tués dans des affrontements frontaliers avec l’Azerbaïdjan      Erevan et Bakou s’accusent mutuellement de « bombardements intensifs » et d’« actes subversifs », alors que des échanges d’artillerie ont été constatés à la frontière entre les deux pays, mais aussi dans des localités arméniennes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h07, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Azerbaïdjan a affirmé, mardi 13 septembre, avoir « rempli tous ses objectifs » à la frontière avec l’Arménie, après des affrontements inédits depuis la guerre entre ces deux pays rivaux du Caucase à l’automne 2020.            « Les provocations commises par les forces arméniennes à la frontière entre les deux pays ont été repoussées, tous les objectifs ont été remplis », a déclaré dans un communiqué le bureau du président azerbaïdjanais, Ilham Aliev, pour qui « la responsabilité de l’escalade incombe entièrement aux dirigeants politiques arméniens ».            L’intensité des affrontements à la frontière entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan a « fortement diminué », mais la situation reste « extrêmement tendue », a annoncé, de son côté, le ministère de la défense arménien.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Plus tôt mardi, les deux pays ont fait état d’affrontements frontaliers à grande échelle qui ont fait des morts parmi les troupes deux camps. « Mardi à 0 h 50 [22 h 50 à Paris], l’Azerbaïdjan a lancé un bombardement intensif, avec de l’artillerie et des armes à feu de gros calibre, contre des positions militaires arméniennes en direction des villes de Goris, Sotk et Djermouk », a déclaré le ministère de la défense arménien peu avant que le premier ministre fasse état d’au moins 49 soldats tués, ajoutant que « ce n’est malheureusement pas le nombre définitif » . Selon Erevan, l’Azerbaïdjan avait également utilisé des drones.                 De son côté, le ministère de la défense azerbaïdjanais a accusé l’Arménie d’« actes subversifs à grande échelle » près des districts de Dachkesan, Kelbajar et Lachin à la frontière, ajoutant que les positions de son armée « ont essuyé des tirs, notamment de mortiers de tranchée ». « Il y a des pertes parmi les militaires [azerbaïdjanais] », a-t-il rapporté, sans donner de chiffres.             [ 🇦🇲 ARMÉNIE | 🇦🇿 AZERBAÏDJAN ]🔸 Vidéo présumée de nombreux tirs de MLRS de l'armée azerbaïdjanaise sur des positions arméniennes. pic.twitter.com/nsaKSU7b6w— (Little) Think Tank (@L_ThinkTank) September 12, 2022             Moscou dit avoir négocié un cessez-le-feu            Moscou, qui revendique le rôle d’arbitre dans le Caucase, a annoncé avoir négocié un accord de cessez-le-feu en vigueur, mais il n’a pas été confirmé à ce stade, ni par Bakou, ni par Erevan. « Nous attendons que l’accord conclu à la suite d’une médiation russe sur un cessez-le-feu à partir de 9 heures, heure de Moscou [8 heures, heure de Paris] soit respecté dans son intégralité », a déclaré dans un communiqué la diplomatie russe, se disant « extrêmement préoccupée par la nette dégradation de la situation ».            Lors d’un entretien téléphonique avec son homologue russe, Sergueï Choïgou, le ministre de la défense arménien, Souren Papikian, a « présenté la situation résultant de l’agression de grande ampleur de l’Azerbaïdjan ». Les deux hommes « sont convenus de prendre les mesures nécessaires pour stabiliser la situation », a-t-il ajouté.                Les Etats-Unis, qui se sont dits « extrêmement inquiets » concernant ces attaques rapportées, ont exhorté à une cessation immédiate des combats. Le ministre des affaires étrangères turc, Mevlüt Çavusoglu, a, de son côté, appelé l’Arménie à « cesser ses provocations » contre l’Azerbaïdjan. « La France portera la situation devant le Conseil de sécurité des Nations unies, dont elle assure actuellement la présidence », a annoncé l’Elysée à l’issue d’un entretien téléphonique entre le président français, Emmanuel Macron, et le premier ministre arménien, Nikol Pachinian.            L’Union européenne a appelé mardi à un arrêt des hostilités et a entrepris une médiation entre les deux pays, a annoncé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. « Le représentant spécial de l’UE, Toivo Klaar, se rendra immédiatement dans les deux pays pour soutenir la désescalade nécessaire et discuter des prochaines étapes du processus de dialogue de Bruxelles entre les dirigeants arménien et azerbaïdjanais », a-t-il ajouté.            Fusillades fréquentes            De fréquentes fusillades ont été signalées le long de la frontière depuis la fin de la guerre entre Erevan et Bakou au sujet de la région contestée du Haut-Karabakh, enclave azerbaïdjanaise peuplée d’Arméniens, en 2020. La semaine dernière, l’Arménie a accusé l’Azerbaïdjan d’avoir tué l’un de ses soldats à la frontière. En août, Bakou a déclaré avoir perdu un soldat, et l’armée du Karabakh a fait savoir que deux de ses soldats avaient été tués et plus d’une douzaine, blessés.                             Lire aussi :  Dans le Haut-Karabakh, plusieurs morts dans un regain de tensions entre l’Azerbaïdjan et des combattants arméniens                   Les deux ex-républiques soviétiques rivales du Caucase se sont affrontées lors de deux guerres au cours des trois dernières décennies pour le contrôle de la région du Haut-Karabakh. Les nouveaux combats, qui ont éclaté dans la nuit, sont les plus meurtriers depuis la guerre de 2020, qui avait fait plus de 6 500 morts et s’était soldée par un cessez-le-feu négocié par Moscou. Ils interviennent alors que la Russie, qui a déployé une force de maintien de la paix dans la région, a les mains occupées par son invasion défaillante de l’Ukraine.                Lors de pourparlers sous médiation européenne à Bruxelles en mai et avril, le président azerbaïdjanais, Ilham Aliev, et le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, sont convenus de « faire avancer les discussions » sur un futur traité de paix. Les séparatistes de l’ethnie arménienne du Haut-Karabakh se sont séparés de l’Azerbaïdjan lors de l’effondrement de l’Union soviétique, en 1991. Le conflit qui s’est ensuivi a fait environ 30 000 morts.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/affrontements-frontaliers-meurtriers-entre-l-armenie-et-l-azerbaidjan_6141321_3210.html"},"headline":"Azerba\u00efdjan-Arm\u00e9nie\u00a0: affrontements meurtriers \u00e0 la fronti\u00e8re","dateCreated":"2022-09-13T02:07:24+02:00","datePublished":"2022-09-13T02:07:24+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:15:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Erevan et Bakou s\u2019accusent mutuellement de \u00ab\u00a0bombardements intensifs\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0actes subversifs\u00a0\u00bb, alors que des \u00e9changes d\u2019artillerie ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre les deux pays, mais aussi dans des localit\u00e9s arm\u00e9niennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/346/0/5992/2996/1342/671/60/0/20f70d5_1663055447284-000-9ch8cu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-12">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Le réalisateur franco-suisse s’est éteint mardi, à l’âge de 91 ans. Selon le conseiller de sa famille, il a eu recours à l’assistance au suicide, légale en Suisse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Pour toujours, je retiendrai cette magique phrase de Godard : « Toute histoire doit avoir un début, un milieu et une fin, mais pas forcément dans cet ordre-là. » Publiez-la, tout le monde a besoin d'en mettre un peu dans son eau d'imagination !                                 16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Eternels sont ses films, son influence », souligne Anne Hidalgo        « Des centaines d’images défilent, toutes belles, uniques, teintées d’un esprit si bien rendu, notamment dans “A bout de souffle” », a écrit, sur Twitter, la maire PS de Paris, Anne Hidalgo. « Eternels sont ses films, son influence, sa contribution à notre patrimoine culturel », a-t-elle souligné, ajoutant : « Jean-Luc Godard nous manque déjà. »                                        15:51   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Godard et les femmes... Un des cinéastes qui a su le mieux les comprendre et les montrer. Souvenir ému de « Je vous salue Marie » et des figures féminines dans ses films (à propos de ce film, rappelons que des catholiques stimulés par sa condamnation du pape Jean-Paul II, ont brûlé un cinéma pour empêcher sa diffusion à Nantes). En effet, on ne comprenait pas tout quand on voyait ses films, c'est justement ce qui en faisait l'intérêt, maintenait notre esprit alerte, inscrivait certaines images étranges dans notre mémoire (son usage de la couleur, sa façon de montrer nature et paysages : sa caméra était comme le pinceau du peintre, et un son jamais entendu ailleurs). Son dernier acte, de liberté, est à l'image de sa vie.    Belatar                             15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le philosophe et écrivain existentialiste français Jean-Paul Sartre et le réalisateur franco-suisse Jean-Luc Godard répondent aux médias à Paris en février 1971. AFP                     15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « “Qu’est-ce que c’est, ‘dégueulasse’ ?” La mort d’un créateur… », écrit Fabien Roussel        « Sauve qui peut la vie : Jean-Luc Godard, qui faisait du cinéma comme personne, nous a quittés », écrit, sur Twitter, le secrétaire national du Parti communiste français, Fabien Roussel. Et de citer une célèbre phrase du film A bout de souffle : « “Qu’est-ce que c’est, ‘dégueulasse’ ?” La mort d’un créateur… »                                        15:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le cinéaste n’avait jamais de mots assez durs envers la petite lucarne. Pourtant, il a tourné à plusieurs reprises pour la télévision et s’est construit un véritable personnage de trublion médiatique.             Lire aussi :     Jean-Luc Godard et la télévision, un rapport complexe                        15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Godard a eu recours à l’assistance au suicide, confirme le conseiller de sa famille        Jean-Luc Godard a eu recours à l’assistance au suicide, a confirmé le conseiller de sa famille à l’Agence France-Presse. « M. Godard a eu recours à l’assistance légale en Suisse d’un départ volontaire suite à de “multiples pathologies invalidantes” selon les termes du rapport médical », a expliqué Patrick Jeanneret, confirmant une information de Libération.          Il existe différentes formes d’aide à la mort en Suisse, tels que l’euthanasie passive et l’assistance au suicide. La plus connue reste l’assistance au suicide, une pratique qui n’est pas réglementée de manière spécifique mais qui est autorisée à certaines conditions.          En principe, celui qui, « poussé par un mobile égoïste », prête assistance au suicide de quelqu’un – par exemple, en lui procurant une substance mortelle – est punissable d’une peine privative de liberté de cinq ans au plus ou d’une peine pécuniaire. Toutefois, des organisations telles qu’Exit fournissent une assistance au suicide dans le cadre de la loi tant qu’« aucun motif égoïste » ne peut être reproché à celui qui prête assistance au suicide.          La pratique de l’assistance au suicide est encadrée par des codes de déontologie médicale et est prise en charge par des organisations, principalement Exit, qui a accompagné près de 1 400 personnes dans la mort en 2021.                    15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse rend hommage au « maître de la Nouvelle Vague »        « Godard, cinéaste provocateur, romantique et énigmatique, a repoussé les limites du 7e art », a déclaré sur Twitter Valérie Pécresse, candidate de LR à l’élection présidentielle d’avril 2022. « Il était le maître de la Nouvelle Vague qui voulait créer un nouveau monde », a-t-elle ajouté.                                        15:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce tchat est maintenant terminé. Merci à toutes et à tous pour vos très nombreuses questions !                    15:02   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle était l'attitude de Godard vis-à-vis d'Hollywood et du modèle américain ? A-t-il été tenté par une carrière anglo-saxonne à un moment de sa carrière (comme Polanski) ?    Le Père Noël a les yeux bleus         Bonjour Père Noël,          Il eût été miraculeux que l’expérience hollywoodienne de Jean-Luc Godard se passe bien. Son King Lear, tourné en 1987, montré en 2002, qui le fâcha définitivement avec le producteur Menahem Golan, en témoigne à lui seul. Comme d’ordinaire, Godard partait pour défaire les systèmes dans lesquels il s’inscrivait, et produire grâce à eux quelque chose d’autre, d’inattendu et de rêveur, de grinçant et de percutant… Cette conception de l’art l’honorait, en fait.        Jacques Mandelbaum            14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  L’actrice danoise Anna Karina et son mari, le cinéaste franco-suisse Jean-Luc Godard, arrivent à l’aéroport de Marrakech en 1963. AFP                     14:55   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour Monsieur Mandelbaum, Godard était-il proche de ses acteurs et actrices ? Sans parler d’Anna Karina évidemment, restait-il en contact avec Piccoli, Bardot, Belmondo... ?    Puc         Bonjour Puc,          Godard a tourné à divers moments de sa carrière, et surtout dans les années 1980, avec de très grands acteurs. Il est probable que ce qui l’intéressait chez eux était la notoriété qui leur était attachée, et qu’il s’attachait naturellement, en éternel critique des systèmes, à interroger et à mettre en danger. Les expériences de tournage pouvaient donc être rudes, et les acteurs, selon leur tempérament, prenaient la chose plus ou moins bien. L’expérience d’un tournage avec Godard n’en était pas moins quelque chose de désirable pour un acteur, fût-ce sans retour.        Jacques Mandelbaum                                 Le contexte          Image de couverture :   Gamma-Keystone via Getty Images          Jean-Luc Godard, le plus illustre des artistes franco-suisses, est mort, mardi 13 septembre, a appris Le Monde de son entourage, confirmant une information de Libération.Né le 3 décembre 1930 à Paris, artiste au tempérament romantique, inventeur de beautés à nulles autres pareilles, génie de la provocation et autodestructeur enragé, donneur autant qu’encaisseur de coups, cinéaste tour à tour adulé et honni, Jean-Luc Godard emporte avec lui plus de cent films en près de soixante ans de carrière.Son premier long-métrage, A bout de souffle (1960), film inaugural de la Nouvelle Vague, ressemble à un coup de tonnerre. Succès public et critique immédiat, choc et influence esthétiques pour nombre de futurs cinéastes, ce titre est classé dans la courte liste des films qui ont changé l’histoire du cinéma.Jean-Luc Godard participe à Mai 68, filmant les événements, et exige, avec d’autres cinéastes, l’arrêt du Festival de Cannes, « en solidarité avec les étudiants ».Revendiquant, au-delà de la poésie du réel, un cinéma politique, Jean-Luc Godard, marqué à gauche, évoque notamment la guerre d’Algérie dans Le Petit Soldat, sorti en 1963, au cours duquel il rencontre Anna Karina, muse et épouse éphémère, qui électrise de sa présence plusieurs de ses films : Une femme est une femme, Vivre sa vie, Bande à part, Alphaville (Ours d’or à Berlin en 1965), Pierrot le fou et Made in USA.On lui doit aussi Le Mépris, en 1963, avec Brigitte Bardot et Michel Piccoli, une réflexion sur la création avec le cinéaste Fritz Lang dans son propre rôle. Le road-movie Pierrot le fou (1965), avec Jean-Paul Belmondo et Anna Karina, couronne son parcours artistique, qui puise aussi à la littérature, de Rimbaud à Céline, à la peinture et à l’art musical.         Nos contenus sur le sujet :         Nécrologie. Le réalisateur Jean-Luc Godard est mort         Extraits d’entretiens avec Jean-Luc Godard. « Le moment heureux pour le cinéma, c’est presque avant qu’on en fasse »         L’hommage de grands réalisateurs. « Godard existe probablement en dehors de la compréhension »         Vidéo. Jean-Luc Godard, une vie de révolutions         Dialogue. Jean-Luc Godard-Ebrahim Golestan, la rencontre de deux solitudes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","coverageStartTime":"2022-09-13T15:08:36+00:00","coverageEndTime":"2022-09-13T15:08:36+00:00","headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","description":"Le r\u00e9alisateur franco-suisse s\u2019est \u00e9teint mardi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans. Selon le conseiller de sa famille, il a eu recours \u00e0 l\u2019assistance au suicide, l\u00e9gale en Suisse.","articleSection":["Culture","Jean-Luc Godard"],"keywords":["Jean-Luc Godard","Cin\u00e9ma","Disparitions","Culture"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le r\u00e9alisateur franco-suisse s\u2019est \u00e9teint mardi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans. Selon le conseiller de sa famille, il a eu recours \u00e0 l\u2019assistance au suicide, l\u00e9gale en Suisse.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/0/0/4961/3264/1342/882/3/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-13T15:08:36+00:00"
,"endDate":"2022-09-13T15:08:36+00:00"
  Nous allons maintenant fermer ce live. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T15:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T15:01:36+00:00","articleBody":"     Jean-Luc Godard a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans les ann\u00e9es 1950 comme critique, notamment pour Les Cahiers du cin\u00e9ma. Il a alors 20\u00a0ans et s\u2019appuie sur une remarquable \u00e9rudition litt\u00e9raire.             Lire aussi :     Jean-Luc Godard, critique de cin\u00e9ma paradoxal et provocateur          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T15:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:54:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Merci monsieur Godard d\u2019avoir \u00e9largi les fronti\u00e8res du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi, sur Twitter, l\u2019acteur espagnol, dans un message \u00e9crit en anglais et en espagnol.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Antonio Banderas, Jean-Luc Godard a \u00ab\u00a0\u00e9largi les fronti\u00e8res du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-13T14:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:51:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une nouvelle vague a emport\u00e9 Godard\u2026 et nous restons \u00e0 quai\u00a0\u00bb, a sobrement r\u00e9agi le Festival de Deauville, sur Twitter.                    \u00ab\u00a0Depuis sa premi\u00e8re apparition au Festival dans Cl\u00e9o de 5 \u00e0 7 en\u00a01962, vingt et un films de Jean-Luc Godard ont \u00e9t\u00e9 projet\u00e9s \u00e0 Cannes. Agitateur de la manifestation de mai\u00a01968, prix du jury en\u00a02014 avec Adieu au langage, il re\u00e7oit une Palme d\u2019or sp\u00e9ciale pour l\u2019ensemble de son \u0153uvre en\u00a02018\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le Festival de Cannes sur le r\u00e9seau social.                    De son c\u00f4t\u00e9, la Cin\u00e9math\u00e8que suisse a salu\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019un des r\u00e9alisateurs les plus iconiques\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0laisse une \u0153uvre prolifique qui aura marqu\u00e9 durablement le 7e\u00a0art\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9actions des festivals de Deauville et de Cannes ","dateModified":"2022-09-13T15:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:46:18+00:00","articleBody":"                     L\u2019acteur fran\u00e7ais Michel Piccoli et Jean-Luc Godard lors de la pr\u00e9sentation du film \u00ab\u00a0Passion\u00a0\u00bb au Festival de Cannes, le 24\u00a0mai 1982. RALPH GATTI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/836f7e0_1663079857145-050765.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T14:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:41:24+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre a salu\u00e9, sur Twitter, la m\u00e9moire de l\u2019homme de cin\u00e9ma. \u00ab\u00a0Cin\u00e9aste aux mille vies, [Jean-Luc Godard] a transform\u00e9 pour toujours la mani\u00e8re de raconter des histoires. L\u2019enfant terrible du cin\u00e9ma est parti mais nous laisse en h\u00e9ritage des chefs-d\u2019\u0153uvre qu\u2019il a \u00e9rig\u00e9s en l\u00e9gende\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Sa voix manquera au 7e art.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne rend hommage \u00e0 un \u00ab\u00a0monument de la Nouvelle Vague\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-13T14:50:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:30:51+00:00","articleBody":"     Qualifiant ses films de \u00ab\u00a0chefs-d\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb, la maire du 7e\u00a0arrondissement de Paris, Rachida Dati (Les R\u00e9publicains), a affirm\u00e9, sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Luc Godard a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de Fran\u00e7ais, accompagn\u00e9 les changements de la soci\u00e9t\u00e9, et influenc\u00e9 les cin\u00e9astes du monde entier.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Un des g\u00e9ants de la culture francophone dispara\u00eet\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un des g\u00e9ants de la culture francophone dispara\u00eet\u00a0\u00bb, affirme Rachida Dati","dateModified":"2022-09-13T14:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:19:34+00:00","articleBody":"    Le Monde pourrait-il dire quelques mots de ce qui fut per\u00e7u comme de l\u2019antis\u00e9mitisme chez Jean-Luc Godard ?    Chenaut          Bonjour,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous poser cette question.          Film\u00e9 en\u00a02006 par Alain Fleischer pour un film intitul\u00e9\u00a0Morceaux de conversations avec Jean-Luc Godard, le cin\u00e9aste aurait tenu des propos tr\u00e8s pol\u00e9miques \u00e0 l\u2019encontre des juifs, en partie \u00e9cart\u00e9s au montage, dont certains sur les deux films de Claude Lanzmann\u00a0Shoah\u00a0et\u00a0Tsahal.          Dans un roman intitul\u00e9\u00a0Courts-circuits (2009), Alain Fleischer raconte qu\u2019en apart\u00e9, lors d\u2019une pause, Jean-Luc Godard aurait l\u00e2ch\u00e9 cette phrase \u00e0 son ami et interlocuteur Jean Narboni, ex-r\u00e9dacteur en chef des\u00a0Cahiers du cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Les attentats-suicides des Palestiniens pour parvenir \u00e0 faire exister un Etat palestinien ressemblent en fin de compte \u00e0 ce que firent les juifs en se laissant conduire comme des moutons et exterminer dans les chambres \u00e0 gaz, se sacrifiant ainsi pour parvenir \u00e0 faire exister l\u2019Etat d\u2019Isra\u00ebl.\u00a0\u00bb          Jean-Luc Godard est coutumier de ce type de provocations. La premi\u00e8re est survenue en\u00a01974, lorsque, illustrant sa notion du montage comme vision comparative de l\u2019histoire, il faisait chevaucher dans\u00a0Ici et ailleurs\u00a0une image de Golda Meir, premier ministre isra\u00e9lien, avec celle d\u2019Adolf Hitler.          Prenant fait et cause pour la Palestine, il\u00a0s\u2019est maintes fois plu \u00e0 rappeler, entre autres dans\u00a0JLG\/JLG\u00a0en\u00a01994, que, dans les camps nazis, les d\u00e9tenus au seuil de la mort \u00e9taient d\u00e9sign\u00e9s sous le terme de \u00ab\u00a0musulmans\u00a0\u00bb. Ignorant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la nature des crimes commis et subis par les uns et par les autres, il sous-entend que les victimes d\u2019hier sont devenues les bourreaux d\u2019aujourd\u2019hui.          \u00ab\u00a0Un catholique, je sais ce que c\u2019est\u00a0: il va \u00e0 la messe, dit-il dans le film d\u2019Alain Fleischer \u00e0 Jean Narboni.\u00a0Mais un juif, je ne sais pas ce que c\u2019est\u00a0! Je ne comprends pas\u00a0!\u00a0\u00bb Jean-Luc Godard s\u2019est pourtant autoproclam\u00e9 \u00ab\u00a0juif du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb pour signifier son destin de cin\u00e9aste pers\u00e9cut\u00e9. Il dit que, culpabilis\u00e9 de n\u2019avoir pas \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 dans son enfance par l\u2019Holocauste, choqu\u00e9 par les propos antis\u00e9mites de son grand-p\u00e8re maternel qui faisait des plaisanteries sur son \u00ab\u00a0m\u00e9decin youpin\u00a0\u00bb, il n\u2019a pas trouv\u00e9 d\u2019autre moyen de comprendre le juif qu\u2019en se consid\u00e9rant \u00ab\u00a0pareil\u00a0\u00bb.          Dans une tribune publi\u00e9e sur Le Monde, en\u00a02010, l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Daniel Cohn-Bendit \u00e9crivait\u00a0: \u00ab\u00a0Voil\u00e0 la posture propalestinienne radicale et antisioniste de Godard\u00a0: aujourd\u2019hui, les Palestiniens sont les victimes des victimes d\u2019autrefois. Depuis, la question qui se pose est\u00a0: Godard est-il antis\u00e9mite\u00a0?\u00a0\u00bb Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Au fond, la pr\u00e9occupation de Godard (\u2026) est celle-ci\u00a0: on aurait d\u00fb prot\u00e9ger les juifs des nazis. Et qui sont les juifs d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0? Les Palestiniens. Voil\u00e0 pourquoi il faut les prot\u00e9ger contre Isra\u00ebl. Il ne s\u2019agit pas de savoir si c\u2019est juste ou faux. \u00c7a ne m\u00e8ne nulle part. Chacun a un probl\u00e8me. Comme dans les romans, comme dans les films. Et \u00e7a, c\u2019est la tache de Godard.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T14:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:02:09+00:00","articleBody":"    Moi aussi je veux t\u00e9moigner ! \r\n\r\nPour toujours, je retiendrai cette magique phrase de Godard : \u00ab Toute histoire doit avoir un d\u00e9but, un milieu et une fin, mais pas forc\u00e9ment dans cet ordre-l\u00e0. \u00bb Publiez-la, tout le monde a besoin d'en mettre un peu dans son eau d'imagination !                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T14:02:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:01:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des centaines d\u2019images d\u00e9filent, toutes belles, uniques, teint\u00e9es d\u2019un esprit si bien rendu, notamment dans \u201cA bout de souffle\u201d\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, sur Twitter, la maire PS de Paris, Anne Hidalgo. \u00ab\u00a0Eternels sont ses films, son influence, sa contribution \u00e0 notre patrimoine culturel\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Luc Godard nous manque d\u00e9j\u00e0.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Eternels sont ses films, son influence\u00a0\u00bb, souligne Anne Hidalgo","dateModified":"2022-09-13T14:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:51:51+00:00","articleBody":"    Godard et les femmes... Un des cin\u00e9astes qui a su le mieux les comprendre et les montrer. Souvenir \u00e9mu de \u00ab Je vous salue Marie \u00bb et des figures f\u00e9minines dans ses films (\u00e0 propos de ce film, rappelons que des catholiques stimul\u00e9s par sa condamnation du pape Jean-Paul II, ont br\u00fbl\u00e9 un cin\u00e9ma pour emp\u00eacher sa diffusion \u00e0 Nantes). En effet, on ne comprenait pas tout quand on voyait ses films, c'est justement ce qui en faisait l'int\u00e9r\u00eat, maintenait notre esprit alerte, inscrivait certaines images \u00e9tranges dans notre m\u00e9moire (son usage de la couleur, sa fa\u00e7on de montrer nature et paysages : sa cam\u00e9ra \u00e9tait comme le pinceau du peintre, et un son jamais entendu ailleurs). Son dernier acte, de libert\u00e9, est \u00e0 l'image de sa vie.    Belatar               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T13:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:45:45+00:00","articleBody":"                     Le philosophe et \u00e9crivain existentialiste fran\u00e7ais Jean-Paul Sartre et le r\u00e9alisateur franco-suisse Jean-Luc Godard r\u00e9pondent aux m\u00e9dias \u00e0 Paris en f\u00e9vrier 1971. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/997f7ae_1663073907558-050811.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T14:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:44:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sauve qui peut la vie\u00a0: Jean-Luc Godard, qui faisait du cin\u00e9ma comme personne, nous a quitt\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crit, sur Twitter, le secr\u00e9taire national du Parti communiste fran\u00e7ais, Fabien Roussel. Et de citer une c\u00e9l\u00e8bre phrase du film A bout de souffle\u00a0: \u00ab\u00a0\u201cQu\u2019est-ce que c\u2019est, \u2018d\u00e9gueulasse\u2019\u00a0?\u201d La mort d\u2019un cr\u00e9ateur\u2026\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0\u201cQu\u2019est-ce que c\u2019est, \u2018d\u00e9gueulasse\u2019\u00a0?\u201d La mort d\u2019un cr\u00e9ateur\u2026\u00a0\u00bb, \u00e9crit Fabien Ro...","dateModified":"2022-09-13T14:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:30:00+00:00","articleBody":"     Le cin\u00e9aste n\u2019avait jamais de mots assez durs envers la petite lucarne. Pourtant, il a tourn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises pour la t\u00e9l\u00e9vision et s\u2019est construit un v\u00e9ritable personnage de trublion m\u00e9diatique.             Lire aussi :     Jean-Luc Godard et la t\u00e9l\u00e9vision, un rapport complexe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T13:34:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:14:01+00:00","articleBody":"     Jean-Luc Godard a eu recours \u00e0 l\u2019assistance au suicide, a confirm\u00e9 le conseiller de sa famille \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0M.\u00a0Godard a eu recours \u00e0 l\u2019assistance l\u00e9gale en Suisse d\u2019un d\u00e9part volontaire suite \u00e0 de \u201cmultiples pathologies invalidantes\u201d selon les termes du rapport m\u00e9dical\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Patrick Jeanneret, confirmant une information de Lib\u00e9ration.          Il existe diff\u00e9rentes formes d\u2019aide \u00e0 la mort en Suisse, tels que l\u2019euthanasie passive et l\u2019assistance au suicide. La plus connue reste l\u2019assistance au suicide, une pratique qui n\u2019est pas r\u00e9glement\u00e9e de mani\u00e8re sp\u00e9cifique mais qui est autoris\u00e9e \u00e0 certaines conditions.          En principe, celui qui, \u00ab\u00a0pouss\u00e9 par un mobile \u00e9go\u00efste\u00a0\u00bb, pr\u00eate assistance au suicide de quelqu\u2019un \u2013 par exemple, en lui procurant une substance mortelle \u2013 est punissable d\u2019une peine privative de libert\u00e9 de cinq ans au plus ou d\u2019une peine p\u00e9cuniaire. Toutefois, des organisations telles qu\u2019Exit fournissent une assistance au suicide dans le cadre de la loi tant qu\u2019\u00ab\u00a0aucun motif \u00e9go\u00efste\u00a0\u00bb ne peut \u00eatre reproch\u00e9 \u00e0 celui qui pr\u00eate assistance au suicide.          La pratique de l\u2019assistance au suicide est encadr\u00e9e par des codes de d\u00e9ontologie m\u00e9dicale et est prise en charge par des organisations, principalement Exit, qui a accompagn\u00e9 pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0personnes dans la mort en\u00a02021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc Godard a eu recours \u00e0 l\u2019assistance au suicide, confirme le conseiller de sa famille","dateModified":"2022-09-13T13:18:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:08:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Godard, cin\u00e9aste provocateur, romantique et \u00e9nigmatique, a repouss\u00e9 les limites du 7e\u00a0art\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate de LR \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u2019avril\u00a02022. \u00ab\u00a0Il \u00e9tait le ma\u00eetre de la Nouvelle Vague qui voulait cr\u00e9er un nouveau monde\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse rend hommage au \u00ab\u00a0ma\u00eetre de la Nouvelle Vague\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-13T13:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:05:23+00:00","articleBody":"     Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos tr\u00e8s nombreuses questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T13:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:02:47+00:00","articleBody":"    Quelle \u00e9tait l'attitude de Godard vis-\u00e0-vis d'Hollywood et du mod\u00e8le am\u00e9ricain ? A-t-il \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 par une carri\u00e8re anglo-saxonne \u00e0 un moment de sa carri\u00e8re (comme Polanski) ?    Le P\u00e8re No\u00ebl a les yeux bleus         Bonjour P\u00e8re No\u00ebl,          Il e\u00fbt \u00e9t\u00e9 miraculeux que l\u2019exp\u00e9rience hollywoodienne de Jean-Luc Godard se passe bien. Son King Lear, tourn\u00e9 en\u00a01987, montr\u00e9 en\u00a02002, qui le f\u00e2cha d\u00e9finitivement avec le producteur Menahem Golan, en t\u00e9moigne \u00e0 lui seul. Comme d\u2019ordinaire, Godard partait pour d\u00e9faire les syst\u00e8mes dans lesquels il s\u2019inscrivait, et produire gr\u00e2ce \u00e0 eux quelque chose d\u2019autre, d\u2019inattendu et de r\u00eaveur, de grin\u00e7ant et de percutant\u2026 Cette conception de l\u2019art l\u2019honorait, en fait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T13:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:59:48+00:00","articleBody":"                     L\u2019actrice danoise Anna Karina et son mari, le cin\u00e9aste franco-suisse Jean-Luc Godard, arrivent \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Marrakech en 1963. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/9436a7c_1663073960848-050814.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T13:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:55:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Mandelbaum, Godard \u00e9tait-il proche de ses acteurs et actrices ? Sans parler d\u2019Anna Karina \u00e9videmment, restait-il en contact avec Piccoli, Bardot, Belmondo... ?    Puc         Bonjour Puc,          Godard a tourn\u00e9 \u00e0 divers moments de sa carri\u00e8re, et surtout dans les ann\u00e9es 1980, avec de tr\u00e8s grands acteurs. Il est probable que ce qui l\u2019int\u00e9ressait chez eux \u00e9tait la notori\u00e9t\u00e9 qui leur \u00e9tait attach\u00e9e, et qu\u2019il s\u2019attachait naturellement, en \u00e9ternel critique des syst\u00e8mes, \u00e0 interroger et \u00e0 mettre en danger. Les exp\u00e9riences de tournage pouvaient donc \u00eatre rudes, et les acteurs, selon leur temp\u00e9rament, prenaient la chose plus ou moins bien. L\u2019exp\u00e9rience d\u2019un tournage avec Godard n\u2019en \u00e9tait pas moins quelque chose de d\u00e9sirable pour un acteur, f\u00fbt-ce sans retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:48:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, le cin\u00e9ma est-il mort ?    Yohan B         Bonjour Yohan,          Voulez-vous dire avec Godard ou de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale\u00a0?          Cette annonce fun\u00e8bre lui \u00e9tait famili\u00e8re, en tout cas, mais elle lui servait toujours \u00e0 se relancer. Gageons qu\u2019il en sera de m\u00eame pour le cin\u00e9ma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:58:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:45:46+00:00","articleBody":"    Godard avait-il de l'humour ?    Ray         Bonjour Ray,          A foison. Ravageur et \u00e9clairant \u00e0 la fois. Redoutable et redout\u00e9 pour cela. L\u2019homme avait de l\u2019esprit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:41:29+00:00","articleBody":"    Bravo pour la tr\u00e8s belle n\u00e9crologie parue ce matin sous la signature de Jacques Mandelbaum. On peut regretter qu\u2019il n\u2019y soit pas fait mention des lettres tr\u00e8s violentes \u00e9chang\u00e9es entre Truffaut et Godard.    Vieil abonn\u00e9          Bonjour Monsieur,          Merci de votre compliment. Les deux amis se brouill\u00e8rent tr\u00e8s violemment, en effet. Godard n\u2019\u00e9tait pas, semble-t-il, un homme, ni m\u00eame un ami de tout repos. C\u2019\u00e9tait un homme p\u00e9tri de contradictions. Il a tenu \u00e0 la mort de Truffaut des propos extr\u00eamement \u00e9mouvants sur lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:37:49+00:00","articleBody":"              Quelles \u00e9taient les relations de Jean-Luc Godard avec Chris Marker ?    CC         Bonjour,          A l\u2019\u00e9poque \u00ab\u00a0militante\u00a0\u00bb de Jean-Luc Godard, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960, ils se sont retrouv\u00e9s pour fournir aux ouvriers de Besan\u00e7on et de Sochaux du mat\u00e9riel technique et des conseils qui leur ont permis de fonder les groupes Medvedkine et de tourner leur propre film, en particulier le tr\u00e8s beau A bient\u00f4t j\u2019esp\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:32:05+00:00","articleBody":"    Deux de ses meilleurs films \"A bout de souffle\" et \"Pierrot le fou\" racontent un homme qui aime et qui en meurt. JLG \u00e9tait un romantique ?    Nolde         Bonjour Nolde,          Il y a tout lieu de le penser. Sa culture litt\u00e9raire germanique, son pseudonyme de jeune critique (Hans Lucas), son aspiration \u00e0 changer le monde, son \u00e2me malheureuse, sa poursuite m\u00e9lancolique d\u2019un id\u00e9al\u2026 Profond\u00e9ment, par-del\u00e0 sa cruaut\u00e9, sa c\u00e9r\u00e9bralit\u00e9, son art de la pol\u00e9mique, voil\u00e0 ce qui bouleversait chez lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:43:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:28:13+00:00","articleBody":"    TCHAT Jean-Luc Godard a-t-il dans une certaine mesure \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par les premi\u00e8res oeuvres d'Agn\u00e8s Varda (notamment La Pointe courte) pour cette esth\u00e9tique de la Nouvelle Vague qu'il a adopt\u00e9e ?    La Cibot         Bonjour La Cibot,          Agn\u00e8s Varda fut l\u2019une des premi\u00e8res en France \u00e0 manifester cette tendance vers le cin\u00e9ma moderne illustr\u00e9e ensuite par la Nouvelle Vague. Godard a non seulement pu \u00eatre influenc\u00e9 par elle, mais aussi par beaucoup d\u2019autres si on s\u2019en r\u00e9f\u00e8re \u00e0 ses textes de jeune critique, qui brassent tr\u00e8s large, de Hitchcock \u00e0 Bergman en passant par Rossellini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:23:09+00:00","articleBody":"    Quelle est la cause du d\u00e9c\u00e8s de Jean-Luc Godard ?    Emma         Bonjour Emma,          Vous n\u2019\u00eates pas la premi\u00e8re \u00e0 poser la question. Il semblerait que sa mort ait, en effet, \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e, \u00e0 un jour et \u00e0 une heure d\u00e9termin\u00e9s. Les proches qui nous l\u2019ont confirm\u00e9 sont toutefois rest\u00e9s vagues sur les conditions pr\u00e9cises de sa mise en \u0153uvre. Nous en saurons sans doute davantage prochainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:40:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:19:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe ne comprends pas, il n'\u00e9tait pas d\u00e9j\u00e0 mort ? Ironie, c'est par sa mort que j'apprends qu'il \u00e9tait vivant.    Lapalisse         Bonjour Lapalisse,          Vous ne croyez pas si bien dire. Jean-Luc Godard le pensait lui-m\u00eame\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019essaie de risquer la mort de ce que je sais faire comme la seule possibilit\u00e9 de survie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:15:38+00:00","articleBody":"    Quelle est l'influence de son \u00e9ducation protestante sur ses films ?     Gilles         Bonjour Gilles,          Godard s\u2019est r\u00e9volt\u00e9 dans sa jeunesse de toute son \u00e2me contre le milieu dont il \u00e9tait issu. Il est vrai qu\u2019il a d\u00e9velopp\u00e9, dans ses films comme dans ses interventions \u00e0 compter des ann\u00e9es 1980, une v\u00e9ritabe mystique de l\u2019image dont il c\u00e9l\u00e9brait le r\u00f4le dans notre r\u00e9demption. N\u2019\u00e9tait-il pas en ce sens, toutefois, plus catholique que protestant\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:10:24+00:00","articleBody":"    TCHAT Peut-on dire que JLG a \u00e9t\u00e9 le plus grand monteur de l\u2019histoire du cin\u00e9ma (au sens d\u2019avoir pouss\u00e9 l\u2019art du collage plus loin que ses confr\u00e8res et cons\u0153urs ?)    Novocom         Bonjour Novocom,          C\u2019est toujours un peu compliqu\u00e9 de d\u00e9cr\u00e9ter ce genre de chose. Tant d\u2019autres ont ma\u00eetris\u00e9 le montage avec une virtuosit\u00e9\u00a0\u00e9gale \u00e0 la sienne\u00a0: Alain Resnais, Chris Marker, Dziga Vertov, Sergue\u00ef Eisenstein\u2026 Il est vrai toutefois que Jean-Luc Godard, \u00e0 l\u2019image de l\u2019\u00e9cole sovi\u00e9tique, cultivait magnifiquement l\u2019art du choc, de la commotion, de l\u2019association fulgurante et \u00e9clairante entre deux images.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:05:36+00:00","articleBody":"    Tchat. Allez ! On joue ! Et si on devait r\u00e9sumer JLG en 5 mots ?     Question pour un champion         Bonjour Question\u00a0!          C\u2019est lui qui aurait d\u00fb r\u00e9pondre, il aurait mieux su que moi. Jean. Luc. God. Art. Je vous laisse le cinqui\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:01:48+00:00","articleBody":"    TCHAT | Selon vous, qu'est-ce qui faisait le g\u00e9nie de Godard ?     Cam         Bonjour Cam,          Une mani\u00e8re tr\u00e8s courageuse de consid\u00e9rer la cr\u00e9ation comme une r\u00e9volution permanente et de s\u2019engager en cons\u00e9quence, avec les risques que cela comporte. C\u2019\u00e9tait un joueur fulgurant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:01:48+00:00","articleBody":"    TCHAT | Bonjour M. Mandelbaum ! Selon vous, quel film de JLG restera le plus important dans l'histoire du cin\u00e9ma ?      Pierre         Bonjour Pierre,          La question la plus simple est \u00e9videmment la plus compliqu\u00e9e. L\u2019\u0153uvre est si riche\u00a0! Plusieurs r\u00e9ponses sont possibles. A bout de souffle, pour le choc et la nouveaut\u00e9\u00a0; Pierrot le fou, pour son intense po\u00e9sie et la r\u00e9ception du film, qui le classa parmi les plus grands cin\u00e9astes\u00a0; JLG\/JLG, pour ce que Godard, peu coutumier du fait, livre de lui-m\u00eame, et de son enfance\u00a0; Les Histoires du cin\u00e9ma, projet titanesque de situer le cin\u00e9ma tant par rapport aux arts qui l\u2019ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 que par rapport \u00e0 l\u2019histoire (et sa grande hache)\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:59:35+00:00","articleBody":"     Jacques Mandelbaum, journaliste au\u00a0Monde, sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma et auteur d\u2019une biographie sur Jean-Luc Godard, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 lui poser vos questions en ajoutant \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb en d\u00e9but de message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-09-13T12:32:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:44:43+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, la ministre de la culture, Rima Abdul Malak, a rendu hommage \u00e0 celui qui \u00ab\u00a0a br\u00fbl\u00e9 tous les codes du cin\u00e9ma, faisant d\u00e9ferler sur le monde une vague d\u2019audace, de libert\u00e9 et d\u2019irr\u00e9v\u00e9rence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il nous laisse un \u201clivre d\u2019image\u201d \u00e0 l\u2019empreinte inoubliable\u00a0\u00bb, ajoute la ministre, qui cite \u00e9galement une des c\u00e9l\u00e8bres citations du cin\u00e9aste\u00a0: \u00ab\u00a0\u2014 Quelle est votre ambition dans la vie\u00a0? \u2014 Devenir immortel et mourir.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc Godard laisse une \u00ab\u00a0empreinte inoubliable\u00a0\u00bb, selon la ministre de la culture","dateModified":"2022-09-13T12:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:38:03+00:00","articleBody":"    Il ne faudrait rien dire sur JLG juste re-visionner, re-\u00e9couter. Pour rester dans la posture inconfortable et tellement po\u00e9tique qu'il propose au public d'exp\u00e9rimenter. Notre \u00e9vidente incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9noncer les situations. Une v\u00e9ritable  joie artistique. Laissons cette oeuvre libre de commentaire.    no comment               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T11:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:27:54+00:00","articleBody":"     C comme cin\u00e9ma, F comme France ou R comme r\u00eave\u2026 Peu avant la sortie de\u00a0Soigne ta droite, en\u00a01987, notre confr\u00e8re du\u00a0Nouvel Observateur Olivier P\u00e9reti\u00e9 soumet \u00e0 Jean-Luc Godard une proposition d\u2019ab\u00e9c\u00e9daire. Godard, qui n\u2019aimait rien tant que de contourner ses interlocuteurs \u00ab\u00a0naturels\u00a0\u00bb (en l\u2019esp\u00e8ce, les critiques de cin\u00e9ma), joue le jeu et prend joliment le vent. Extraits.             Lire aussi :     L\u2019ab\u00e9c\u00e9daire de Jean-Luc Godard          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:17:28+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, Cl\u00e9mentine Autain, d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis (LFI), a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une l\u00e9gende\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une certaine id\u00e9e du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cl\u00e9mentine Autain rend hommage \u00e0 \u00ab\u00a0une l\u00e9gende\u00a0\u00bb du 7\u1d49\u00a0art","dateModified":"2022-09-13T11:19:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:09:42+00:00","articleBody":"     Le 10 mai 1968, alors que Paris se h\u00e9risse de barricades, les stars se pressent au 21e Festival de Cannes. Mais le vent de la contestation est en marche et un petit groupe de cin\u00e9astes, Jean-Luc Godard en t\u00eate, va bient\u00f4t d\u00e9bouler sur la Croisette et forcer son arr\u00eat.          \u00ab\u00a0Les manifestations estudiantines et ouvri\u00e8res en France avaient, depuis plusieurs jours, cr\u00e9\u00e9 un malaise chez les cin\u00e9astes et critiques du festival qui, disaient-ils, offraient aux \u00e9trangers une image fausse de la France par ses r\u00e9ceptions mondaines et son insouciance\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019AFP le 18 mai 1968. La veille, se sont ouverts \u00e0 Paris de bouillonnants Etats g\u00e9n\u00e9raux du cin\u00e9ma fran\u00e7ais avec pour but de\u00a0\u00ab\u00a0transformer le syst\u00e8me\u00a0\u00bb\u00a0qui avait abouti \u00e0 un cin\u00e9ma hexagonal\u00a0\u00ab\u00a0coup\u00e9 de toute r\u00e9alit\u00e9 sociale et politique\u00a0\u00bb, r\u00e9sument alors les Cahiers du cin\u00e9ma, auxquels Godard collabora un temps.          En f\u00e9vrier, un comit\u00e9 de d\u00e9fense de la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour soutenir son fondateur, Henri Langlois, limog\u00e9 par le ministre de la culture, Andr\u00e9 Malraux. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e9chauff\u00e9s par ces mobilisations que Jean-Luc Godard et ses amis contestataires vont mener leur action cannoise. Le 17 mai est d\u00e9cid\u00e9 la gr\u00e8ve des ouvriers du film et l\u2019envoi sur la Croisette d\u2019une motion appelant tous les professionnels concern\u00e9s \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0s\u2019opposer \u00e0 la continuation\u00a0\u00bb\u00a0du Festival. D\u00e9p\u00each\u00e9s \u00e0 Cannes, Jean-Luc Godard, Fran\u00e7ois Truffaut et Claude Lelouch \u2013 dont deux films sont en comp\u00e9tition \u2013 vont\u00a0\u00ab\u00a0cr\u00e9er le choc\u00a0\u00bb\u00a0qui permettra ce coup d\u2019arr\u00eat, \u00e9crit \u00e0 l\u2019\u00e9poque l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Nous devons d\u00e9molir les structures de Cannes\u00a0\u00bb, lance Godard lors d\u2019une r\u00e9union publique le 18 mai. Face aux r\u00e9calcitrants, il s\u2019\u00e9crie\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Je vous parle solidarit\u00e9 avec les \u00e9tudiants et les ouvriers et vous me parlez travelling et gros plan\u00a0! Vous \u00eates des cons\u00a0!\u00a0\u00bb Truffaut rench\u00e9rit, Lelouch propose que les films programm\u00e9s soient\u00a0\u00ab\u00a0transport\u00e9s \u00e0 Paris afin d\u2019y \u00eatre projet\u00e9s gratuitement\u00a0\u00bb. Circonspect, le r\u00e9alisateur Roman Polanski juge, lui,\u00a0\u00ab\u00a0enfantin\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019occuper la grande salle du Palais, comme le sont l\u2019Od\u00e9on ou la Sorbonne \u00e0 Paris. S\u2019ensuit un beau\u00a0\u00ab\u00a0chaos\u00a0\u00bb\u00a0relat\u00e9 en direct par l\u2019AFP. On s\u2019invective, on se bouscule, Godard s\u2019accroche aux rideaux rouges pour emp\u00eacher la s\u00e9ance de d\u00e9buter.          Tout s\u2019encha\u00eene. Apr\u00e8s Louis Malle, l\u2019Italienne Monica Vitti, l\u2019Anglais Terence Young et Polanski d\u00e9missionnent du jury. Des cin\u00e9astes \u00e9trangers (Saura, Milos Forman, Richard Lester,\u00a0etc.) retirent leurs films, comme tous les Fran\u00e7ais programm\u00e9s, Alain Resnais, Dominique Delouche et Claude Lelouch. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du festival, Robert Favre Le Bret assure que\u00a0\u00ab\u00a0Cannes n\u2019est ni bourgeois, ni prol\u00e9taire\u00a0\u00bb, et en appelle \u00e0 ce qu\u2019il\u00a0\u00ab\u00a0reste ce qu\u2019il est, le plus important des rendez-vous annuels du monde du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb. Mais le 19 mai, il s\u2019incline et proclame\u00a0\u00ab\u00a0la cl\u00f4ture d\u00e9finitive du festival\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mai 68\u00a0: Godard d\u00e9boule en bande \u00e0 Cannes et force l\u2019arr\u00eat du festival","dateModified":"2022-09-13T11:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:00:03+00:00","articleBody":"     Jean-Luc Godard a \u00e9crit en 1988 une courte pr\u00e9face \u00e0 la Correspondance de Fran\u00e7ois Truffaut, disparu quatre ans plus t\u00f4t. Ce texte t\u00e9moigne de l\u2019inclination et du talent du r\u00e9alisateur pour l\u2019\u00e9criture.             Lire aussi :     Godard \u00e0 propos de Truffaut : \u00ab\u00a0Ce qui nous encha\u00eenait, c\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9cran et l\u2019\u00e9cran seul\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T11:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:57:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Et Godard cr\u00e9a Le M\u00e9pris et c\u2019est A bout de souffle qu\u2019il a rejoint le firmament des derniers grands cr\u00e9ateurs d\u2019\u00e9toiles\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi mardi, sur Twitter, Brigitte Bardot \u00e0 la mort du cin\u00e9aste. Son message, ponctu\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la filmographie du r\u00e9alisateur, est accompagn\u00e9 d\u2019une photo en noir et blanc sur laquelle elle enlace\u00a0\u00ab\u00a0JLG\u00a0\u00bb.                    En 1963, Jean-Luc Godard l\u2019avait enr\u00f4l\u00e9e pour\u00a0Le M\u00e9pris, long-m\u00e9trage franco-italien adapt\u00e9 du roman \u00e9ponyme d\u2019Alberto Moravia. Dans ce film d\u2019anthologie, Jean-Luc Godard a offert \u00e0 l\u2019actrice une sc\u00e8ne et des r\u00e9pliques cultes avec Michel Piccoli\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Tu vois mon derri\u00e8re dans la glace\u00a0? \u2013 Ou\u2026 Tu les trouves jolies mes fesses\u00a0? \u2013 Oui, tr\u00e8s\u2026\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Godard au \u00ab\u00a0firmament des derniers cr\u00e9ateurs d\u2019\u00e9toiles\u00a0\u00bb salue Bardot","dateModified":"2022-09-13T11:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:34:39+00:00","articleBody":"      A bout de souffle (1960) est le premier long-m\u00e9trage, \u00e0 petit budget, de Godard. Il raconte l\u2019itin\u00e9raire d\u2019un voyou qui, apr\u00e8s avoir vol\u00e9 une voiture et tu\u00e9 un policier, est traqu\u00e9 par les forces de l\u2019ordre. Il tente de convaincre sa petite amie am\u00e9ricaine de partir en Italie. \u00ab\u00a0C\u2019est une exp\u00e9rience folle, pas de spots, pas de maquillage, pas de son\u00a0! Mais c\u2019est tellement contraire aux mani\u00e8res d\u2019Hollywood que je deviens naturelle\u00a0\u00bb, avait r\u00e9sum\u00e9 Jean Seberg, vedette, avec Jean-Paul Belmondo, de ce film, \u00e9tendard de la Nouvelle Vague. La d\u00e9ambulation du couple sur les Champs-Elys\u00e9es, elle vendant le journal, lui discutant, clope au bec, est entr\u00e9e dans la l\u00e9gende.          Dans Le M\u00e9pris (1963), la femme (Brigitte Bardot) d\u2019un sc\u00e9nariste (Michel Piccoli) se d\u00e9tache de son mari et lui avoue le m\u00e9pris qu\u2019il lui inspire. C\u2019est le sixi\u00e8me film de Jean-Luc Godard\u00a0et son plus grand succ\u00e8s. Durant le tournage,\u00a0\u00ab\u00a0BB\u00a0\u00bb\u00a0est harcel\u00e9e par les paparazzi. Les producteurs veulent \u00e0 tout prix la d\u00e9nuder \u00e0 l\u2019\u00e9cran. Godard c\u00e8de en partie. Il ajoute au film une s\u00e9quence devenue iconique, o\u00f9 Bardot, allong\u00e9e nue sur un lit, interroge Piccoli\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Et mes fesses, tu les aimes, mes fesses\u00a0?\u00a0\u00bb          Dans Pierrot le fou (1965), Godard filme Anna Karina pour leur sixi\u00e8me film ensemble. Alors que la Nouvelle Vague d\u00e9cline, il ma\u00eetrise mieux que jamais son art et se livre \u00e0 un feu d\u2019artifice narratif et visuel, o\u00f9 \u00e9clatent \u00e0 chaque image les couleurs primaires\u00a0: bleu, jaune, rouge. A sa sortie, le film fut interdit aux moins de 18 ans pour\u00a0\u00ab\u00a0anarchisme intellectuel et moral\u00a0\u00bb. Une des r\u00e9pliques, dite par Anna Karina, est rest\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que je peux faire\u00a0? Je sais pas quoi faire...\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A bout de souffle\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le M\u00e9pris\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Pierrot le fou\u00a0\u00bb\u00a0: les trois films cultes de Godar...","dateModified":"2022-09-13T10:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:30:01+00:00","articleBody":"     Tout au long de sa carri\u00e8re, Jean-Luc Godard a clam\u00e9 son amour pour le cin\u00e9ma, mais aussi son m\u00e9pris pour la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0: \u00ab\u00a0Escroquerie majeure de notre \u00e9poque\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0machine \u00e0 oubli\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sous-reportage\u00a0\u00bb, il n\u2019avait pas de mots assez durs contre la t\u00e9l\u00e9vision. S\u2019il a ponctuellement d\u00e9fendu le petit \u00e9cran dans ses premi\u00e8res interviews t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, la cin\u00e9aste en est devenu l\u2019un des plus virulents adversaires d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1960. Retour en images sur ces coups d\u2019\u00e9clat, finalement devenus d\u2019inoubliables moments de t\u00e9l\u00e9vision.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T10:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:28:02+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, Olivier Besancenot, ancien dirigeant du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) et ex-candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a rendu hommage au cin\u00e9aste en postant une de ses c\u00e9l\u00e8bres citations\u00a0: \u00ab\u00a0\u2014 Quelle est votre ambition dans la vie\u00a0? \u2014 Devenir immortel et mourir.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Devenir immortel et mourir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-13T12:26:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:20:40+00:00","articleBody":"    Son insolence cr\u00e9ative, ses engagements \"tripaux\"auront \u00e9t\u00e9 des moteurs pour le cin\u00e9ma d'apr\u00e8s guerre. Jolis testaments que ses films.    Marie               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T10:20:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:15:01+00:00","articleBody":"      3 d\u00e9cembre 1930\u00a0: naissance \u00e0 Paris          1960\u00a0:\u00a0A bout de souffle, premier long-m\u00e9trage, prix Jean-Vigo et prix de la meilleure mise en sc\u00e8ne au Festival de Berlin          2 mars 1961\u00a0: mariage avec Anna Karina, actrice qui joue dans sept de ses films (ils divorcent en 1964)          1963\u00a0:\u00a0Le M\u00e9pris,\u00a0avec Brigitte Bardot          1965\u00a0:\u00a0Pierrot le fou,\u00a0avec Jean-Paul Belmondo.\u00a0Alphaville, une \u00e9trange aventure de Lemmy Caution\u00a0remporte l\u2019Ours d\u2019or \u00e0 Berlin          1967\u00a0:\u00a0La Chinoise, avec Anne Wiazemsky, qu\u2019il \u00e9pouse en 1967 (s\u00e9paration en 1970), prix sp\u00e9cial au Festival de Venise          Ann\u00e9es 1980\u00a0: retour aux fictions \u00e0 gros budget avec\u00a0Sauve qui peut (la vie),\u00a0Passion,\u00a0D\u00e9tective\u00a0(avec Johnny Hallyday),\u00a0Je vous salue Marie          1987\u00a0: C\u00e9sar d\u2019honneur pour l\u2019ensemble de sa carri\u00e8re, doubl\u00e9 d\u2019un second C\u00e9sar d\u2019honneur exceptionnel pour son \u0153uvre en 1998          2010\u00a0: Oscar d\u2019honneur pour l\u2019ensemble de sa carri\u00e8re          2014\u00a0:\u00a0Adieu au langage, prix du jury \u00e0 Cannes (sa seule r\u00e9compense dans ce Festival, o\u00f9 huit de ses films ont \u00e9t\u00e9 en comp\u00e9tition)          2018\u00a0: Palme d\u2019or sp\u00e9ciale pour\u00a0Le Livre d\u2019image\u00a0et l\u2019ensemble de son \u0153uvre       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grandes dates de Jean-Luc Godard","dateModified":"2022-09-13T10:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:11:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le cin\u00e9aste Jean-Luc Godard est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 13\u00a0septembre\u00a02022, annoncent son \u00e9pouse Anne-Marie Mi\u00e9ville et ses producteurs. Aucune c\u00e9r\u00e9monie officielle n\u2019aura lieu. Jean-Luc Godard est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 paisiblement \u00e0 son domicile entour\u00e9 de ses proches. Il sera incin\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, annonce un bref communiqu\u00e9 transmis \u00e0 l\u2019AFP par le conseil juridique et fiscal de la famille, Patrick Jeanneret.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, ce dernier a expliqu\u00e9 que l\u2019annonce aurait d\u00fb \u00eatre faite dans \u00ab\u00a0deux jours\u00a0\u00bb et que le communiqu\u00e9 a d\u00fb \u00eatre \u00e9crit \u00e0 la h\u00e2te \u00e0 la suite de la fuite sur la mort de Jean-Luc Godard dans la presse. L\u2019incin\u00e9ration aura lieu \u00ab\u00a0d\u2019ici deux jours, peut-\u00eatre demain\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que celle-ci \u00ab\u00a0doit vraiment se passer dans l\u2019intimit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc Godard est mort \u00ab\u00a0paisiblement \u00e0 son domicile\u00a0\u00bb, selon ses proches","dateModified":"2022-09-13T12:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:00:00+00:00","articleBody":"     De Pierrot le fou au Livre d\u2019image, les citations et allusions picturales dans les films du cin\u00e9aste sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes.             Lire aussi :     L\u2019art de Godard, ins\u00e9parable de la peinture          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T10:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:58:34+00:00","articleBody":"    Ses films nous auront accompagn\u00e9s si longtemps, merveilleux, d\u00e9routants, aga\u00e7ants quelquefois mais d'une beaut\u00e9 incroyable. Il suffit de penser pour moi \u00e0 quelques plans du M\u00e9pris, d'Alphaville, aux voix aussi (le d\u00e9but d'H\u00e9las pour moi par exemple), \u00e0 la musique en arr\u00eat devant les images etc. Cet homme nous aura stimul\u00e9s, \u00e9mus, foudroy\u00e9s.    Michel Poicard               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T09:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:48:59+00:00","articleBody":"     En pr\u00e8s de soixante ans de carri\u00e8re, Jean-Luc Godard s\u2019est souvent exprim\u00e9 dans les pages du Monde sur la litt\u00e9rature, la politique, la t\u00e9l\u00e9vision, le sport, mais surtout sur le cin\u00e9ma. Extraits.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le moment heureux pour le cin\u00e9ma, c\u2019est presque avant qu\u2019on en fasse\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Luc Godard \u00e0 travers cinq entretiens dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T09:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:41:00+00:00","articleBody":"           Jean-Luc Godard fume pendant que \u00ab\u00a0Masculin, f\u00e9minin\u00a0\u00bb est pr\u00e9sent\u00e9 au 16e\u00a0Festival annuel du film de Berlin comme un candidat potentiel pour le plus grand prix du cin\u00e9ma, l\u2019Ours d\u2019or, \u00e0 Berlin, le 27\u00a0juin 1966. EDWIN REICHERT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/bd612b0_1663062035244-619848.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T10:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:34:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, a rendu hommage, sur Twitter, au \u00ab\u00a0plus iconoclaste des cin\u00e9astes de la Nouvelle Vague\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce fut comme une apparition dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais. Puis il en devint un ma\u00eetre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Jean-Luc Godard \u00ab\u00a0avait invent\u00e9 un art r\u00e9solument moderne, intens\u00e9ment libre. Nous perdons un tr\u00e9sor national, un regard de g\u00e9nie\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous perdons un tr\u00e9sor national\u00a0\u00bb dit Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-09-13T09:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:25:33+00:00","articleBody":"     Les cin\u00e9astes chinois Diao Yinan, br\u00e9silien Kleber Mendo\u00e7a Filho ou encore libanais Ghassan Salhab se souviennent de leur rencontre avec l\u2019univers de Jean-Luc Godard.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Godard existe probablement en dehors de la compr\u00e9hension\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019hommage de grands r\u00e9alisateurs          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T09:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:23:50+00:00","articleBody":"     Jacques Mandelbaum, journaliste au Monde, sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma et auteur d\u2019une biographie sur Jean-Luc Godard, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 14 heures","dateModified":"2022-09-13T12:14:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:10:03+00:00","articleBody":"     Avec une carri\u00e8re qui a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1960 avec A bout de souffle, Jean-Luc Godard a ensuite suivi le vent r\u00e9volutionnaire de Mai 68. Et son cin\u00e9ma, comme sa vie, n\u2019a \u00e9t\u00e9 que r\u00e9volutions. Contre sa famille, d\u2019abord, avec laquelle il a eu des relations compliqu\u00e9es, puis cin\u00e9matographique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T09:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:05:54+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et bienvenue dans ce live.          Nous allons suivre les r\u00e9actions \u00e0 la mort, mardi 13 septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91 ans, du cin\u00e9aste franco-suisse Jean-Luc Godard.             Lire aussi :   Le r\u00e9alisateur Jean-Luc Godard est mort                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T09:09:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/0/0/4961/3264/1342/882/3/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/13/19-13">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Cette demande de l’administration française pour les vols « en France métropolitaine et [en] outre-mer » fait suite à un préavis déposé par le principal syndicat de la profession réclamant notamment une hausse des salaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Économie       Transports             Une grève de contrôleurs aériens prévue vendredi, les compagnies appelées à annuler la moitié des vols      Cette demande de l’administration française pour les vols « en France métropolitaine et [en] outre-mer » fait suite à un préavis déposé par le principal syndicat de la profession réclamant notamment une hausse des salaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h07, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des avions de la compagnie Air France sur le tarmac de l’aéroport Roissy - Charles-de-Gaulle, près de Paris, le 24 mars 2020.  THOMAS SAMSON / AFP                 Pour tenter d’anticiper les fortes perturbations à prévoir dans les aéroports en raison d’une grève des contrôleurs aériens, vendredi, la direction générale de l’aviation civile (DGAC) a demandé, mardi 13 septembre, aux compagnies aériennes de « réduire leur programme de vols de 50 % pour cette journée », « en France métropolitaine et [en] outre-mer ».            Malgré la mise en place d’un service minimum et la demande préventive de réduction du trafic, « des annulations de vols et des retards significatifs sont à prévoir sur l’ensemble du territoire », prévient dans un communiqué la DGAC. Elle invite donc « les passagers qui le peuvent à reporter leur voyage et à s’informer auprès de leur compagnie aérienne pour connaître l’état de leur vol ».                 Ce préavis de grève a été lancé par le Syndicat national des contrôleurs du trafic aérien (SNCTA). Le syndicat, majoritaire chez les contrôleurs aériens, a souligné avoir décidé de ce mouvement social pour réclamer une hausse des salaires et manifester son inquiétude « au sujet du niveau actuel de l’inflation ainsi que des recrutements à venir ».            Possibles répercussions sur le trafic européen            « Alors que le projet de loi de finances 2023, en cours d’élaboration, arrive devant le Parlement en octobre, l’absence de garanties de la DGAC et des pouvoirs publics est inacceptable », souligne le SNCTA, dans un communiqué publié sur son site Internet.            Le préavis a été maintenu après des « discussions de conciliation », lors desquelles « aucune réponse [n’a été] apportée par la DGAC et les pouvoirs publics » à ses revendications, ce qui constitue « une provocation envers la profession », selon le syndicat. Outre la journée d’action de vendredi, le SNCTA a annoncé le dépôt « d’un deuxième préavis, du mercredi 28 septembre au vendredi 30 septembre 2022 inclus ».                             Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Logistique, hôtellerie, bâtiment… La grande pénurie de main-d’œuvre à travers l’Europe                   En fonction de la mobilisation, le mouvement social pourrait avoir des répercussions sur l’ensemble du trafic aérien européen. L’administration française a fait savoir travailler « avec le gestionnaire du réseau européen (Eurocontrol) afin de proposer aux compagnies aériennes des mesures de contournement de l’espace aérien national ».                Sollicitée par l’Agence France-Presse au sujet de l’adaptation de son dispositif vendredi, la compagnie Air France a promis qu’elle « communiquera[it] dès que possible son programme de vols pour cette journée et informera[it] individuellement les passagers concernés ».            Ce mouvement des aiguilleurs du ciel intervient deux mois après une série de grèves touchant des personnels d’aéroports, en particulier à Roissy - Charles-de-Gaulle. A l’orée des vacances d’été, ces mobilisations s’étaient traduites par l’annulation préventive de centaines de vols à la demande de la DGAC. Là aussi, les grévistes réclamaient des hausses de salaires sur fond d’inflation galopante, et des embauches pour une amélioration des conditions de travail.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/13/une-greve-de-controleurs-aeriens-prevue-vendredi-les-compagnies-appelees-a-annuler-la-moitie-des-vols_6141471_3234.html"},"headline":"Une gr\u00e8ve de contr\u00f4leurs a\u00e9riens pr\u00e9vue vendredi, les compagnies appel\u00e9es \u00e0 annuler la moiti\u00e9 des vols","dateCreated":"2022-09-13T18:07:20+02:00","datePublished":"2022-09-13T18:07:20+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:51:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Cette demande de l\u2019administration fran\u00e7aise pour les vols \u00ab\u00a0en France m\u00e9tropolitaine et [en] outre-mer\u00a0\u00bb fait suite \u00e0 un pr\u00e9avis d\u00e9pos\u00e9 par le principal syndicat de la profession r\u00e9clamant notamment une hausse des salaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/24/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/4c85f92_5436569-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-14">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ En aidant l’Espagne à surclasser la Lituanie le 10 septembre, le meneur Lorenzo Brown, qui a obtenu la nationalité espagnole au printemps, a relancé le débat sur la naturalisation de joueurs n’ayant aucun lien particulier avec leur pays d’adoption.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Basket             A l’Euro de basket, le renfort polémique des joueurs naturalisés      En aidant l’Espagne à surclasser la Lituanie le 10 septembre, le meneur Lorenzo Brown, qui a obtenu la nationalité espagnole au printemps, a relancé le débat sur la naturalisation de joueurs n’ayant aucun lien particulier avec leur pays d’adoption.          Par Clément Martel(Berlin, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le meneur Lorenzo Brown, d’origine américaine mais récemment naturalisé espagnol, face à la Lituanie le 10 septembre 2022 à Berlin.  MICHAEL SOHN / AP               L’équipe d’Espagne doit une fière chandelle à son meneur de jeu, né à Roswell, en Géorgie, aux Etats-Unis, il y a trente-deux ans. Samedi 10 septembre, la Roja a battu (94-102, après prolongation) la Lituanie en huitièmes de finale de l’Euro de basket, tirée vers le haut par Lorenzo Brown, auteur de 28 points et 8 passes décisives. Ses adversaires ont mal pris la chose. « Je ne sais pas à quoi ressemblerait cette équipe sans Lorenzo Brown », s’est interrogé le capitaine lituanien, Mindaugas Kuzminskas, à propos du joueur qui, avant le début de l’été, n’avait jamais imaginé porter les couleurs de l’Espagne.          « C’est une ressource absolument légale, la seule chose que nous ayons faite a été de suivre une règle de la FIBA [Fédération internationale de basketball]​​​, tout comme de nombreuses autres équipes, grandes et petites, l’ont fait », défendait, fin août, le président de la Fédération espagnole, Jorge Garbajosa, au sujet de sa « recrue ». Naturaliser un joueur pour combler un manque à un poste-clé, le phénomène n’est pas nouveau au basket – et dans le sport en général. En 2017, la Slovénie a ainsi décroché le titre de champion d’Europe, bien aidée par Anthony Randolph. Un joueur « ​​qui n’a pas grand-chose de slovène », estimait à l’époque le coach français, Vincent Collet.                           Lire aussi :  Basket : un Euro au niveau rarement aussi relevé                 « Malheureusement, c’est devenu commun, et toutes les nations le font, mais ça me choquera toujours », se désole l’ancien pivot des Bleus, Frédéric Weis. « Quand je vois un mec comme Mike Tobey, qui ne savait pas situer la Slovénie sur la carte avant d’endosser le maillot du pays, je trouve ça très moyen. » Aux Jeux olympiques de Tokyo, en 2021, le néo-Slovène, devenu pièce essentielle de l’équipe de la star Luka Doncic, avait candidement répondu avoir entendu parler pour la première fois de son pays d’adoption « quand [on lui a] demandé de faire un passeport ». Naturalisé croate au début de l’été, le meneur Jaleen Smith a fait une réponse similaire, vendredi 9 septembre. « Je ne savais pas où était la Croatie, c’était ma première fois [là-bas], mais si un pays veut te faire venir, pourquoi ne pas saisir l’opportunité de le faire ? » « Une équipe nationale, ce n’est pas un club, et on ne peut pas faire n’importe quoi », rétorque Frédéric Weis, vice-champion olympique à Sydney (Australie), désormais consultant pour BeIN Sports.          La compétitivité avant tout          Si douze équipes – soit la moitié des sélections – à l’Euro s’appuient sur un naturalisé, les règles ne sont pas souples pour autant. A la différence du handball, notamment, le basket a établi une règle stricte sur le sujet pour limiter les nationalités de complaisance : depuis 1999, un seul joueur naturalisé par effectif est autorisé (sur douze joueurs). « C’est un compromis honnête », estimait, fin août, le secrétaire général de la FIBA, Andreas Zagklis. Désireuse de garantir « l’équilibre compétitif et l’intégrité sportive », l’instance internationale, estime « s’assurer que, dans une certaine mesure, il existe des liens entre les joueurs et le pays qu’ils représentent ». Quel que soit le discours de la fédération, celle-ci n’a évidemment pas la main sur les différentes législations nationales fixant les règles d’obtention d’un passeport.             Il vous reste 54.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/13/a-l-euro-de-basket-le-renfort-polemique-des-joueurs-naturalises_6141412_3242.html"},"headline":"A l\u2019Euro de basket, le renfort pol\u00e9mique des joueurs naturalis\u00e9s","dateCreated":"2022-09-13T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-13T12:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-13T16:55:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Basket"],"keywords":["Sport","Basket"],"description":"En aidant l\u2019Espagne \u00e0 surclasser la Lituanie le 10\u00a0septembre, le meneur Lorenzo Brown, qui a obtenu la nationalit\u00e9 espagnole au printemps, a relanc\u00e9 le d\u00e9bat sur la naturalisation de joueurs n\u2019ayant aucun lien particulier avec leur pays d\u2019adoption.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Berlin, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/666/0/6621/3310/1342/671/60/0/7ca08e9_89335441bd22403ab02f51ffa225b5d2-89335441bd22403ab02f51ffa225b5d2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-15">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Serbie             La Serbie interdit officiellement la grande marche de l’Europride, après avoir d’abord réclamé son annulation      Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h23, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des drapeaux de l’Europride 2022 flottent lors de la cérémonie d’ouverture de la manifestation à Belgrade, le 12 septembre 2022.  OLIVER BUNIC / AFP                 Après l’avoir annulée, la voilà interdite. Les autorités serbes ont interdit officiellement, mardi 13 septembre, la marche de l’Europride, un événement paneuropéen de la communauté LGBT prévu samedi 17 septembre à Belgrade. « La police serbe a interdit la marche de l’Europride cette année, en remettant une notification officielle aux organisateurs », a annoncé la Belgrade Pride dans un communiqué publié sur les réseaux sociaux, promettant de lutter contre cette annulation. « La Belgrade Pride utilisera tous les moyens légaux pour renverser cette décision », assure le mouvement.            Le ministère de l’intérieur serbe a confirmé quelques instants plus tard dans un communiqué avoir interdit le défilé, et ajouté qu’une contre-manifestation visant la marche des fiertés serait également prohibée. « Des conflits insensés dans les rues de Belgrade rendraient plus difficile la position de notre pays, mettraient en danger la sécurité des participants à la marche de même que celle des autres citoyens », a déclaré le ministre de l’intérieur, Aleksandar Vulin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie et le Kosovo s’entendent pour éviter un conflit à leur frontière                   Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT – d’autres événements organisés dans le cadre de l’Europride, du 12 au 18 septembre, doivent être maintenus. Le chef de l’Etat serbe a mis en avant toute une série de raisons pour expliquer sa position, évoquant des tensions autour de l’ancienne province du Kosovo ou des inquiétudes sur l’énergie et l’alimentation.                 Les organisateurs de l’Europride, manifestation qui se tient successivement dans différentes capitales européennes, avaient condamné ces propos, déclarant que le gouvernement n’avait pas l’autorité pour annuler la marche. Goran Miletic, l’un des organisateurs, a déclaré que l’événement aurait lieu malgré l’interdiction. « Nous allons certainement nous rassembler et défiler comme prévu », a-t-il dit à l’Agence France-Presse.            « Risques de violences »            Le ministère de l’intérieur a invoqué des raisons de sécurité pour justifier sa décision : « Les deux manifestations se seraient tenues tout près l’une de l’autre et nous avons estimé qu’il y avait un risque d’attaques et de conflits, de même qu’un risque de violences. » L’annonce de l’interdiction de la marche des fiertés survient quelques jours après une manifestation gigantesque qui a rassemblé à Belgrade des milliers de personnes – gangs de motards, prêtres orthodoxes et nationalistes d’extrême droite – exigeant une telle mesure.                           Des personnes manifestent contre l’évènement LGBT Europride à Belgrade, en Serbie, le dimanche 11 septembre 2022.  DARKO VOJINOVIC / AP                 Le mariage homosexuel n’est pas légal en Serbie et si la première ministre serbe, Ana Brnabic, est ouvertement lesbienne, l’homophobie est bien présente dans le pays. Se tenir la main en public reste tabou pour les couples de même sexe tandis que près de 60 % de la communauté LGBT dit avoir subi des abus physiques ou émotionnels, selon une étude publiée en 2020 par les ONG Ideas et GLIC.                             Lire aussi :  « Paroles de lecteurs » - La représentation des LGBT dans les médias est-elle trop focalisée sur l’homophobie ?                   En 2001 et 2010, les marches des fiertés de Belgrade avaient été visées par des groupes d’extrême droite et des graves violences avaient éclaté. Depuis 2014, la Belgrade Pride se tient régulièrement sous forte protection policière, mais sans incident notable.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/la-serbie-interdit-officiellement-la-grande-marche-de-l-europride-apres-avoir-d-abord-reclame-son-annulation_6141473_3210.html"},"headline":"La Serbie interdit officiellement la grande marche de l\u2019Europride, apr\u00e8s avoir d\u2019abord r\u00e9clam\u00e9 son annulation","dateCreated":"2022-09-13T18:23:04+02:00","datePublished":"2022-09-13T18:23:04+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:23:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Europe","Serbie","International"],"description":"Les tensions s\u2019accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, a annonc\u00e9 le 27\u00a0ao\u00fbt qu\u2019il r\u00e9clamait l\u2019annulation du d\u00e9fil\u00e9, ce qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 LGBT.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/196/0/5000/2500/1342/671/60/0/d126164_5173522-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-16">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Une expédition vient de prélever, à presque un siècle de distance, des roches identiques à celles rassemblées par le « Pourquoi-Pas ? », afin d’étudier les micro-organismes marins qui s’y sont accrochés. L’objectif : voir en quoi les changements environnementaux ont pu modifier ces premiers maillons du fragile écosystème arctique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sciences       Paléontologie             Au Groenland, sur les traces du commandant Charcot      Une expédition vient de prélever, à presque un siècle de distance, des roches identiques à celles rassemblées par le « Pourquoi-Pas ? », afin d’étudier les micro-organismes marins qui s’y sont accrochés. L’objectif : voir en quoi les changements environnementaux ont pu modifier ces premiers maillons du fragile écosystème arctique.          Par Yann Chavance         Publié hier à 18h30, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le géologue Pierre Sans-Jofre à la recherche de fossiles sur les falaises de l'Hurry Inlet, l'un des bras du fjord Scoresby (Groenland), en août 2022.  YANN CHAVANCE / GREENLANDIA               « C’est le jackpot ! » Le géologue affiche un enthousiasme communicatif, penché sur son microscope de terrain, lui-même braqué sur une pierre d’allure banale au premier abord. Sur l’écran connecté au microscope, les minuscules organismes marins accrochés à la roche se dévoilent dans toute leur diversité. « On a des bryozoaires, mais aussi d’autres unicellulaires comme ces foraminifères, et encore d’autres… Franchement, on ne pouvait pas rêver mieux ! », reprend Pierre Sans-Jofre, maître de conférences au Muséum national d’histoire naturelle (MNHN) de Paris.          Bien loin de la capitale, la scène se déroule en réalité il y a quelques semaines dans le grand carré d’un voilier polaire slalomant entre les icebergs du fjord Scoresby, le plus grand du monde, sur la côte est du Groenland. Avec cette roche extraite des eaux glacées quelques heures plus tôt, le chercheur français espère comprendre comment les changements climatiques affectent les micro-organismes qui vivent ici, premiers maillons du fragile écosystème arctique.                         Une roche volcanique (dolérite), collectée en 1926 dans le fjord Scoresby (Groenland) par une mission du commandant Charcot, conservée aujourd'hui dans la collection de géologie générale du Muséum national d'histoire naturelle, à Paris, en août 2022.  YANN CHAVANCE / GREENLANDIA               Pour partager l’enthousiasme du géologue, il faut revenir en septembre 2019, quand Pierre Sans-Jofre devient responsable scientifique de la collection de géologie générale du MNHN. Dans l’imposant bâtiment construit en 1833 dans le Jardin des plantes, une partie fermée au public recèle un véritable trésor géologique : deux couloirs de 100 mètres de long flanqués de lourds tiroirs en bois, du sol au plafond. Précisément 12 000 tiroirs renfermant quelque 800 000 échantillons de roches, sables ou minéraux, pour la plupart issus d’expéditions scientifiques du début du XXᵉ siècle. « L’un des rares endroits au monde qui réunit des roches d’absolument tous les pays dans un rayon de cinquante mètres », s’amuse le chercheur. Même en toute une vie, impossible d’en faire le tour.          De la taille d’un grain de sable          Loin de se décourager face à l’ampleur de la tâche, le nouveau responsable des collections préfère voir dans ce capharnaüm minéral des opportunités de recherche. Pierre Sans-Jofre choisit avec soin certains tiroirs présentant un intérêt géologique, mais aussi historique : des restes calcinés de Pompéi, des roches du tombeau de Napoléon ou encore des échantillons ramenés par l’explorateur Jean-Baptiste Charcot un siècle plus tôt. « C’est à ce moment que j’ai rencontré Vincent Hilaire, le directeur de Greenlandia, qui s’intéressait à tout ce qu’avait fait le commandant Charcot au Groenland », se souvient Pierre Sans-Jofre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Baptiste Charcot, « le patron de l’exploration polaire »                 Le projet Greenlandia, présenté comme une « initiative climatique, pédagogique, scientifique et documentaire », se penche alors, en effet, sur les impacts des changements climatiques dans la région du fjord Scoresby et de son petit village d’Ittoqqortoormiit, le plus isolé du Groenland. « En m’intéressant à ce village subissant de plein fouet les effets du dérèglement climatique, le nom de Charcot revenait sans cesse, celui-ci y ayant mené de nombreuses missions scientifiques entre 1925 et 1936 à bord de son fameux navire le Pourquoi-Pas ? », raconte l’ex-journaliste et photographe Vincent Hilaire.        Il vous reste 77.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/09/12/au-groenland-sur-les-traces-du-commandant-charcot_6141288_1650684.html"},"headline":"Au Groenland, sur les traces du commandant Charcot","dateCreated":"2022-09-12T18:30:11+02:00","datePublished":"2022-09-12T18:30:11+02:00","dateModified":"2022-09-13T16:14:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Pal\u00e9ontologie"],"keywords":["Pal\u00e9ontologie","Sciences"],"description":"Une exp\u00e9dition vient de pr\u00e9lever, \u00e0 presque un si\u00e8cle de distance, des roches identiques \u00e0 celles rassembl\u00e9es par le \u00ab\u00a0Pourquoi-Pas\u00a0?\u00a0\u00bb, afin d\u2019\u00e9tudier les micro-organismes marins qui s\u2019y sont accroch\u00e9s. L\u2019objectif\u00a0: voir en quoi les changements environnementaux ont pu modifier ces premiers maillons du fragile \u00e9cosyst\u00e8me arctique.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Chavance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/1000/0/2000/1000/1342/671/60/0/98b2318_1662987657427-a-yann-chavance-greenlandia-6439.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pal\u00e9ontologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paleontologie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-17">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’élu a été placé en garde à vue quelques heures, mardi, après que « Mediapart » a révélé l’existence d’enregistrements dans lesquels il envisage d’exploiter une vidéo compromettante pour faire pression sur son ancien premier adjoint.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                 Politique        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Les Républicains             Chantage à la « sextape » à Saint-Etienne : le maire, Gaël Perdriau, visé par une procédure d’exclusion par Les Républicains      L’élu a été placé en garde à vue quelques heures, mardi, après que « Mediapart » a révélé l’existence d’enregistrements dans lesquels il envisage d’exploiter une vidéo compromettante pour faire pression sur son ancien premier adjoint.          Par Julien Lemaignen et Sarah Belouezzane (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Gaël Perdriau, maire de Saint-Etienne, lors de la première réunion du conseil municipal après son élection, le 4 avril 2014.  JEAN-PHILIPPE KSIAZEK / AFP                 Les jours de Gaël Perdriau au sein des Républicains (LR) sont comptés. Certes, le maire de Saint-Etienne avait pris ses distances avec le parti de droite. Mais LR a annoncé, mardi 13 septembre, qu’il ferait l’objet d’une procédure d’exclusion. La veille, captations sonores à l’appui, Mediapart avait publié la suite de ses révélations selon lesquelles l’élu aurait fait pression sur son ancien premier adjoint, Gilles Artigues, un centriste connu comme catholique conservateur, en menaçant de révéler une vidéo le montrant avec un escort, dans un hôtel parisien lors de l’hiver 2014-2015, et se prêtant à un massage érotique.            Le parquet de Lyon a signalé à l’Agence France-Presse (AFP) que M. Perdriau a été placé en garde à vue mardi, avec quatre membres de son équipe : son directeur de cabinet, Pierre Gauttieri, un adjoint municipal siégeant à la région, Samy Kéfi-Jérôme, et son ex-compagnon Gilles Rossary-Lenglet – qui auraient organisé la rencontre entre M. Artigues et l’escort –, ainsi que la directrice adjointe de cabinet Claire Vocanson. La garde à vue de M. Perdriau a été levée vers 14 heures, a indiqué à l’AFP son avocat, Me Christophe Ingrain, précisant que son client n’avait pas été mis en examen ni placé sous contrôle judiciaire.                             Lire aussi :  Chantage à Saint-Etienne : « Mediapart » publie des enregistrements du maire Gaël Perdriau et de son directeur de cabinet                   « S’il revient désormais à la justice (…) de se prononcer sur la culpabilité et le degré d’implication de M. Perdriau, Les Républicains ne peuvent que condamner les méthodes ignobles utilisées par le maire de Saint-Etienne à l’encontre d’un rival politique », écrit LR dans un communiqué. La présidente du mouvement, Annie Genevard, a déjà lancé la procédure d’exclusion. « Les révélations d’hier, avec les enregistrements, confirment l’implication de Perdriau et de son entourage. Nous sommes respectueux de l’Etat de droit », confie-t-elle au Monde.                 Et de préciser qu’elle s’est prononcée favorablement à la demande d’exclusion formulée par la fédération LR de la Loire, « qui sera entérinée par le prochain bureau politique ». Selon nos informations, M. Perdriau n’était plus à jour de sa cotisation d’élu : il n’était donc que simple adhérent du parti, ce qui devrait faciliter son exclusion.            « La violence, la brutalité »            « Nous avions déjà privé Perdriau de toute responsabilité au sein du mouvement, en raison de ses prises de position politiques et de ses déclarations en faveur d’Emmanuel Macron », rappelle Mme Genevard. Concernant les accusations dont il fait l’objet, « c’est une histoire incroyable : la violence, la brutalité des propos du directeur de cabinet, et aussi celle de Perdriau, révèlent des mœurs politiques qui sont gravissimes, et qui déshonorent le mandat et les responsabilités que Gaël Perdriau occupe », argue Mme Genevard.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidence de LR : Aurélien Pradié se pose en candidat du renouvellement                   Selon Mediapart, lors d’échanges avec son ex-premier adjoint, enregistrés par ce dernier, le maire de Saint-Etienne évoque auprès de son ancien allié politique le fait qu’il pourrait faire diffuser la vidéo à caractère sexuel « avec parcimonie », dans « de petits cercles », ce qui aurait pour conséquence de briser sa réputation.                De son côté, le directeur de cabinet du maire, Pierre Gautierri, menace à plusieurs reprises Gilles Artigues dans ces enregistrements. Il fait savoir qu’il ne s’interdit pas d’exploiter cette vidéo, y compris auprès des parents d’élèves des établissements où sont scolarisés les enfants de la victime. Lors d’un autre échange, alors que le premier adjoint dénonce le chantage politique dont il s’estime victime, passible, répète-t-il, de deux ans de prison, M. Gauttieri lui répond : « Si le fait que j’aille en taule vous fait tomber parce que vous passez pour une vieille pédale sur le retour, je n’en ai aucun problème. »            Information judiciaire ouverte            Mardi, avant le placement de M. Perdriau en garde à vue, son premier adjoint, Jean-Pierre Bergé, avait fait savoir par voie de presse que le maire de Saint-Etienne était « actuellement auditionné à sa demande sur Lyon » avec les membres de son cabinet, « pour que la vérité éclate », face aux accusations de chantage qui le visent. Le maire lui avait fait part « avec sérénité » de ces auditions, a-t-il précisé. Contactés par Mediapart à l’occasion d’un premier article sur ce dossier, MM. Perdriau et Gauttieri s’étaient défendus de toute implication, disant ne pas avoir la moindre connaissance d’une vidéo compromettant M. Artigues.            Le parquet de Lyon a ouvert une information judiciaire sur cette affaire début septembre. Cette enquête pour « atteinte à l’intimité de la vie privée, chantage aggravé, soustraction de bien public par une personne chargée d’une fonction publique, abus de confiance et recel de ces infractions » a été lancée à la suite d’une plainte de M. Artigues.                Les cadres de LR n’avaient pas de mots assez durs, mardi, contre leur futur ex-camarade. « Il n’est pas digne de porter l’écharpe de la République, et le fait qu’il la garde jette l’opprobre sur ses 35 000 collègues qui se dévouent sans compter pour leurs administrés », a commenté Pierre-Henri Dumont, député du Pas-de-Calais, auprès du Monde. Pour lui, « s’il ne démissionne pas de son mandat, le conseil des ministres doit le destituer ». Quant à Rachida Dati, la maire du 7e arrondissement de la capitale, elle a fustigé sur Twitter des « méthodes de nature criminelle » qui « doivent mobiliser la classe politique ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidence de LR : Eric Ciotti choisit la ligne dure                   Après la démission de Christian Jacob au lendemain des élections législatives, Les Républicains doivent élire leur nouveau président en décembre, et les trois candidats déclarés se sont empressés de conspuer Gaël Perdriau. Bruno Retailleau, le patron des sénateurs de droite, a ainsi évoqué « le plus profond des dégoûts » sur Twitter, ajoutant : « Ce type d’individus fait honte à la droite et à la République. »            « Ignoble Perdriau », a écrit, pour sa part, Eric Ciotti, le député des Alpes-Maritimes, sur le réseau social. Pour lui, « ce donneur de leçons montre le visage terrifiant de la pire des abjections. (…) La justice doit être implacable ». « Les agissements mafieux de Gaël Perdriau sont intolérables pour notre famille politique comme pour notre vie publique, a jugé, quant à lui, Aurélien Pradié, député du Lot et secrétaire général de LR. Avec Christian Jacob, nous l’avions déjà démis de ses fonctions nationales. (…) Il doit être et sera exclu. Dehors ! »                 Julien Lemaignen et  Sarah Belouezzane (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/13/les-republicains-veulent-exclure-rapidement-gael-perdriau-le-maire-de-saint-etienne-mis-en-cause-pour-des-pressions-politiques_6141408_823448.html"},"headline":"Chantage \u00e0 la \u00ab\u00a0sextape\u00a0\u00bb \u00e0 Saint-Etienne\u00a0: le\u00a0maire, Ga\u00ebl Perdriau, vis\u00e9 par une proc\u00e9dure d\u2019exclusion par Les\u00a0R\u00e9publicains","dateCreated":"2022-09-13T11:45:13+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:45:13+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:00:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Les R\u00e9publicains"],"description":"L\u2019\u00e9lu a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 en garde \u00e0 vue quelques heures, mardi, apr\u00e8s que \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019existence d\u2019enregistrements dans lesquels il envisage d\u2019exploiter une vid\u00e9o compromettante pour faire pression sur son ancien premier adjoint.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Lemaignen"}
,{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/0/0/5000/2500/1342/671/60/0/53e13d1_1663084354246-050749.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-18">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Ce nouveau sinistre, qui n’est toujours pas fixé, survient dans un contexte de forte chaleur, avec un record mensuel enregistré lundi à Bordeaux (37,5 degrés Celsius), une température qui n’avait pas été constatée depuis 1987, selon Météo-France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Climat             Incendie en Gironde : quelque 1 800 hectares brûlés, l’hypothèse criminelle « privilégiée » par les enquêteurs      Ce nouveau sinistre, qui n’est toujours pas fixé, survient dans un contexte de forte chaleur, avec un record mensuel enregistré lundi à Bordeaux (37,5 degrés Celsius), une température qui n’avait pas été constatée depuis 1987, selon Météo-France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h35, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Vues des forêts de Landiras, en Gironde, où de violents incendies se propagent, le 17 juillet 2022.  SOPHIE GARCIA                 Les flammes continuent de faire des ravages en Gironde, où un nouvel incendie a déjà parcouru 1 800 hectares depuis lundi et provoqué l’évacuation de plusieurs centaines de personnes. Le sinistre est toujours en cours, mardi 13 septembre, sur la commune de Saumos, un village situé au sud-est de la station balnéaire de Lacanau, entre les plages de l’océan Atlantique et l’agglomération bordelaise, laquelle a battu des records de chaleur pour un mois de septembre lundi.            Le nouveau bilan communiqué par les autorités mardi à la mi-journée ne correspond pas à une progression du feu depuis la nuit, mais à une estimation plus précise de la surface parcourue par les flammes, évaluée précédemment à 1 300 hectares.                 Quatre maisons ont brûlé, ainsi que quelques granges et véhicules. Pour protéger la population, environ 540 personnes ont été évacuées depuis lundi soir, dans le centre-bourg de Saumos et des hameaux de la commune voisine de Sainte-Hélène.            « Les habitants ne peuvent pas revenir chez eux pour l’instant », a déclaré mardi le sous-préfet de Lesparre-Médoc, Fabrice Thibier, lors d’un point presse. « On a une météo très capricieuse », avec un vent de sud qui devrait reprendre dans l’après-midi et propager le feu plus au nord, « sur des zones où l’on a des points sensibles à défendre », a-t-il ajouté.            Renforts venus d’autres départements            En début d’après-midi, « tous les moyens aériens ont été dirigés » vers un nouveau départ de feu à Vendays-Montalivet, une station balnéaire à 50 kilomètres au nord de Saumos, où 75 hectares de forêt avaient déjà brûlé la semaine précédente, ont indiqué les pompiers. Des renforts venus des départements voisins et d’autres régions ont porté le nombre de pompiers mobilisés à près de 700, appuyés par 200 véhicules et des moyens aériens : trois Canadair, deux Dash, un hélicoptère bombardier d’eau lourd et un léger.                             Lire aussi :  Incendies : six cartes et graphiques qui dressent un premier bilan d’un été sans précédent                   Quelques habitations supplémentaires et un ranch ont été évacués mardi matin, et d’autres évacuations pourraient avoir lieu si l’incendie prenait à nouveau de l’ampleur. « On s’inquiète car la tête de feu est à Saint-Hélène. La météo annoncée semble mauvaise avec le vent, on met un maximum de moyens sur cette tête de feu pour la noyer », a déclaré le maire de Saint-Hélène, Lionel Montillaud.                Pour l’instant, « on a évacué vingt foyers, on a une maison qui a été brûlée avec trois personnes qui se retrouvent sans habitation. On les a accueillies dans le gymnase. La plupart ont été accueillis dans leur famille sur d’autres communes, chez des amis, dans des gîtes locaux. Huit personnes ont dormi sur des tatamis. D’autres communes nous envoient des lits au cas où », a poursuivi l’élu.            Enquête ouverte            Une enquête a été ouverte sur l’origine de ce nouvel incendie. « Aucune piste n’est écartée même si la thèse criminelle est privilégiée », a fait savoir à l’Agence France-Presse le parquet de Bordeaux mardi après-midi, tout en précisant que des « investigations complémentaires » sont « pour l’heure impossibles compte tenu du feu » qui fait rage.            « La chose qui peut interpeller, c’est que les trois départs de feu [signalés initialement aux pompiers] sont dans l’axe du vent, c’est sûrement un seul départ avec des sautes », avait déclaré le sous-préfet plus tôt dans l’après-midi, évoquant une origine humaine, peut-être accidentelle. « Il est beaucoup trop tôt pour parler de piste criminelle, rien ne pousse à le croire pour l’instant », avait-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Incendies : en Gironde, « le cauchemar recommence, quand est-ce qu’on va s’en sortir ? »                   Des feux majeurs avaient déjà brûlé 30 000 hectares en juillet et en août en Gironde, à La Teste-de-Buch, au bord du bassin d’Arcachon, et à Landiras, à une quarantaine de kilomètres au sud de Bordeaux. A la fin d’août, un étudiant de 19 ans, pompier volontaire en Gironde, a été mis en examen et écroué pour « destruction par incendies », soupçonné d’une trentaine de départs de feu dans le Médoc, à une soixantaine de kilomètres au nord de Saumos.            Nouvelle vague de chaleur            La surface parcourue par les flammes avait triplé dans la nuit de lundi à mardi en raison de fortes rafales de vent qui portent loin, une nouvelle fois, l’odeur du feu : les pompiers de Charente-Maritime et des Deux-Sèvres, au nord de la Gironde, ont reçu de nombreux appels signalant des odeurs de fumée à plusieurs dizaines de kilomètres du sinistre.                Dans les Landes, un autre incendie plus petit, qui a détruit 45 hectares de pins lundi en fin de journée à Herm au nord-ouest de Dax, a été fixé mardi matin, selon les pompiers. Aucune habitation n’a été évacuée. Un véhicule de secours a été brûlé dans les opérations et un sapeur-pompier blessé à une cheville, selon la préfecture du département.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « La forêt des Landes a joué le rôle exactement inverse d’un puits de carbone »                   Les pompiers redoutaient la journée de lundi en raison d’une nouvelle vague de chaleur, due à une remontée d’air chaud en provenance du Maroc, selon Météo-France. Des records mensuels de température, vieux parfois d’un demi-siècle, ont été battus dans plusieurs communes. Le thermomètre a dépassé les 40 degrés Celsius (°C) par endroits dans les Landes, et il a fait 37,5 °C à Bordeaux, une température qui n’avait pas été constatée depuis 1987. Dans les Pyrénées-Atlantiques, avec une température de 38,9 °C, la ville de Pau n’avait pas eu aussi chaud en septembre depuis 1970.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/13/incendie-en-gironde-quelque-1-300-hectares-brules-un-bourg-evacue_6141355_3244.html"},"headline":"Incendie en Gironde\u00a0: quelque 1\u00a0800\u00a0hectares br\u00fbl\u00e9s, l\u2019hypoth\u00e8se criminelle \u00ab\u00a0privil\u00e9gi\u00e9e\u00a0\u00bb par les enqu\u00eateurs","dateCreated":"2022-09-13T08:35:31+02:00","datePublished":"2022-09-13T08:35:31+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:33:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Ce nouveau sinistre, qui n\u2019est toujours pas fix\u00e9, survient dans un contexte de forte chaleur, avec un record mensuel enregistr\u00e9 lundi \u00e0 Bordeaux (37,5\u00a0degr\u00e9s Celsius), une temp\u00e9rature qui n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 constat\u00e9e depuis 1987, selon M\u00e9t\u00e9o-France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/01/295/0/3543/1771/1342/671/60/0/18a66dd_1661993807699-landiras-feu-sg15.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  
