<FILE-date="2022/09/13/19">

<article-nb="2022/09/13/19-1">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Serbie             La Serbie interdit officiellement la grande marche de l’Europride, après avoir d’abord réclamé son annulation      Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h23, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des drapeaux de l’Europride 2022 flottent lors de la cérémonie d’ouverture de la manifestation à Belgrade, le 12 septembre 2022.  OLIVER BUNIC / AFP                 Après l’avoir annulée, la voilà interdite. Les autorités serbes ont interdit officiellement, mardi 13 septembre, la marche de l’Europride, un événement paneuropéen de la communauté LGBT prévu samedi 17 septembre à Belgrade. « La police serbe a interdit la marche de l’Europride cette année, en remettant une notification officielle aux organisateurs », a annoncé la Belgrade Pride dans un communiqué publié sur les réseaux sociaux, promettant de lutter contre cette annulation. « La Belgrade Pride utilisera tous les moyens légaux pour renverser cette décision », assure le mouvement.            Le ministère de l’intérieur serbe a confirmé quelques instants plus tard dans un communiqué avoir interdit le défilé, et ajouté qu’une contre-manifestation visant la marche des fiertés serait également prohibée. « Des conflits insensés dans les rues de Belgrade rendraient plus difficile la position de notre pays, mettraient en danger la sécurité des participants à la marche de même que celle des autres citoyens », a déclaré le ministre de l’intérieur, Aleksandar Vulin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie et le Kosovo s’entendent pour éviter un conflit à leur frontière                   Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT – d’autres événements organisés dans le cadre de l’Europride, du 12 au 18 septembre, doivent être maintenus. Le chef de l’Etat serbe a mis en avant toute une série de raisons pour expliquer sa position, évoquant des tensions autour de l’ancienne province du Kosovo ou des inquiétudes sur l’énergie et l’alimentation.                 Les organisateurs de l’Europride, manifestation qui se tient successivement dans différentes capitales européennes, avaient condamné ces propos, déclarant que le gouvernement n’avait pas l’autorité pour annuler la marche. Goran Miletic, l’un des organisateurs, a déclaré que l’événement aurait lieu malgré l’interdiction. « Nous allons certainement nous rassembler et défiler comme prévu », a-t-il dit à l’Agence France-Presse.            « Risques de violences »            Le ministère de l’intérieur a invoqué des raisons de sécurité pour justifier sa décision : « Les deux manifestations se seraient tenues tout près l’une de l’autre et nous avons estimé qu’il y avait un risque d’attaques et de conflits, de même qu’un risque de violences. » L’annonce de l’interdiction de la marche des fiertés survient quelques jours après une manifestation gigantesque qui a rassemblé à Belgrade des milliers de personnes – gangs de motards, prêtres orthodoxes et nationalistes d’extrême droite – exigeant une telle mesure.                           Des personnes manifestent contre l’évènement LGBT Europride à Belgrade, en Serbie, le dimanche 11 septembre 2022.  DARKO VOJINOVIC / AP                 Le mariage homosexuel n’est pas légal en Serbie et si la première ministre serbe, Ana Brnabic, est ouvertement lesbienne, l’homophobie est bien présente dans le pays. Se tenir la main en public reste tabou pour les couples de même sexe tandis que près de 60 % de la communauté LGBT dit avoir subi des abus physiques ou émotionnels, selon une étude publiée en 2020 par les ONG Ideas et GLIC.                             Lire aussi :  « Paroles de lecteurs » - La représentation des LGBT dans les médias est-elle trop focalisée sur l’homophobie ?                   En 2001 et 2010, les marches des fiertés de Belgrade avaient été visées par des groupes d’extrême droite et des graves violences avaient éclaté. Depuis 2014, la Belgrade Pride se tient régulièrement sous forte protection policière, mais sans incident notable.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/la-serbie-interdit-officiellement-la-grande-marche-de-l-europride-apres-avoir-d-abord-reclame-son-annulation_6141473_3210.html"},"headline":"La Serbie interdit officiellement la grande marche de l\u2019Europride, apr\u00e8s avoir d\u2019abord r\u00e9clam\u00e9 son annulation","dateCreated":"2022-09-13T18:23:04+02:00","datePublished":"2022-09-13T18:23:04+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:23:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Europe","Serbie","International"],"description":"Les tensions s\u2019accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, a annonc\u00e9 le 27\u00a0ao\u00fbt qu\u2019il r\u00e9clamait l\u2019annulation du d\u00e9fil\u00e9, ce qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 LGBT.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/196/0/5000/2500/1342/671/60/0/d126164_5173522-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-2">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Un projet de pacte de sécurité, préparé par un groupe d’experts coprésidé par l’ancien secrétaire général de l’OTAN et le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a été remis à Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : des pistes pour garantir la sécurité du pays, en cas de cessation des combats      Un projet de pacte de sécurité, préparé par un groupe d’experts coprésidé par l’ancien secrétaire général de l’OTAN et le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a été remis à Volodymyr Zelensky.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 17h05    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien secrétaire général de l’OTAN, Anders Fogh Rasmussen, lors du Forum mondial de la démocratie à Copenhague, au Danemark, le 10 juin 2022.  PHILIP DAVALI / AFP               La question des garanties de sécurité apportées à l’Ukraine, en cas de cessation des hostilités avec la Russie, peut sembler prématurée, en raison de l’intensité des combats toujours en cours. Elle n’en est pas moins posée de manière concrète dans un rapport remis, mardi 13 septembre, à Kiev, au président ukrainien Volodymyr Zelensky. Ce projet de pacte de sécurité a été préparé par un groupe d’experts coprésidé par l’ancien secrétaire général de l’OTAN, le Danois Anders Fogh Rasmussen, et par Andriy Yermak, le chef de l’administration présidentielle ukrainienne.          Le sujet est particulièrement délicat dans la mesure où l’Ukraine n’est pas, et ne sera peut-être jamais, membre de l’OTAN. Elle ne peut donc bénéficier de sa clause d’assistance mutuelle, l’article 5. « L’objectif est d’assurer que l’Ukraine ne soit plus jamais envahie », a néanmoins assuré M. Rasmussen, en présentant des pistes censées répondre aux inquiétudes de Kiev.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « La campagne de contre-offensive est la troisième étape de la guerre »                 Après de discrètes consultations, le rapport propose de former un groupe de « garants » internationaux composé notamment des Etats-Unis, de la France, du Royaume-Uni, de l’Allemagne, de la Pologne, de la Turquie, ainsi que des Etats baltes, scandinaves et d’Europe centrale volontaires. Leur engagement doit avoir pour objectif de renforcer l’armée ukrainienne de façon à ce que le pays soit capable d’assurer son « autodéfense ». A terme, l’idée serait de dissuader toute nouvelle attaque de la part de la Russie, mais aussi, dans le cas contraire, d’y répondre le plus vite possible.          « Effort d’investissement soutenu »          « Cela requiert un effort d’investissement soutenu sur plusieurs décennies dans l’industrie de défense ukrainienne, des transferts d’armes extensibles, une assistance dans le domaine du renseignement de la part des alliés, des missions d’entraînement intensives et des manœuvres communes, sous l’égide de l’Union européenne et de l’OTAN », indique le rapport. Plus précisément, ce schéma « pourrait inclure un accord ou une série d’accords avec les pays produisant des équipements de défense antiaérienne et antimissile, afin d’équiper l’Ukraine de systèmes modernes et efficaces de défense » et protéger son espace aérien contre toute forme d’attaques. « Le paquet de garanties pourrait, de surcroît, inclure des accords régionaux sur la mer Noire avec la Turquie, et d’autres Etats du littoral, comme la Roumanie et la Bulgarie ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                 D’après le « pacte » esquissé, les Etats garants ne s’engageraient pas uniquement à augmenter leur aide financière et leurs investissements en Ukraine, afin de muscler ses capacités de défense, dans le cadre de la reconstruction du pays. Ils devraient s’engager à y « exporter des armes et procéder à des transferts de technologies ». Ils seraient tout autant tenus de « se concerter étroitement » pour fournir les capacités, les équipements militaires et les munitions nécessaires.             Il vous reste 54.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/guerre-en-ukraine-des-pistes-pour-garantir-la-securite-du-pays-en-cas-de-cessation-des-combats_6141460_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: des pistes pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du pays, en cas de cessation des combats","dateCreated":"2022-09-13T17:05:43+02:00","datePublished":"2022-09-13T17:05:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un projet de pacte de s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9par\u00e9 par un groupe d\u2019experts copr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN et le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Volodymyr Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/fcecca0_1663079338880-000-32ca4f8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-3">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Lors d’un entretien téléphonique, le dirigeant allemand a « insisté auprès du président russe pour qu’une solution diplomatique soit trouvée le plus rapidement possible », selon un communiqué de la chancellerie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce mardi 13 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Le chancelier allemand, Olaf Scholz, attend l’arrivée du président yéménite à l’entrée de la chancellerie, à Berlin, le 13 septembre 2022.    JENS SCHLUETER / AFP          L’armée ukrainienne a repris près de 6 000 kilomètres carrés de territoire contrôlé par les forces russes. « Depuis le début du mois de septembre, nos soldats ont déjà libéré 6 000 kilomètres carrés de territoire ukrainien dans l’Est et le Sud, et nous continuons d’avancer », a déclaré Volodymyr Zelensky, lundi 12 septembre, dans une vidéo diffusée sur le réseau social Facebook. L’armée de Kiev annonce « vingt localités » reprises en vingt-quatre heures.« Il est trop tôt pour dire exactement où tout cela va nous mener », a tempéré le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, lors d’une visite à Mexico. « Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu’il ne serait pas bien de prédire exactement où tout cela va nous conduire. »Les autorités locales ukrainiennes ont signalé des frappes russes sur plusieurs infrastructures stratégiques du pays, provoquant des coupures de courant dans les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. « Aucune installation militaire » n’a été touchée, a précisé M. Zelensky.Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, théâtre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine.Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur le complexe de la centrale nucléaire de Zaporijia dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la plus grande centrale nucléaire d’Europe, et lui a demandé d’en retirer toutes les armes russes.L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir arrêté le dernier réacteur encore en activité de la centrale, qui produisait l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l’exportation de céréales en provenance d’Ukraine par voie terrestre, a annoncé, dimanche, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, sur France Inter. Ces céréales iront « vers l’Europe et vers les pays en développement, notamment en Méditerranée, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie », a ajouté le ministre.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Décryptages. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Reportage. En Alaska, l’armée américaine apprend à combattre dans un univers froid         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire à l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce mardi 13 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-13T16:47:00+00:00","coverageEndTime":"2022-09-14T04:47:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","description":"Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le chancelier allemand Olaf Scholz demande à Vladimir Poutine le « retrait complet » des forces russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/33/0/4824/3216/1342/894/3/0/6729792_5183667-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-13T16:47:00+00:00"
,"endDate":"2022-09-14T04:47:00+00:00"
  Le chancelier allemand a exhort\u00e9 mardi le pr\u00e9sident russe \u00e0 ordonner le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb, hors d\u2019Ukraine, des forces russes, en difficult\u00e9 face aux contre-offensives ukrainiennes.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique de quatre-vingt-dix minutes, le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible, fond\u00e9e sur un cessez-le-feu, un retrait complet des troupes russes et le respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.          Face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es sur le terrain par l\u2019arm\u00e9e russe, le chancelier allemand a par ailleurs\u00a0\u00ab\u00a0soulign\u00e9 que d\u2019\u00e9ventuelles nouvelles mesures d\u2019annexion russes ne resteraient pas sans r\u00e9ponse et ne seraient en aucun cas reconnues\u00a0\u00bb.          Le chancelier a aussi demand\u00e9 \u00e0 M. Poutine de\u00a0\u00ab\u00a0traiter les combattants captur\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire, notamment aux conventions de Gen\u00e8ve, et de garantir un acc\u00e8s sans entrave au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb, hors d\u2019Ukraine, des forces russes","dateModified":"2022-09-13T16:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T16:07:36+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui le \u00ab\u00a0parti pris\u00a0\u00bb croissant du Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, qui l\u2019avait accus\u00e9e la veille de vouloir faire taire les opposants au Kremlin.          S\u2019exprimant devant le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, le repr\u00e9sentant russe Ilya Barmin a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la mont\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent de la politisation et du parti pris\u00a0\u00bb du Haut-Commissariat. \u00ab\u00a0En t\u00e9moigne, a-t-il dit, la mention de notre pays dans la d\u00e9claration d\u2019hier par la haute-commissaire par int\u00e9rim, qui a ignor\u00e9 les violations massives des droits humains en Europe, aux Etats-Unis et dans d\u2019autres pays de l\u2019Occident\u00a0\u00bb.          Moscou, qui a quitt\u00e9 le Conseil au moment o\u00f9 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU votait son expulsion il y a quelques mois pour cause d\u2019invasion de l\u2019Ukraine, dispose toutefois du statut d\u2019observateur et, \u00e0 ce titre, dispose d\u2019un droit de r\u00e9ponse, comme les autres pays.          Le repr\u00e9sentant russe a accus\u00e9 l\u2019ONU d\u2019ignorer les preuves \u00ab\u00a0concernant les crimes du r\u00e9gime de Kiev dans le Donbass et les atrocit\u00e9s des combattants ukrainiens et des mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb et lui a reproch\u00e9 de ne pas avoir eu \u00ab\u00a0le courage\u00a0\u00bb de condamner l\u2019envoi d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 p\u00eale-m\u00eale la publication, \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, par le Haut-Commissariat du rapport \u00ab\u00a0partial\u00a0\u00bb sur la r\u00e9gion chinoise du Xinjiang.          Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits humains a lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Mais des pressions croissantes s\u2019exercent pour que le Conseil s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits humains en Russie et mette sur pied un mandat de rapporteur sp\u00e9cial.          L\u2019ambassadrice de l\u2019Ukraine aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Yevheniia Filipenko, a affirm\u00e9 mardi devant le Conseil que Moscou \u00ab\u00a0prend les droits humains en otage pour poursuivre ses objectifs malveillants\u00a0\u00bb. Elle a salu\u00e9 le travail accompli par l\u2019ONU pour documenter les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie dans son pays, et a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0continuer \u00e0 maintenir ensemble la pression sur l\u2019Etat agresseur devrait \u00eatre la seule option pour nous tous\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9e, la Russie d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0parti pris\u00a0\u00bb de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-13T16:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T15:23:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Troublant\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0trahison\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9primant\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9boires des militaires russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ces derniers jours ont suscit\u00e9 un choc parmi certains faucons \u00e0 Moscou, qui s\u2019interrogent publiquement sur la strat\u00e9gie du pays. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appel\u00e9 mardi ceux qui expriment des critiques \u00e0 \u00ab\u00a0faire tr\u00e8s attention\u00a0\u00bb de rester \u00ab\u00a0dans le cadre de la loi\u00a0\u00bb, qui punit s\u00e9v\u00e8rement ceux qui \u00ab\u00a0discr\u00e9ditent\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e.          Cette mise au point est \u00e0 la hauteur de l\u2019avalanche de r\u00e9actions, parfois virulentes, qui accompagnent en Russie le retrait des forces russes de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, face \u00e0 la contre-offensive de Kiev. M\u00eame les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, en g\u00e9n\u00e9ral des relais fid\u00e8les du Kremlin, n\u2019ont pu cacher leur trouble.          Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov, tenant d\u2019une ligne dure en Ukraine, a \u00e9galement fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb commises selon lui par les g\u00e9n\u00e9raux russes, dans un message vocal diffus\u00e9 dimanche aupr\u00e8s de ses 2,4\u00a0millions d\u2019abonn\u00e9s sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: face aux succ\u00e8s de Kiev sur le terrain, le Kremlin mis sous pression ","dateModified":"2022-09-13T15:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:57:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef offre une solution de remplacement r\u00e9elle aux structures orient\u00e9es vers l\u2019Occident\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 mardi devant la presse le conseiller du Kremlin, Iouri Ouchakov, en amont de la tenue du sommet annuel de l\u2019organisation. Il a soulign\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de la \u00ab\u00a0plus grande organisation du monde, qui comprend la moiti\u00e9 de la population de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, assurant que ses membres veulent un \u00ab\u00a0ordre international juste\u00a0\u00bb.          Le sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS), pr\u00e9vu jeudi et vendredi \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique d\u2019Asie centrale, doit r\u00e9unir, selon Moscou, non seulement les dirigeants des pays membres de cette organisation, parmi lesquels figurent, entre autres, la Russie, la Chine, l\u2019Inde et le Pakistan, mais aussi nombre d\u2019autres leaders, dont le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais, Ilham Aliev.          Depuis le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui lui a valu des sanctions occidentales sans pr\u00e9c\u00e9dent, la Russie a mis le cap r\u00e9solument sur l\u2019Asie, en particulier pour y trouver des d\u00e9bouch\u00e9s \u00e9conomiques du fait des sanctions am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes.          Selon M.\u00a0Ouchakov, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, outre son discours dans le cadre du sommet, rencontrera le dirigeant chinois, Xi Jinping, pour \u00e9voquer la crise ukrainienne et la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration \u00e9conomique et commerciale\u00a0\u00bb avec P\u00e9kin.          En marge du sommet, il va s\u2019entretenir avec les dirigeants pakistanais, indien et iranien, ainsi qu\u2019avec le pr\u00e9sident turc pour discuter de la livraison des c\u00e9r\u00e9ales en provenance de l\u2019Ukraine. Une autre discussion est pr\u00e9vue avec le pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais pour \u00e9voquer la derni\u00e8re escalade de violence \u00e0 la fronti\u00e8re azerba\u00efdjano-arm\u00e9nienne, qui a fait au moins 49\u00a0morts c\u00f4t\u00e9 arm\u00e9nien dans la nuit de lundi \u00e0 mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin fait l\u2019\u00e9loge de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, qu\u2019il consid\u00e8re comme une \u00ab\u00a0so...","dateModified":"2022-09-13T16:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:31:07+00:00","articleBody":"     En juillet, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait propos\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019organiser un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences en France. Ce sera chose faite le 3\u00a0octobre\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s reprendront ce jour-l\u00e0 leurs travaux dans l\u2019H\u00e9micycle avec une d\u00e9claration du gouvernement suivie d\u2019un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine, a-t-on appris mardi 13\u00a0septembre \u00e0 l\u2019issue de la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents.             Lire aussi :   L\u2019Assembl\u00e9e nationale organisera un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine \u00e0 la reprise des travaux parlementaires le 3\u00a0octobre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine aura lieu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 3\u00a0octobre ","dateModified":"2022-09-13T14:42:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:11:01+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a reproch\u00e9 mardi \u00e0 Berlin de ne pas lui livrer de blind\u00e9s, accroissant la pression sur le chancelier, Olaf Scholz, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine se targue de nouveaux succ\u00e8s militaires contre l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Des signaux d\u00e9cevants en provenance d\u2019Allemagne alors que l\u2019Ukraine a besoin maintenant de chars Leopard et Marder pour lib\u00e9rer notre peuple et le sauver du g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas un seul argument rationnel qui dit pourquoi ces armes ne peuvent pas \u00eatre livr\u00e9es, seulement des craintes abstraites et des excuses. Que craint Berlin que Kiev ne craint pas\u00a0?\u00a0\u00bb, ajoute M. Kuleba dans ce post.                    Lundi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, mais aussi sa ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, tous deux membres du parti social-d\u00e9mocrate (SPD), sont rest\u00e9s \u00e9vasifs quand ils ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s sur de potentielles livraisons de blind\u00e9s. Au sein de la coalition au pouvoir en Allemagne, compos\u00e9e des sociaux-d\u00e9mocrates, des Lib\u00e9raux (FDP) et des Verts, des dissensions apparaissent.          Ainsi, dans les deux partis juniors de la coalition, des voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour r\u00e9clamer la livraison de chars. \u00ab\u00a0Nous devons \u00e9valuer chaque jour si nous pouvons soutenir davantage les courageux Ukrainiens. L\u2019Ukraine doit gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christian Lindner, le chef des lib\u00e9raux et ministre des finances. \u00ab\u00a0Le temps de l\u2019h\u00e9sitation est termin\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la codirigeante du parti des Verts, Ricarda Lang. La principale force d\u2019opposition, l\u2019union conservatrice CDU-CSU, milite elle aussi pour de telles livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accro\u00eet la pression sur l\u2019Allemagne pour qu\u2019elle lui livre des blind\u00e9s ","dateModified":"2022-09-13T14:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:04:13+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec C\u00e9dric Pietralunga, journaliste charg\u00e9 des questions de d\u00e9fense au service international du Monde, prend fin. Merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat sur l\u2019armement d\u00e9ploy\u00e9 sur le terrain de la guerre Ukraine, merci pour vos qu...","dateModified":"2022-09-13T14:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:00:34+00:00","articleBody":"    Pour tenir les positions reconquises, les Ukrainiens demandent de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'armes pour pouvoir les d\u00e9fendre entre autre des armes pouvant mettre intercepter les missiles et \u00e9galement de mettre en danger les avions russes s'ils s'aventuraient trop en avant. Sait on si les alli\u00e9s de l'Ukraine ont d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 cette possibilit\u00e9 et si des batteries de d\u00e9fense vont \u00eatre envoy\u00e9es afin de pouvoir conserver les territoires ?    S\u00e9bastien         Bonjour S\u00e9bastien,          Les Ukrainiens ne sont pas d\u00e9munis face \u00e0 la menace a\u00e9rienne, que celle-ci provienne de missiles ou d\u2019a\u00e9ronefs. L\u2019arm\u00e9e de Kiev \u00e9tait en effet dot\u00e9e de plusieurs \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne h\u00e9rit\u00e9s des arsenaux sovi\u00e9tiques, comme les S-300, les TOR ou les Pantsir.          L\u2019Ukraine a \u00e9galement obtenu de ses alli\u00e9s occidentaux l\u2019envoi de mat\u00e9riels\u00a0: les Etats-Unis ont livr\u00e9 huit batteries Nasams et des missiles antia\u00e9riens portatifs Stinger, les Allemands ont promis des batteries IRIS et des blind\u00e9s Gepard\u2026 Chaque jour ou presque, les autorit\u00e9s ukrainiennes assurent ainsi intercepter une partie des missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:43:38+00:00","articleBody":"              Bonjour\r\n\r\nSi la Russie est r\u00e9ellement accul\u00e9e, ne faut-il pas craindre une frappe militaire tactique de ceux-ci. \r\nPoutine ne peut pas perdre la face au Kremlin avec les ultras nationalistes sans de lourdes cons\u00e9quences pour lui.     DC         Bonjour DC,          Au stade de la guerre o\u00f9 la Russie se trouve, la perspective d\u2019une frappe nucl\u00e9aire tactique ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e, tout comme celle de l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques, notamment des gaz incapacitants, pour arr\u00eater la progression des troupes ukrainiennes. Cette conviction est partag\u00e9e par les \u00e9tats-majors occidentaux, mais aussi par les Ukrainiens.          Le commandant en chef des forces de Kiev, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, y a explicitement fait r\u00e9f\u00e9rence dans une tribune publi\u00e9e il y a quelques jours, dans laquelle il expose ses r\u00e9flexions sur la guerre en cours. Selon une source militaire, ce pourrait \u00eatre l\u2019une des raisons pour lesquelles les Ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer plusieurs contre-offensives. Eloigner les fronts les uns des autres rend le r\u00e9sultat d\u2019une frappe tactique plus al\u00e9atoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:32:01+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Pietralunga. Comment les ukrainiens parviennent-ils \u00e0 g\u00e9rer la vari\u00e9t\u00e9s extr\u00eame des armements qui leurs parviennent\u202f?    rm         Bonjour rm,          Vous mettez le doigt sur un aspect tr\u00e8s important de la guerre en cours. On l\u2019oublie souvent, mais les Ukrainiens utilisent des mat\u00e9riels aux origines et aux caract\u00e9ristiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes, que ce soit les syst\u00e8mes d\u2019artillerie, les v\u00e9hicules blind\u00e9s, les drones, etc. Chaque type de canon n\u00e9cessite ses propres projectiles, ses propres amorces, etc. Cela implique des savoir-faire mais, avant tout, des cha\u00eenes logistiques d\u2019une grande robustesse.          Les Ukrainiens y parviennent en partie gr\u00e2ce aux formations re\u00e7ues depuis 2014 \u2013 environ 10\u00a0000 soldats de Kiev ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s chaque ann\u00e9e par les Occidentaux depuis cette date \u2013 et qu\u2019ils continuent de suivre par milliers, mais aussi certainement gr\u00e2ce \u00e0 une aide occidentale lors de la prise en mains de ces \u00e9quipements. Les \u00e9tats-majors occidentaux se disent en tout cas bluff\u00e9s par la capacit\u00e9 des Ukrainiens \u00e0 ma\u00eetriser cet aspect de leur guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:25:09+00:00","articleBody":"              On entend \u00e0 nouveau parler de l'aviation ukrainienne. Or il semblait que celle-ci avait \u00e9t\u00e9 quasiment elimin\u00e9e dans les premiers jours de guerre, que l'ukraine avait perdu tout controle de l'espace aerien et qu'en tous cas elle ne pouvait pas assurer la couverture a\u00e9rienne n\u00e9cessaire lors d'une action offensive.\r\nQuoi de neuf \u00e0 ce niveau ? Quel r\u00f4le joue-t-elle aujourd'hui ? Quelles sont les forces en pr\u00e9sence ?    Nabucco         Bonjour Nabucco,          Au d\u00e9but de la guerre, les Ukrainiens ont judicieusement pr\u00e9serv\u00e9 leur aviation militaire. Avertis de l\u2019imminence d\u2019une attaque par le renseignement am\u00e9ricain, ils ont \u00e9parpill\u00e9 leurs Mig et leurs Soukho\u00ef \u00e0 travers le pays, sur des a\u00e9rodromes secondaires, ce qui a compliqu\u00e9 la t\u00e2che des Russes pour les identifier et les d\u00e9truire.          C\u2019est pour cette raison que Moscou n\u2019a jamais eu le contr\u00f4le de l\u2019espace a\u00e9rien ukrainien et que les aviateurs russes ont tr\u00e8s vite h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 franchir le front, comme Le Monde l\u2019avait expliqu\u00e9 dans cet article publi\u00e9 en juillet. Aujourd\u2019hui, les avions ukrainiens rescap\u00e9s des six mois de combat, essentiellement des Mig-29, fournissent notamment un appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 aux offensives lanc\u00e9es par Kiev dans les r\u00e9gions de Kherson et de Kharkiv.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019aviation russe \u00e9choue \u00e0 s\u2019imposer dans le ciel ukrainien          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:17:06+00:00","articleBody":"              Bonjour !\r\nL\u2019Ukraine ne pourrait elle pas viser des navires de guerres russes en mer noir gr\u00e2ce aux missiles harpoon et \u00e0 ceux livr\u00e9s par un pays scandinaves ?\r\nLeur rayon d\u2019action est limit\u00e9e mais des missiles am\u00e9ricains de port\u00e9e sup\u00e9rieure pourrait faire sauter l \u00e9tau naval ainsi mis en place depuis f\u00e9vrier.     Micha\u00ebl          Bonjour Micha\u00ebl,          S\u2019ils ont perdu l\u2019essentiel de leur flotte militaire, les Ukrainiens n\u2019en menacent pas moins les navires russes patrouillant en mer Noire gr\u00e2ce \u00e0 leurs batteries c\u00f4ti\u00e8res de missiles sol-mer. Selon une r\u00e9cente d\u00e9claration d\u2019un responsable du Pentagone, ce sont ainsi deux missiles Harpoon qui ont coul\u00e9 le Moskva, le navire amiral de la flotte de la mer Noire, en avril dernier.          Depuis cette date, les navires russes se tiennent \u00e0 distance des c\u00f4tes ukrainiennes et sont d\u00e9sormais essentiellement utilis\u00e9s par les Russes comme des plates-formes de lancement de missiles de croisi\u00e8re. Selon les experts militaires, les navires russes ne sont plus une menace directe sur les c\u00f4tes ukrainiennes comme ils l\u2019\u00e9taient au d\u00e9but de la guerre, lorsque Kiev craignait un d\u00e9barquement amphibie sur la rive nord de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:11:05+00:00","articleBody":"              Tchat. Bonjour, les russes ont abandonn\u00e9 beaucoup beaucoup de munitions. Les Ukrainiens ont-ils les armes pour les utiliser?    Curieux          Bonjour Curieux,          Selon les documents diffus\u00e9s sur les sources ouvertes, les Ukrainiens r\u00e9cup\u00e8rent effectivement d\u2019\u00e9normes quantit\u00e9s de mat\u00e9riels laiss\u00e9s derri\u00e8re eux par les Russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, qu\u2019il s\u2019agisse de chars, de blind\u00e9s de transport de troupes, de munitions, etc. Ces armes pourront d\u2019autant plus facilement \u00eatre utilis\u00e9es par les Ukrainiens qu\u2019ils utilisent les m\u00eames, h\u00e9rit\u00e9es des arsenaux sovi\u00e9tiques laiss\u00e9s par les Russes apr\u00e8s la proclamation de l\u2019ind\u00e9pendance du pays en\u00a01991. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, on a ainsi vu \u00e0 plusieurs reprises certains armements \u00eatre captur\u00e9s par le camp d\u2019en face, utilis\u00e9s lors d\u2019affrontements\u2026 avant d\u2019\u00eatre repris et de nouveau int\u00e9gr\u00e9s aux troupes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:02:01+00:00","articleBody":"              Bonjour, il est tr\u00e8s surprenant de voir la vuln\u00e9rabilit\u00e9 extr\u00eame des chars russes. Les images de tourelles \"d\u00e9tach\u00e9es\" sont innombrables.\r\nUn tel niveau de destruction semble incroyable. La question est multiple\r\nComment expliquer une telle erreur de conception ? \r\nQue pensent les acheteurs de mat\u00e9riels sovietiques\/russes sur la plan\u00e8te ? Il est maintenant clair pour tout le monde que leurs chars sont quasi inop\u00e9rants     Nikoz         Bonjour Nikoz,          Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 des chars russes a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, lors de l\u2019assaut men\u00e9 sur la capitale ukrainienne, Kiev. D\u2019innombrables images de tourelles sautant comme des bouchons de bouteilles de champagne avaient \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 vient autant de la conception m\u00eame des chars sovi\u00e9tiques \u2013 les obus sont stock\u00e9s directement dans l\u2019habitacle du blind\u00e9 \u2013 que de la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par les Ukrainiens, qui ont souvent attaqu\u00e9 les tanks ennemis \u00ab\u00a0en caponni\u00e8re\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire par les flancs, l\u00e0 o\u00f9 ils sont le plus vuln\u00e9rables. Nous avions tent\u00e9 d\u2019expliquer tout cela dans un article publi\u00e9 en mai dernier et intitul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi les chars sont le maillon faible de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi les chars sont le maillon faible de l\u2019arm\u00e9e russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:55:00+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour, merci pour ce tchat. L'Allemagne et les Etats-Unis r\u00e9fl\u00e9chissent actuellement \u00e0 la livraison de chars \u00e0 l'Ukraine. Qu'en pensez-vous? Est-ce une man\u0153uvre trop risqu\u00e9 qui risque de faire passer les deux pays comme bellig\u00e9rants? Quel soutien apporteraient-ils \u00e0 l'Ukraine?     Tintin, reporter         Bonjour Tintin, reporter,          Depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Ukraine demande \u00e0 ses alli\u00e9s de lui fournir des chars de combat. Pour le moment, seuls les pays de l\u2019est de l\u2019Europe, notamment la Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que, ont r\u00e9pondu \u00e0 cet appel, en fournissant \u00e0 Kiev des tanks h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019ex-Union Sovi\u00e9tique et conserv\u00e9s dans leurs arsenaux (essentiellement des T-72).          Pour le moment, les Occidentaux refusent de livrer de tels mat\u00e9riels, estimant que la puissance de leurs chars (les Abrams pour les Am\u00e9ricains, les Leopard pour les Allemands) ferait passer le conflit dans une autre dimension et risquerait d\u2019entra\u00eener les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine dans une forme de cobellig\u00e9rance. C\u2019est pour la m\u00eame raison que les Etats-Unis et ses alli\u00e9s europ\u00e9ens refusent pour le moment de livrer des avions de chasse \u00e0 l\u2019Ukraine. N\u00e9anmoins, le discours occidental sur cette cobellig\u00e9rance a \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit, et on peut noter que la qualit\u00e9 des armes livr\u00e9es augmente au fur et \u00e0 mesure du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:47:06+00:00","articleBody":"              Tchat : on entend beaucoup parler des HIMARS am\u00e9ricains (et s\u00fbrement \u00e0 raison !) mais nos canons ceasars ont ils jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans certaines op\u00e9rations ukrainiennes ? On en en tend plus beaucoup parler ! Merci beaucoup !    Un lecteur en vacances         Bonjour Un lecteur en vacances,          Aucune indication n\u2019est donn\u00e9e par les Ukrainiens sur l\u2019emplacement des canons Caesar et sur leur utilisation, ce qui ne vous \u00e9tonnera gu\u00e8re. N\u00e9anmoins, on peut rappeler que les canons Caesar sont le plus utiles lorsqu\u2019ils sont utilis\u00e9s en contrebatterie, c\u2019est-\u00e0-dire pour r\u00e9pondre \u00e0 des tirs d\u2019artillerie ennemis. Gr\u00e2ce \u00e0 leur ch\u00e2ssis mont\u00e9 sur roues, ils sont tr\u00e8s mobiles et peuvent se d\u00e9ployer, tirer et repartir en quelques minutes, ce qui les rend quasiment impossibles \u00e0 cibler par l\u2019artillerie ennemie. Selon les analystes militaires, leur pr\u00e9sence est donc tr\u00e8s probable dans le Donbass, l\u00e0 o\u00f9 la bataille d\u2019artillerie est la plus intense. N\u00e9anmoins, leur long rayon d\u2019action \u2013 jusqu\u2019\u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres avec des obus classiques, le double avec des obus Excalibur \u2013 et leur pr\u00e9cision \u2013 de quelques m\u00e8tres \u00e0 l\u2019impact \u2013 les rendent aussi tr\u00e8s int\u00e9ressants pour des frappes cibl\u00e9es. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a ainsi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans Le Monde que les Caesar fran\u00e7ais avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour frapper l\u2019\u00eele des Serpents et permettre sa reconqu\u00eate par les Ukrainiens.             Lire aussi :     Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense\u00a0ukrainien : \u00ab\u00a0La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape de la guerre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:38:03+00:00","articleBody":"              Bonjour. Est ce que l\u2019Ukraine \u00e0 la capacit\u00e9 de poursuivre leurs offensive dans l\u2019oblast de Luhansk ? Merci.    Hussein         Bonjour Hussein,          Il est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 votre question tant la perc\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 rapide. Selon les experts militaires, une telle offensive perd n\u00e9anmoins de sa puissance au fur et \u00e0 mesure du temps\u00a0: il faut relever ses troupes pour qu\u2019elles puissent se reposer, nettoyer les poches ennemies laiss\u00e9es dans son dos, ravitailler ses forces en munitions et en \u00e9quipements\u2026 Or, plus vous avancez et plus vos lignes logistiques s\u2019\u00e9tirent, ce qui complique vos op\u00e9rations.          Selon toute vraisemblance, les Ukrainiens devraient donc faire une pause op\u00e9rationnelle dans les prochains jours ou les prochaines semaines, pour capitaliser sur leurs conqu\u00eates, avant d\u2019hypoth\u00e9tiquement repartir \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019oblast de Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:31:01+00:00","articleBody":"              y a-t-il des conseillers militaires occidentaux en ukraine?    richardauguste         Bonjour richardauguste,          La pr\u00e9sence de conseillers militaires occidentaux est une interrogation r\u00e9currente depuis le d\u00e9but de la guerre. Officiellement, aucune capitale n\u2019a envoy\u00e9 de soldats sur le terrain et aucun document diffus\u00e9 par les sources ouvertes ne permet de le dire. Si des Occidentaux sont pr\u00e9sents, c\u2019est \u00e0 travers les groupes de volontaires \u00e9trangers, souvent compos\u00e9s d\u2019anciens militaires d\u2019ailleurs.          N\u00e9anmoins, le soutien occidental est massif, en mati\u00e8re de livraisons d\u2019armes mais aussi de renseignement et m\u00eame de planification des op\u00e9rations. Le New York Times vient ainsi de r\u00e9v\u00e9ler que le Pentagone avait simul\u00e9 des op\u00e9rations \u2013 ce que les militaires appellent des war games \u2013 avec l\u2019\u00e9tat-major ukrainien pour pr\u00e9parer sa contre-offensive \u00e0 double d\u00e9tente dans les r\u00e9gions de Kherson puis de Kharkiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:30:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec notre journaliste C\u00e9dric Pietralunga sur l\u2019armement employ\u00e9 dans le conflit en Uk...","dateModified":"2022-09-13T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:59:27+00:00","articleBody":"     Vous pouvez envoyer vos questions d\u00e8s maintenant. Merci de faire figurer la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question afin que nous puissions la rep\u00e9rer plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur l\u2019armement employ\u00e9 dans le conflit en Ukraine \u00e0 notre journaliste C\u00e9dric Piet...","dateModified":"2022-09-13T12:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:34:53+00:00","articleBody":"               Selon les services de renseignement ukrainiens, le g\u00e9n\u00e9ral russe Roman Berdnikov a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions par le Kremlin, en raison de son incapacit\u00e9 \u00e0 enrayer la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion militaire ouest \u200bimpliqu\u00e9e dans les combats dans cette zone. Il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 ce poste le 26\u00a0ao\u00fbt.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, les unit\u00e9s qu\u2019il dirigeait seront d\u00e9sormais dirig\u00e9es par le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine. La Russie n\u2019a pas encore confirm\u00e9 ces changements. Au mois de juin, la mort du g\u00e9n\u00e9ral Berdnikov avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, pr\u00e9matur\u00e9ment. Avant de rejoindre l\u2019Ukraine, il avait dirig\u00e9 le corps exp\u00e9ditionnaire russe en Syrie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le responsable des op\u00e9rations russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv relev\u00e9 de ses fonctions","dateModified":"2022-09-13T12:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:09:37+00:00","articleBody":"     Moscou affirme frapper les forces ukrainiennes sur tous les fronts. \u00ab\u00a0Les forces a\u00e9riennes, balistiques et l\u2019artillerie russes effectuent des frappes massives contre les unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes dans toutes les zones op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans son rapport quotidien. Il a notamment \u00e9voqu\u00e9 des bombardements pr\u00e8s de Sloviansk, Kostiantynivka et Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et Zaporijia, dans le sud, ainsi qu\u2019\u00e0 Kharkiv, dans le nord-est.               De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, accuse, sans en fournir la preuve, les forces ukrainiennes de commettre des actes de \u00ab\u00a0torture\u00a0\u00bb et des exactions contre des habitants dans les zones reprises ces derniers jours \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit mener des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb sur tous les fronts","dateModified":"2022-09-13T11:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T10:02:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, les informations viennent souvent du minist\u00e8re anglais, est ce que la France ne fournit aucune informations ? \nMerci    Camille          Bonjour Camille,          Of course not\u00a0! Le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie un point qui est assez laconique et moins r\u00e9gulier, comme vous pouvez en juger par vous-m\u00eame \u00e0 cette adresse.          Dans celui du 11 septembre, il est \u00e9crit\u00a0:           Front Nord\u00a0: offensive de grande ampleur des forces arm\u00e9es ukrainiennes.Front Est\u00a0: situation relativement stable. Les forces russes poursuivent leurs efforts sur les secteurs de Bakhmout et Donetsk.Front Sud\u00a0: la situation reste stable sur le front de Kherson. L\u2019AIEA maintient une pr\u00e9sence \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Enerhodar, pr\u00e8s de Zaporijia.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T10:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T09:49:42+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 de nouveaux succ\u00e8s militaires, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensy, demande aux Occidentaux le transfert des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne pour prot\u00e9ger ses infrastructures. Il estime que la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de Louhansk ou de Donetsk provoquera un effet domino, l\u2019effondrement du front russe et conduira \u00e0 une d\u00e9stabilisation politique dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne pour prot\u00e9ger ses infrastructures","dateModified":"2022-09-13T09:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T09:32:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe re-re-re-re-re-re-retente ma question...\r\n\r\nQuand un pays annonce livrer 1 milliard de dollar d'aide militaire (ou humanitaire) \u00e0 l'Ukraine, qu'est-ce que \u00e7a veut dire juridiquement ? Est-ce qu'il y a un contrat sign\u00e9 entre le donneur et le receveur ?\r\nEst-ce un pr\u00eat ? Un don compl\u00e8tement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 ?\r\nEst-ce qu'il y a des contreparties quelconques demand\u00e9es ? Actuelles ou futures ? Officielles ou sous-entendues ?\r\n\r\nMerci d'avance !    Lord of war         Bonjour, Lord of War,          Pour ce qui est des \u00e9quipements pr\u00e9lev\u00e9s sur les stocks des arm\u00e9es europ\u00e9ennes, ils sont \u00ab\u00a0rembours\u00e9s\u00a0\u00bb par le biais d\u2019un fonds sp\u00e9cial europ\u00e9en consacr\u00e9 \u00e0 la guerre europ\u00e9enne. Les armes fournies par les Etats-Unis sont aussi puis\u00e9es sur les stocks militaires am\u00e9ricains et financ\u00e9es sur des lignes budg\u00e9taires d\u00e9bloqu\u00e9es par le S\u00e9nat, rappellent l\u2019agence Bloomberg et le site Defensenews.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les Occidentaux poursuivent leur aide militaire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T09:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T07:32:01+00:00","articleBody":"    Combien de km on pris les russe depuis le d\u00e9but de la guerre ?    Momo         Bonjour Momo,          Le magazine britannique New Statesman \u00e9crit que la Russie occupe actuellement environ 116\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s du territoire ukrainien et publie une carte interactive montrant \u00e0 quoi cette surface correspond, dans diff\u00e9rents pays\u00a0: 18\u00a0% du territoire fran\u00e7ais, 32\u00a0% de l\u2019Allemagne, 48\u00a0% du Royaume-Uni, 38\u00a0% de l\u2019Italie, 23\u00a0% de l\u2019Espagne.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis le 1er\u00a0septembre, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lib\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien, soit plus que la superficie de l\u2019Etat du Delaware, Etat d\u2019origine de pr\u00e9sident des Etats-Unis\u00a0\u00bb.                    L\u2019Institute for the Study of War rel\u00e8ve, en outre, que, \u00ab\u00a0les forces russes ne parviennent pas \u00e0 renforcer la nouvelle ligne de front \u00e0 la suite des gains ukrainiens dans l\u2019est de l\u2019oblast de Kharkiv et fuient la zone ou se red\u00e9ploient vers d\u2019autres axes\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes progressent dans l\u2019oblast de Kherson et d\u00e9gradent les capacit\u00e9s de combat des forces russes dans cette zone\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T08:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T05:43:23+00:00","articleBody":"           Photo prise le 11 septembre 2022 d\u2019un soldat ukrainien juch\u00e9 sur un char russe abandonn\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un village de la banlieue d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv. JUAN BARRETO \/ AFP           Dans son point sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique \u00e9crit, mardi, que \u00ab\u00a0les forces russes qui se sont retir\u00e9es de l\u2019oblast de Kharkiv sont des \u00e9l\u00e9ments de la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde, qui fait partie de la r\u00e9gion militaire ouest, bas\u00e9 \u00e0 Odintsovo, ville de l\u2019oblast de Moscou. Cette unit\u00e9, qui a subi de lourdes pertes dans la phase initiale de la guerre, n\u2019a pas pu \u00eatre enti\u00e8rement reconstitu\u00e9e avant la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rappelle que la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des plus prestigieuses des arm\u00e9es russes, affect\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense de Moscou, et destin\u00e9e \u00e0 mener des contre-attaques en cas de guerre avec l\u2019OTAN. Outre la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde, plusieurs autres unit\u00e9s appartenant \u00e0 la r\u00e9gion militaire ouest ont souffert dans cette phase de la guerre. Les forces conventionnelles russes con\u00e7ues pour contrer l\u2019OTAN sont gravement affaiblies et il faudra probablement des ann\u00e9es \u00e0 la Russie pour reconstruire cette capacit\u00e9.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/7dd4650_5173464-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces conventionnelles russes con\u00e7ues pour contrer l\u2019OTAN sont gravement affaiblies, affirme Londr...","dateModified":"2022-09-13T06:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:50:44+00:00","articleBody":"           Un enfant devant les dessins de l\u2019exposition de Varsovie, le 24 ao\u00fbt 2022. JANEK SKARZYNSKI \/ AFP           \u00ab\u00a0Un petit enfant, \u00e7a dessine le soleil, des fleurs, des chatons. Mais pas une potence ou des cadavres.\u00a0\u00bb Une exposition de dessins d\u2019enfants polonais ayant v\u00e9cu la seconde guerre mondiale et de jeunes Ukrainiens d\u2019aujourd\u2019hui se penche sur le regard des plus jeunes sur la guerre. \u00ab\u00a0La fa\u00e7on dont les enfants per\u00e7oivent la guerre, ce qu\u2019ils ressentent, ce qu\u2019ils v\u00e9hiculent \u00e0 travers leurs dessins, \u00e7a se ressemble beaucoup\u2026 C\u2019est de la souffrance, purement et simplement\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Dorota Sadowska, la commissaire de cette exposition pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Varsovie.          Compos\u00e9e de plusieurs centaines de dessins, l\u2019exposition ambulante parcourt des villes de Pologne, mais va aussi \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, d\u2019un commun effort polonais et ukrainien. Dessin\u00e9es et color\u00e9es avec des marqueurs, des crayons ou, parfois, avec des outils num\u00e9riques, les \u0153uvres d\u2019enfants ukrainiens t\u00e9moignant de l\u2019invasion de leur pays par la Russie viennent de la collection du site Maman, je vois la guerre.          Ce dernier a rassembl\u00e9 des milliers de dessins, pour en faire un collage photo num\u00e9rique permanent en vue d\u2019une vente aux ench\u00e8res NFT. Les b\u00e9n\u00e9fices serviront \u00e0 aider les enfants touch\u00e9s par la guerre.          Le volet polonais de l\u2019exposition, en grande partie au crayon et sur du papier d\u00e9sormais bruni par le temps, pr\u00e9sente des dessins r\u00e9alis\u00e9s en\u00a01946 pour un concours national organis\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Ils ont depuis \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s aux Archives \u00e0 Varsovie.          L\u2019id\u00e9e de l\u2019exposition \u00e9tait que \u00ab\u00a0le monde regarde les enfants, \u00e9coute ce qu\u2019ils disent et ressentent\u00a0\u00bb, explique Mme\u00a0Sadowska. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre qu\u2019alors [le monde] verra qu\u2019en temps de guerre, tout enfant est victime, tout enfant souffre.\u00a0\u00bb Il s\u2019agit aussi d\u2019\u00ab\u00a0inciter les adultes \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui peut \u00eatre fait pour changer cela\u00a0\u00bb, insiste-t-elle.          Les dessins repr\u00e9sentant des chars, des cadavres, des avions en feu, des b\u00e2timents avec des trous b\u00e9ants, des soldats, des tortures, des larmes\u2026      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/12be103_5178340-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dessins d\u2019enfants, de la guerre en Ukraine, expos\u00e9s en Pologne","dateModified":"2022-09-13T05:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:20:04+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens dans un v\u00e9hicule blind\u00e9 dans la r\u00e9gion au nord-est de Kharkiv, lors de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e de Kiev, le\u00a012\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/a934e34_23a5c30d0dda4e328bbbbdbf2bf38a53-23a5c30d0dda4e328bbbbdbf2bf38a53-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T04:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:10:01+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 avoir repris pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, nos soldats ont d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien dans l\u2019est et le sud, et nous continuons d\u2019avancer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky, lundi, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e\u00a0sur Facebook. L\u2019arm\u00e9e de Kiev annonce \u00ab\u00a020\u00a0localit\u00e9s\u00a0\u00bb reprises en vingt-quatre\u00a0heures.          \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour dire exactement o\u00f9 tout cela va nous mener\u00a0\u00bb, a temp\u00e9r\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, lors d\u2019une visite \u00e0 Mexico. \u00ab\u00a0Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu\u2019il ne serait pas bien de pr\u00e9dire exactement o\u00f9 tout cela va nous conduire.\u00a0\u00bb          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont signal\u00e9 des frappes russes sur plusieurs infrastructures strat\u00e9giques du pays, provoquant des coupures de courant dans\u00a0les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur le complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes russes.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 le dernier r\u00e9acteur encore en activit\u00e9 de la centrale, qui produisait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, sur France Inter. Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce mardi 13 septembre","dateModified":"2022-09-13T05:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 202e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-13T04:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/33/0/4824/3216/1342/894/3/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/13/19-4">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Depuis le début du mois de septembre, l’Ukraine affirme avoir repris plus de 6 000 kilomètres carrés de territoire à l’armée russe. Cette avancée des forces de Kiev met une partie des fidèles de Vladimir Poutine mal à l’aise. Certains vont jusqu’à remettre publiquement en question la stratégie du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             La contre-offensive ukrainienne crée le malaise chez les Russes      vidéo   Depuis le début du mois de septembre, l’Ukraine affirme avoir repris plus de 6 000 kilomètres carrés de territoire à l’armée russe. Cette avancée des forces de Kiev met une partie des fidèles de Vladimir Poutine mal à l’aise. Certains vont jusqu’à remettre publiquement en question la stratégie du Kremlin.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 16h58, mis à jour à 16h58        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Si aujourd’hui ou demain des efforts ne sont pas faits dans la stratégie de l’opération militaire spéciale, je serai obligé d’aller voir les dirigeants du pays pour leur expliquer la situation réelle sur le terrain. » C’est en ces mots, durs, que le président tchétchène, Ramzan Kadyrov, a critiqué les échecs rencontrés par les soldats russes contre l’armée ukrainienne, dans le sud et l’est du pays. Qu’il soit le protégé de Vladimir Poutine ne l’a visiblement pas empêché d’exprimer de sérieux doutes sur la stratégie militaire du Kremlin.            Depuis le début du mois de septembre, Kiev opère une contre-offensive d’ampleur pour reprendre les territoires contrôlés par Moscou. Lundi 12 septembre, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que ses troupes avaient libéré « plus de 6 000 kilomètres carrés » de territoires.            Face à ce qui s’apparente à une déroute militaire, les commentateurs russes sont face à un dilemme : nier cette avancée militaire ou critiquer les difficultés russes. L’ancien député de l’opposition russe Boris Nadezhdin a été jusqu’à appeler les Russes à reconnaître qu’il était « absolument impossible de vaincre l’Ukraine », armée, notamment, par l’Europe et les Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « La campagne de contre-offensive est la troisième étape de la guerre »                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/13/la-contre-offensive-ukrainienne-cree-le-malaise-chez-les-russes_6141454_3210.html"},"headline":"La contre-offensive ukrainienne cr\u00e9e le malaise chez les Russes","dateCreated":"2022-09-13T16:58:26+02:00","datePublished":"2022-09-13T16:58:26+02:00","dateModified":"2022-09-13T16:58:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, l\u2019Ukraine affirme avoir repris plus de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Cette avanc\u00e9e des forces de Kiev met une partie des fid\u00e8les de Vladimir Poutine mal \u00e0 l\u2019aise. Certains vont jusqu\u2019\u00e0 remettre publiquement en question la strat\u00e9gie du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/239/0/2986/1493/1342/671/60/0/418fe5c_5120830-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"La contre-offensive ukrainienne cr\u00e9e le malaise chez les Russes","uploadDate":"2022-09-13T16:58:26+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dnoz1?pubtool=oembed","duration":"03:36"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/239/0/2986/1493/1342/671/60/0/418fe5c_5120830-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-5">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ La percée de l’armée ukrainienne sur le Donbass et dans la région de Kherson est un revers puissant pour Vladimir Poutine et témoigne d’un reversement du rapport de force entre KIev et Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                       Débats       Guerre en Ukraine         Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive   Éditorial   Le Monde    La percée de l’armée ukrainienne sur le Donbass et dans la région de Kherson est un revers puissant pour Vladimir Poutine et témoigne d’un reversement du rapport de force entre KIev et Moscou.   Publié aujourd’hui à 12h31    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Depuis cinq jours, les forces ukrainiennes avancent, dans le nord du Donbass comme dans le sud du pays, et cette réalité change dramatiquement la physionomie d’un conflit dont le président russe, Vladimir Poutine, porte l’unique responsabilité. La nouvelle dynamique de la guerre, qui met en évidence la combativité des Ukrainiens, valide également le choix stratégique des alliés occidentaux de Kiev : aider massivement sans franchir la ligne de la cobelligérance.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le chancelier allemand Olaf Scholz demande à Vladimir Poutine le « retrait complet » des forces russes                   Car les deux cents jours qui viennent de s’écouler ont vu s’opérer un revirement spectaculaire pour les forces en présence. Au début de l’invasion, le 24 février, le rapport de force en termes de moyens militaires mobilisés était nettement favorable à Moscou. La percée du nord du Donbass et la pression sur la région de Kherson témoignent du renversement, pour l’instant, de cette asymétrie. Les forces ukrainiennes apparaissent désormais à la fois comme plus nombreuses, mieux équipées et bien plus motivées.                 L’aide militaire considérable accordée à Kiev, principalement par les Etats-Unis, apporte donc la différence sur le terrain, tout comme la formation de soldats ukrainiens faisant preuve d’une redoutable efficacité tactique. Le démenti est cinglant pour les thuriféraires aveugles du Kremlin, qui ont plaidé tout d’abord en faveur d’une reddition de l’agressé, sa défaite étant jugée inéluctable, avant de dénoncer le soutien militaire occidental. Ce dernier, assuraient-ils, allait vainement prolonger les souffrances du peuple ukrainien face à une armée russe qui ne reculerait jamais d’un pouce.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’armée russe recule face à la contre-offensive éclair des forces de Kiev                   C’est aussi à ces prorusses que le président Volodymyr Zelensky s’est adressé le 11 septembre, après des bombardements contre des centrales électriques ukrainiennes en représailles à l’offensive en cours, dans un texte aussi puissant que lapidaire à l’attention de Moscou publié sur les réseaux sociaux. « Pensez-vous encore que vous pouvez nous effrayer, nous briser, nous persuader de faire des concessions ? Ne comprenez-vous donc vraiment rien ? Ne comprenez-vous donc pas qui nous sommes ? Ce que nous défendons ? Ce qui est en jeu pour nous ? », a écrit le symbole de la résistance ukrainienne, dans une harangue qui acte, si besoin était, la profondeur devenue insondable de la fracture entre les deux pays.            Brouillard sémantique            Il serait hasardeux aujourd’hui de prédire une issue rapide à un conflit qui était déjà existentiel pour l’Ukraine et qui le devient pour le régime en place à Moscou. Il s’agit en effet du second revers essuyé par l’armée en théorie la plus puissante sur le même théâtre d’opérations. Après l’échec de l’offensive initiale sur Kiev, au tout début des hostilités, les troupes russes ont été incapables, cette fois-ci, d’anticiper une offensive qui a pourtant mobilisé des forces respectables. Ces deux échecs en un peu plus de six mois laisseront des traces durables.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine                   De fait, la percée ukrainienne sonne la fin de la fiction de l’« opération militaire spéciale », qui visait à masquer d’un brouillard sémantique la réalité de la guerre à une opinion russe matraquée par la propagande d’Etat. Cette offensive décuple à Moscou la rage de ceux qui demandent une guerre totale, au risque d’une escalade incontrôlable. Elle doit tout autant commencer de travailler en profondeur une société qui ne peut que constater le gouffre béant entre le récit officiel et des témoignages toujours plus discordants. C’est aussi à ce travail de sape, essentiel, que contribuent les armes occidentales.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/13/ukraine-la-strategie-occidentale-validee-par-la-contre-offensive_6141421_3232.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: la strat\u00e9gie occidentale valid\u00e9e par la contre-offensive","dateCreated":"2022-09-13T12:31:15+02:00","datePublished":"2022-09-13T12:31:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La perc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur le Donbass et dans la r\u00e9gion de Kherson est un revers puissant pour Vladimir Poutine et t\u00e9moigne d\u2019un reversement du rapport de force entre KIev et Moscou.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/111/0/2500/1250/1342/671/60/0/eee07b9_aaeb79f20a674887a68589911a1fad84-aaeb79f20a674887a68589911a1fad84-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-6">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Bruxelles souhaite interdire l’entrée sur le marché européen des produits fabriqués, en totalité ou en partie, par des « esclaves modernes ». Le règlement pourrait entrer en vigueur d’ici à la fin 2025.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Droits humains             La Commission européenne dévoile son texte pour tenter de lutter contre le travail forcé      Bruxelles souhaite interdire l’entrée sur le marché européen des produits fabriqués, en totalité ou en partie, par des « esclaves modernes ». Le règlement pourrait entrer en vigueur d’ici à la fin 2025.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, s’exprime lors d’une conférence de presse au siège de l’Union européenne à Bruxelles, mercredi 7 septembre 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               C’était une promesse qu’avait consentie Ursula von der Leyen lors de son discours sur l’état de l’Union européenne (UE) de septembre 2021 : doter le Vieux Continent d’un outil efficace pour bannir tout produit issu du travail forcé. Mercredi 14 septembre, la présidente de la Commission européenne devrait dévoiler, lors de sa nouvelle allocution sur l’état de l’Union, ce projet de texte. Et ce deux jours après la publication par l’Organisation internationale du travail de chiffres alarmants sur le travail forcé.          En 2021, quelque 27,6 millions de personnes se trouvaient en situation d’esclavage moderne, en progression de 2,7 millions sur cinq ans dans l’ensemble des pays, et y compris en Europe. Après avoir présenté en février son projet de directive sur le devoir de vigilance des entreprises pour les obliger à lutter notamment contre ce fléau, la Commission dévoile donc un règlement permettant aux Etats membres de l’UE d’éradiquer si ce n’est le travail forcé, au moins les produits issus ou partiellement issus du travail forcé.                            Lire aussi   Les Etats-Unis interdisent l’importation de produits du Xinjiang issus du travail forcé                 « Tous les produits sont concernés, qu’ils soient fabriqués entièrement par des esclaves modernes ou qu’un de ses composants le soit », assure-t-on à la Commission. Alors que les Etats-Unis ont décidé de bannir, par le biais d’une loi entrée en vigueur en juin, l’importation de certains produits (coton, tomates, composants de panneaux solaires, etc.) provenant de la région chinoise du Xinjiang, où, selon les Nations unies, des Ouïghours sont soumis au travail forcé, l’Europe n’entend ni cibler une zone géographique spécifique ni des entreprises ou des produits précis.          Mécanisme en deux temps          Et ce alors que les géants du textile (Zara, Nike…), de l’électronique (Apple) ou de l’automobile (Volkswagen) ont été montrés du doigt ces dernières années pour avoir eu recours à des fournisseurs qui s’appuyaient sur le travail forcé des Ouïghours. « Notre règlement est non discriminatoire, rappelle un haut fonctionnaire européen. Il a été pensé pour être compatible avec les règles de l’Organisation mondiale du commerce. »               L’UE ne veut surtout pas ouvrir une nouvelle guerre commerciale avec la Chine et tente de maintenir des rapports apaisés avec le géant asiatique. Au Parlement européen, qui devra se prononcer avec le Conseil sur le texte, le règlement est bien accueilli. « Enfin !, salue Raphaël Glucksmann, député européen (Alliance progressiste des socialistes et démocrates) en pointe sur le combat en faveur des Ouïghours. Cela fait deux ans et demi qu’on l’attend. Longtemps la Commission nous a dit que c’était impossible. Là, on a un projet. »        Il vous reste 54.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/13/la-commission-europeenne-devoile-son-texte-pour-tenter-de-lutter-contre-le-travail-force_6141413_3234.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne d\u00e9voile son texte pour tenter de lutter contre le travail forc\u00e9","dateCreated":"2022-09-13T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-13T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-13T12:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Droits humains"],"keywords":["Emploi","Droits humains","Union europ\u00e9enne","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Bruxelles souhaite interdire l\u2019entr\u00e9e sur le march\u00e9 europ\u00e9en des produits fabriqu\u00e9s, en totalit\u00e9 ou en partie, par des \u00ab\u00a0esclaves modernes\u00a0\u00bb. Le r\u00e8glement pourrait entrer en vigueur d\u2019ici \u00e0 la fin 2025.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/4472/2236/1342/671/60/0/0752554_1663012493013-947950.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits humains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-humains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-7">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La Commission s’apprête à dévoiler une procédure pour maintenir ouvert le marché et maintenir les chaînes d’approvisionnement en cas d’urgence à l’échelle européenne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Union européenne             Pour faire face à de futures pénuries, l’Europe veut se doter d’un nouvel instrument de gestion de crise      La Commission s’apprête à dévoiler une procédure pour maintenir ouvert le marché et maintenir les chaînes d’approvisionnement en cas d’urgence à l’échelle européenne.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 11h10    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Comment répondre à une pénurie soudaine de masques ? Et à l’absence de respirateurs ? Comment faire pour que la liberté de circulation ne soit pas interrompue en Europe ? Avec le Covid-19, la Commission européenne s’est retrouvée aux premières loges d’une crise inédite, totalement démunie. « Nous avons dû improviser avec des moyens artisanaux, se rappelle un haut fonctionnaire. En quelques heures, nous avons mis en place une cellule de crise et nous passions notre temps au téléphone avec des industriels, avec les ministères, les chefs d’Etat. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sévères sur la gestion du Covid-19, les Européens souhaitent davantage de coopération au sein de l’UE                 Alors, pour ne pas être pris une nouvelle fois au dépourvu, Bruxelles souhaitait se doter d’un mécanisme de réaction rapide en cas de fermeture intempestive des frontières intérieures ou de pénurie de certains biens jugés essentiels pour le continent. Cet instrument d’urgence pour maintenir le marché unique et la libre circulation des personnes, des biens et des services doit être dévoilé cette semaine.               « Nous avons appris [pendant la pandémie] que, pour garder nos chaînes d’approvisionnement ouvertes et garantir l’accès aux biens essentiels, nous devions nous doter d’outils que nos partenaires ont, mais qui nous manquent aujourd’hui », rappelle Thierry Breton, le commissaire européen chargé du marché intérieur.          Modes vigilance puis urgence          Ses services se sont donc inspirés des systèmes de réserve stratégique développés au Japon et en Corée du Sud, ou encore du fonctionnement de la loi sur la production de défense américaine, qui permet, notamment, au président des Etats-Unis d’obliger les entreprises à donner priorité à certaines commandes.          Dans le détail, ce règlement prévoit la création d’un comité consultatif formé de représentants des Etats membres, de la Commission et d’experts (industriels, partenaires sociaux, observateurs, etc.), afin d’assister l’institution communautaire à toutes les étapes. Ensuite, un mécanisme en trois temps est anticipé. Hors crise, la Commission devra préparer et contrôler le marché dans les secteurs les plus critiques pour l’Union européenne (UE), comme les médicaments ou l’alimentation.              Dans un deuxième temps, en cas de pénurie importante de certains biens critiques, la Commission passera en mode vigilance, et pourra demander aux Etats de constituer des stocks de certains produits, voire pourra lancer, toujours en accord avec les Etats, des achats communs, comme il le fait déjà avec les vaccins, par l’intermédiaire l’Autorité européenne de préparation et de réaction en cas d’urgence sanitaire.        Il vous reste 18.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/13/pour-faire-face-a-de-futures-penuries-l-europe-veut-se-doter-d-un-nouvel-instrument-de-gestion-de-crise_6141395_3234.html"},"headline":"Pour faire face \u00e0 de futures p\u00e9nuries, l\u2019Europe veut se doter d\u2019un nouvel instrument de gestion de crise","dateCreated":"2022-09-13T11:09:53+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:09:53+02:00","dateModified":"2022-09-13T11:10:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La Commission s\u2019appr\u00eate \u00e0 d\u00e9voiler une proc\u00e9dure pour maintenir ouvert le march\u00e9 et maintenir les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement en cas d\u2019urgence \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/365/0/4336/2168/1342/671/60/0/6cb9a4c_1663051633118-000-323q9cz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-8">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Lutte contre la corruption, réforme de la justice, Etat de droit : des responsables ukrainiens s’efforcent d’anticiper la fin du conflit et la reconstruction du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             A Kiev, la guerre et le rapprochement avec l’Union européenne renforcent l’élan démocratique      Lutte contre la corruption, réforme de la justice, Etat de droit : des responsables ukrainiens s’efforcent d’anticiper la fin du conflit et la reconstruction du pays.          Par Sylvie Kauffmann(Kiev, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A l’Opéra de Kiev, on joue Rigoletto, de Verdi. La vie a repris ses droits dans la capitale ukrainienne et, si ce n’était le nombre inhabituel de piétons en treillis, les blocs de béton et les chevaux de frise placés à certains endroits stratégiques, on pourrait presque ignorer que la guerre, brutale et meurtrière, fait rage sur les fronts est et sud, à quelques centaines de kilomètres.          Pourtant, une autre offensive, encore moins visible, est en cours à Kiev. Elle se déploie sur un théâtre familier aux héritiers de l’espace post-soviétique : celui de l’Etat de droit et de la lutte contre la corruption. Le choc de l’agression russe du 24 février puis la dynamique positive de la perspective de l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne, ouverte en juin, ont donné un nouvel élan aux militants de la démocratie. Sous ce double effet catalyseur, ils multiplient les efforts pour tenter de rattraper le temps perdu dans ces trois décennies brouillonnes de l’indépendance de l’Ukraine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le chancelier allemand Olaf Scholz demande à Vladimir Poutine le « retrait complet » des forces russes                 La démocratie peut-elle progresser en temps de guerre ? C’est à première vue contre-intuitif, mais l’Ukraine pourrait bien surprendre sur ce terrain-là aussi. Sergiy Solodkyy, du think tank local New Europe Center, résume ainsi trois vagues d’espoirs déçus : « Après l’effondrement de l’Union soviétique en 1991, la transformation démocratique a été capturée par la nomenklatura et la mafia post-soviétique. En 2004, la “révolution orange” a échoué à mettre à bas le pouvoir des oligarques et le président Viktor Iouchtchenko a été incorporé dans le système. » En 2014, avec la révolution de Maïdan, Sergiy Solodkyy a vraiment cru que, cette fois, tout allait changer, « mais Vladimir Poutine l’a compris aussi ». Aujourd’hui, dit-il, « le 24 février a ouvert une quatrième vague d’espoir – peut-être la dernière ».          « Plus le droit d’échouer »          Car maintenant, entend-on souvent à Kiev, « on n’a plus le droit d’échouer ». Le tribut déjà versé en vies humaines est trop lourd. « Les gens qui se battent au front nous demandent : est-ce que vous avancez ? Parce que nous, quand on reviendra, on voudra voir des résultats », rapporte Roman Maselko, juriste très engagé dans la lutte contre la corruption qui vient d’être nommé par le Parlement membre du Conseil supérieur de la justice, équivalent ukrainien du Conseil supérieur de la magistrature en France. Cet organe est crucial pour la réforme du système judiciaire car il nomme les juges, maillon essentiel – et jusqu’ici maillon faible – pour nettoyer la corruption. « Nous nous battons pour récupérer notre territoire mais aussi pour changer le système, poursuit Roman Maselko. On ne veut pas être comme la Russie, on veut être l’Europe. » La guerre, assure-t-il, a accéléré cet effort : « Il y a un an, je n’aurais jamais espéré être nommé à ce poste. »        Il vous reste 60.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/a-kiev-la-guerre-et-le-rapprochement-avec-l-union-europeenne-renforcent-l-elan-democratique_6141392_3210.html"},"headline":"A Kiev, la guerre et le rapprochement avec l\u2019Union europ\u00e9enne renforcent l\u2019\u00e9lan d\u00e9mocratique","dateCreated":"2022-09-13T11:07:42+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:07:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lutte contre la corruption, r\u00e9forme de la justice, Etat de droit\u00a0: des responsables ukrainiens s\u2019efforcent d\u2019anticiper la fin du conflit et la reconstruction du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann","description":"Kiev, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/1042/0/6617/3308/1342/671/60/0/6850cc2_1663058099589-v4a2360.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-9">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Une série de maladresses du ministre de l’économie, Robert Habeck, a attisé la colère des entreprises, confrontées à une hausse inédite de leurs coûts de production.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             En Allemagne, la confiance entre le gouvernement et les milieux économiques s’érode      Une série de maladresses du ministre de l’économie, Robert Habeck, a attisé la colère des entreprises, confrontées à une hausse inédite de leurs coûts de production.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 10h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’épisode pourrait être un tournant douloureux dans la carrière de Robert Habeck, le ministre écologiste de l’économie et vice-chancelier du gouvernement allemand. Invité à la télévision, le mardi 6 septembre, dans l’émission très suivie de l’animatrice Sandra Maischberger, il a expliqué que l’explosion des prix de l’énergie ne provoquerait pas forcément une vague de faillites en Allemagne… si les entreprises cessaient de produire sans se déclarer officiellement en cessation de paiements. La subtilité, si elle n’est pas inexacte sur le plan juridique, a exaspéré les entreprises, chez qui la colère monte face à l’explosion des prix de l’énergie et au risque de désindustrialisation du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faible croissance, désindustrialisation… En Allemagne, le temps des vaches maigres est arrivé                 Jusqu’ici loué par les milieux économiques pour son pragmatisme dans la gestion de la crise énergétique et pour ses talents de communication, M. Habeck se voit confronté, depuis une semaine, à la pire épreuve pour sa crédibilité : le procès en incompétence, alors que les Verts cherchent depuis dix ans à démontrer leur capacité à gouverner. Il se voit notamment reprocher sa décision, annoncée le 5 septembre, de ne pas réellement prolonger les trois dernières centrales nucléaires encore en fonctionnement, alors qu’il appelle depuis des mois à faire des économies d’énergie en clamant que « chaque kilowattheure compte ».               Malgré la crise énergétique aiguë, les réacteurs seront mis hors réseau à la fin de l’année. Seuls deux d’entre eux seront placés « en réserve », pour être réactivés en cas de besoin cet hiver, au plus tard jusqu’en avril 2023, a-t-il dit. Cette voie médiane, inattendue, a été critiquée de toutes parts : par les associations environnementales qui voulaient enterrer définitivement le nucléaire, comme prévu, à la fin 2022, par les chrétiens-démocrates et les libéraux qui réclamaient sa prolongation pour plusieurs années.          Perte de crédibilité          Mais, surtout, par les spécialistes de l’approvisionnement électrique, qui s’accordent à dire que la solution proposée est chère, sans être vraiment adaptée pour répondre rapidement à un besoin accru d’électricité cet hiver. Dans une lettre au ministre, le patron du groupe nucléaire PreussenElektra, Guido Knott, qui exploite une des dernières centrales, a ainsi estimé que « placer deux des trois centrales en réserve froide à la fin de l’année pour les faire démarrer en cas de besoin n’est techniquement pas faisable, et donc inapproprié pour garantir la contribution des centrales à l’approvisionnement ».          La critique a été rejetée par le ministre, mais elle a sérieusement plombé sa promesse de tout faire pour garantir la sécurité de l’approvisionnement énergétique du pays. L’épisode s’ajoute à une autre polémique, qui date de la mi-août, liée à la taxe sur le gaz. Ce prélèvement d’environ 2,4 centimes d’euro par kilowattheure, porté sur la facture des consommateurs, a été introduit afin de répartir le plus largement le poids des surcoûts d’achat de gaz par les compagnies importatrices et ainsi éviter une vague de faillites dans le système d’approvisionnement.        Il vous reste 29.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/13/en-allemagne-la-confiance-entre-le-gouvernement-et-les-milieux-economiques-s-erode_6141386_3234.html"},"headline":"En Allemagne, la confiance entre le gouvernement et les milieux \u00e9conomiques s\u2019\u00e9rode","dateCreated":"2022-09-13T10:50:31+02:00","datePublished":"2022-09-13T10:50:31+02:00","dateModified":"2022-09-13T10:50:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Une s\u00e9rie de maladresses du ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, a attis\u00e9 la col\u00e8re des entreprises, confront\u00e9es \u00e0 une hausse in\u00e9dite de leurs co\u00fbts de production.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/144/0/4822/2411/1342/671/60/0/0f9abb6_1663058762054-000-32hd96w.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-10">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Proche de Forza Italia, l’actuel chef de cabinet de Roberta Metsola, la présidente de l’Assemblée législative, a été élu au terme de petits arrangements entre les groupes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             L’Italien Alessandro Chiocchetti devient le nouveau secrétaire général du Parlement européen      Proche de Forza Italia, l’actuel chef de cabinet de Roberta Metsola, la présidente de l’Assemblée législative, a été élu au terme de petits arrangements entre les groupes.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alessandro Chiocchetti (à droite), à Bruxelles en 2019.  ISOPIX / SIPA               C’est la fin d’une saga qui a occupé les plus hautes instances du Parlement européen ces dernières semaines, des conservateurs (PPE) à la gauche radicale (GUE) en passant par les sociaux-démocrates (S&D), les Verts ou les libéraux (Renew). Lundi 12 septembre dans la soirée, l’organe de direction de l’Assemblée législative – le « bureau », composé de sa présidente, la conservatrice Roberta Metsola, et de quatorze vice-présidents – a choisi le nouveau secrétaire général de l’institution.          L’Italien Alessandro Chiocchetti, actuellement chef de cabinet de Mme Metsola, a été élu avec 11 voix sur 15 (trois abstentions, un votre contre) pour occuper ce poste hautement influent. Issu des rangs du PPE, comme sa patronne, ce proche de Forza Italia fut notamment l’assistant du bras droit de Silvio Berlusconi, Marcello Dell’Utri, condamné à sept ans de prison pour ses liens avec la Mafia.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roberta Metsola : « Face aux difficultés exponentielles, nous devons moderniser le budget de l’Union européenne »                 Ils étaient quatre candidats pour remplacer l’Allemand Klaus Welle, proche de la CDU-CSU, qui a, treize ans durant, régné sur l’administration du Parlement européen et ses 8 000 salariés. Tous étaient issus du PPE, mais Alessandro Chiocchetti (53 ans) présente l’avantage – pour les conservateurs – d’être le plus jeune et donc de pouvoir se projeter dans le temps, quand ses trois rivaux étaient plus proches de la retraite.          Poste hautement influent          « Le problème, ce n’est pas Chiocchetti, c’est la procédure. Il y a eu un deal politique, elle est factice », juge Philippe Lamberts, le président du groupe Les Verts, dont le représentant au « bureau » du Parlement européen a voté contre la nomination de l’Italien. Il en veut pour preuve ce simulacre d’audition, lundi soir, au cours de laquelle chaque candidat a eu dix minutes pour se présenter, alors que « quand on embauche un stagiaire, on lui fait passer un entretien d’une demi-heure ».               Les conservateurs souhaitaient garder la main aussi longtemps que possible sur ce poste, qui a permis à son titulaire actuel d’asseoir le pouvoir de ses amis politiques à tous les étages du Parlement européen. Mais, au vu de la composition du « bureau » – trois PPE, cinq S&D, trois Renew, un ECR (le parti des conservateurs et réformistes européens) – un LEFT (gauche européenne), un Vert – qui acte à la majorité les nominations aux plus hauts postes de l’administration, le PPE ne peut rien faire seul. Il a donc cherché des alliés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre de succession au sein de l’administration du Parlement européen                 Les libéraux de Renew, la troisième force politique de l’hémicycle communautaire sans lesquels toute majorité est difficile à trouver, se sont prêtés au jeu. « Nous voulions sortir de la cogestion entre le PPE et le S&D qui se partageaient tous les postes importants depuis des années », confie Valérie Hayer, présidente de la délégation française de Renew. De fait (cela s’est aussi décidé lundi soir), le groupe présidé par le macroniste Stéphane Séjourné, place l’un des siens à la direction générale des services de recherche parlementaire et, surtout, au deuxième poste de secrétaire général adjoint du Parlement européen qui est créé pour l’occasion.        Il vous reste 32.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/l-italien-alessandro-chiocchetti-devient-le-nouveau-secretaire-general-du-parlement-europeen_6141385_3210.html"},"headline":"L\u2019Italien Alessandro Chiocchetti devient le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parlement europ\u00e9en","dateCreated":"2022-09-13T10:47:45+02:00","datePublished":"2022-09-13T10:47:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Italie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Proche de Forza Italia, l\u2019actuel chef de cabinet de Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au terme de petits arrangements entre les groupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/84/0/6000/3000/1342/671/60/0/deef687_1663054466161-sipa-00898039-000006.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-11">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Lundi, la foule s’est massée dans les rues d’Edimbourg pour apercevoir la procession royale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                           International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : au passage du cercueil, un populaire « moment d’unité »      Lundi, la foule s’est massée dans les rues d’Edimbourg pour apercevoir la procession royale.          Par Raphaëlle Bacqué         Publié aujourd’hui à 09h49, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le roi Charles III (au centre), accompagné d’autres membres de la famille royale,  veille le cercueil de sa mère la reine  Elizabeth II dans la cathédrale Saint-Gilles d’Edimbourg, en Ecosse, le 12 septembre 2022.  JANE BARLOW / AP                 Le roi se tient un peu voûté. Depuis plus de trente minutes, il marche à petits pas derrière le cercueil de sa mère, lundi 12 septembre, dans les rues d’Edimbourg. En grand uniforme militaire, casquette blanche, costume noir à épaulettes vertes et cordon doré, une rangée de médailles sur la poitrine, Charles III a une certaine allure. Mais – est-ce cette marche au ralenti dans un parfait silence ? – il paraît las après ces journées de deuil qui se sont transformées en une longue succession de cérémonies.            Depuis quatre, cinq heures parfois, des milliers d’Écossais l’attendent pourtant le long de la grand-rue qui traverse le vieil Edimbourg et relie Holyrood Palace, le château historique des rois d’Ecosse, à la cathédrale Saint-Gilles. Personne n’a voulu risquer de perdre sa place et de manquer ce que beaucoup résument comme « un moment d’unité ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : de Londres à Balmoral, « c’était la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage »                   C’est aussi, il faut bien le dire, un étonnant spectacle. Dès le début de l’après-midi, on a pu voir passer les invités de marque : la première ministre britannique, Liz Truss, et la première ministre de l’Ecosse, Nicola Sturgeon, mais aussi toute une série de personnalités des arts ou du sport, mêlées à quelques membres de la cour, hommes en kilt et femmes chapeautées de noir. Maintenant, deux pur-sang noirs s’avancent, marchant comme à la parade. Derrière, arrivent des membres du régiment royal d’Écosse, qui bientôt porteront le cercueil d’Elizabeth II, recouvert de son drap or et rouge sur lequel sera posée la couronne d’Ecosse en or massif. Et enfin, ce roi aux cheveux de neige dont on avait oublié l’âge (73 ans) à force de croire que son tour dans la succession ne viendrait jamais.             

<article-nb="2022/09/13/19-12">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Bousculée par la guerre en Ukraine et la crise énergétique, la coalition du chancelier Olaf Scholz parvient à prendre des décisions inattendues. La recherche du consensus obligeant au dépassement des différences politiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Allemagne             La culture allemande du compromis, un atout par temps de turbulence      Bousculée par la guerre en Ukraine et la crise énergétique, la coalition du chancelier Olaf Scholz parvient à prendre des décisions inattendues. La recherche du consensus obligeant au dépassement des différences politiques.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 06h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chancelier allemand Olaf Scholz, le 9 septembre 2022, à Berlin.  JOHN MACDOUGALL / AFP               Analyse. Un an après leur débâcle aux élections législatives, les conservateurs allemands sont de retour. Au Bundestag, mercredi 7 septembre, puis au congrès de son parti, deux jours plus tard à Hanovre, le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU), Friedrich Merz, a sévèrement attaqué le chancelier social-démocrate Olaf Scholz (SPD), l’accusant de ne « pas respecter ses engagements », de gouverner à coups de « petits compromis visant uniquement à faire tenir [sa] coalition » et de manquer de toute « réflexion politique et stratégique ». « Alors que la crise exige une direction ferme et un cap clair, notre pays se permet d’avoir un des gouvernements les plus faibles de son histoire », a regretté M. Merz.          Jusque-là, le chef de file des conservateurs s’était montré plutôt conciliant avec Olaf Scholz. Le 27 février, il avait applaudi le chancelier quand celui-ci, trois jours après l’invasion de l’Ukraine, avait annoncé aux députés son intention d’investir 100 milliards d’euros pour moderniser la Bundeswehr. Et le 3 juin, son soutien avait été déterminant pour permettre au gouvernement d’obtenir au Bundestag la majorité des deux tiers nécessaires à la révision constitutionnelle ouvrant la voie à l’adoption de ce « fonds spécial » sans précédent.          Promesse d’un « automne chaud »          Les récentes déclarations de M. Merz montrent que le temps de la clémence est révolu. Face à lui, Olaf Scholz va désormais devoir compter sur une opposition résolue. Celle des conservateurs mais aussi celle des deux partis situés à chaque extrémité de l’arc parlementaire, Die Linke, à gauche, et Alternative pour l’Allemagne (AfD), à droite. Décidés, eux aussi, à se relever après leurs mauvais scores aux législatives, ces partis promettent un « automne chaud » au gouvernement, contre lequel ils prévoient d’organiser une série de manifestations.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la menace d’un « automne chaud »                 Face à ces vents contraires, Olaf Scholz n’entend pas fléchir. Au Bundestag, le 7 septembre, il a répondu au réquisitoire de Friedrich Merz avec une fermeté inhabituelle, estimant n’avoir aucune leçon à recevoir du parti qui a dirigé le gouvernement de 2005 à 2021, notamment en matière de politique énergétique. « La CDU est entièrement responsable du fait que l’Allemagne a décidé de sortir du charbon et du nucléaire », a déclaré Olaf Scholz, accusant le parti de l’ex-chancelière Angela Merkel d’avoir été « incapable de développer les énergies renouvelables ». Autant de décisions dont on mesure aujourd’hui combien elles ont « porté préjudice à notre pays », a-t-il ajouté.             Il vous reste 56.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/13/la-culture-allemande-du-compromis-un-atout-par-temps-de-turbulence_6141348_3232.html"},"headline":"La culture allemande du compromis, un atout par temps de turbulence","dateCreated":"2022-09-13T06:30:26+02:00","datePublished":"2022-09-13T06:30:26+02:00","dateModified":"2022-09-13T06:30:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","D\u00e9bats"],"description":"Bouscul\u00e9e par la guerre en Ukraine et la crise \u00e9nerg\u00e9tique, la coalition du chancelier Olaf Scholz parvient \u00e0 prendre des d\u00e9cisions inattendues. La recherche du consensus obligeant au d\u00e9passement des diff\u00e9rences politiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/09/248/0/3840/1920/1342/671/60/0/4513914_5144627-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-13">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le juriste Francis Kessler explique dans sa chronique que si les juges européens admettent que des droits à prestations sociales puissent être réduits, ils veillent à ce que la réduction des pensions soit « raisonnable et proportionnée », « justifiée par l’intérêt général », qu’il appartient à l’Etat de démontrer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Économie       Droit social         La retraite protégée par le droit… de propriété   Chronique        Francis Kessler  Maître de conférences à l'université Paris-I-Panthéon-Sorbonne        Le juriste Francis Kessler explique dans sa chronique que si les juges européens admettent que des droits à prestations sociales puissent être réduits, ils veillent à ce que la réduction des pensions soit « raisonnable et proportionnée », « justifiée par l’intérêt général », qu’il appartient à l’Etat de démontrer.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h01    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Droit social. Ma retraite, mon patrimoine ! Selon une jurisprudence du 6 juin 2022 de la deuxième chambre civile de la Cour de cassation, « le droit individuel à pension d’une personne assujettie à titre obligatoire à un régime de retraite à caractère essentiellement contributif constitue un intérêt patrimonial substantiel ».          L’arrêt précise que cet intérêt patrimonial entre « dans le champ d’application des dispositions [de l’article 1 du protocole additionnel nº 1 à la Convention de sauvegarde des droits de l’homme et des libertés fondamentales (CEDH)] qui impliquent un rapport raisonnable de proportionnalité, exprimant un juste équilibre entre ce droit individuel [à pension de retraite] et les exigences de financement du régime de retraite considéré ».          La Cour de cassation admet de la sorte que le versement de cotisations obligatoires à une caisse de retraite peut créer un droit patrimonial protégé par le droit humain européen. Et, ce avant même que le cotisant ne remplisse toutes les conditions pour percevoir effectivement la pension, dès lors qu’il y a un lien direct entre le niveau des cotisations et les prestations allouées. Au résultat de cette jurisprudence, la caisse de retraite doit prendre en compte les cotisations, même versées avec un (long) retard et réviser le montant de la pension due. Ce qui n’est actuellement pas le cas.               Pareillement, l’« arrêt Diop » du 30 novembre 2001 du Conseil d’Etat avait reconnu le caractère discriminatoire du « gel » des pensions versées aux fonctionnaires civils et militaires des ressortissants des ex-colonies françaises, car lesdites pensions civiles « constituent des créances qui doivent être regardées comme des biens au sens de l’article 1er du premier Protocole additionnel à la CEDH » du fait de leur nature « d’allocations pécuniaires, personnelles et viagères auxquelles donnent droit les services accomplis par les agents publics (…) jusqu’à la cessation régulière de leurs fonctions ».          Formule floue          Cette approche fondée sur les droits de l’homme n’est pas celle du Conseil constitutionnel qui se borne à rappeler rituellement que la Constitution « implique la mise en œuvre d’une politique de solidarité nationale en faveur des travailleurs retraités », puis laisse le législateur « choisir les modalités concrètes qui lui paraissent appropriées ».          Aucune obligation de non-régression des retraites ne pèse en effet, selon les Sages de la rue de Montpensier, sur le législateur français si ce n’est, formule floue jamais encore rendue effective, que « l’exercice de ce pouvoir ne saurait aboutir à priver de garanties légales des exigences de caractère constitutionnel ». Le Conseil constitutionnel ne fait jamais référence à un quelconque droit patrimonial protégé.            Il vous reste 19.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/13/la-retraite-protegee-par-le-droit-de-propriete_6141339_3234.html"},"headline":"La retraite prot\u00e9g\u00e9e par le droit\u2026 de propri\u00e9t\u00e9","dateCreated":"2022-09-13T06:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-13T06:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-13T06:01:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Droit social"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Soci\u00e9t\u00e9","Justice","Politique","R\u00e9forme des retraites","Protection sociale","Management","Droit social","Emploi","\u00c9conomie"],"description":"Le juriste Francis Kessler explique dans sa chronique que si les juges europ\u00e9ens admettent que des droits \u00e0 prestations sociales puissent \u00eatre r\u00e9duits, ils veillent \u00e0 ce que la r\u00e9duction des pensions soit \u00ab\u00a0raisonnable et proportionn\u00e9e\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0justifi\u00e9e par l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb, qu\u2019il appartient \u00e0 l\u2019Etat de d\u00e9montrer.","author":[{"@type":"Person","name":"Francis Kessler","description":"Ma\u00eetre de conf\u00e9rences \u00e0 l'universit\u00e9 Paris-I-Panth\u00e9on-Sorbonne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/26/793/0/5200/2600/1342/671/60/0/a85c8dc_1661522938145-pns-3416964.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-social/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-14">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Depuis le mois de mars, Hanna tente en vain d’aller récupérer son neveu dans un village occupé par les Russes. Une histoire comme il s’en trame des milliers dans un pays coupé en deux par une cicatrice de 2 000 kilomètres, que des hommes et des femmes tentent de traverser par un unique point de passage.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                             RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                         International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Zaporijia, sur la ligne de démarcation entre pays libre et zone occupée   Par Olivier Truc (Zaporijia, Dnipro (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 17h25     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitDepuis le mois de mars, Hanna tente en vain d’aller récupérer son neveu dans un village occupé par les Russes. Une histoire comme il s’en trame des milliers dans un pays coupé en deux par une cicatrice de 2 000 kilomètres, que des hommes et des femmes tentent de traverser par un unique point de passage.                Il y a quelques mois, Hanna, une Ukrainienne de 33 ans, s’est mis en tête d’aller récupérer son neveu Konstantin, le fils de son frère, 15 ans, de l’autre côté de la ligne de démarcation. Une histoire comme il s’en trame des milliers en Ukraine par ces temps de guerre, où des hommes et des femmes tentent de traverser dans les deux sens, par un unique point de passage, la cicatrice de 2 000 kilomètres qui serpente du sud-ouest au nord-est de l’Ukraine, entre pays libre et zone occupée, où les Russes tentent d’imposer leur loi depuis le 24 février.          Lorsqu’on la rencontre dans la banlieue de Zaporijia où elle habite, à une trentaine de kilomètres des lignes russes, Hanna explique calmement : le divorce des parents de Konstantin, la mère d’abord partie vivre chez ses parents dans un petit village tombé sous l’emprise russe dès la fin février, dans la région de Kherson. La mère revenue vivre en zone libre avec son nouveau mari, laissant l’adolescent avec ses grands-parents maternels qui ne veulent pas partir. Trop vieux. Konstantin, coincé depuis le début de l’invasion. Intenable pour le père de l’adolescent et sa jeune tante.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le chancelier allemand Olaf Scholz demande à Vladimir Poutine le « retrait complet » des forces russes                 Hanna habite près du point de passage unique mis en place à Zaporijia par les autorités ukrainiennes au mois de mai afin de sécuriser, autant que possible, et faciliter, en principe, le transit entre les deux zones. Dans cette histoire, c’est sa seule chance. Ça, et son caractère obstiné. Pour le reste, tout se ligue contre son projet.               Dès le 4 mars, huit jours après le début de l’invasion russe, la ligne de front a été gelée dans cette région et elle n’a pas bougé à ce jour, en dépit des contre-offensives ukrainiennes actuelles vers Kherson, dans le sud-ouest, et dans la région de Kharkiv, dans le nord-est.                              Un message envoyé par le neveu d’Hanna, qui lui écrit qu’il n’y a plus d’électricité à Kherson et que, par conséquent, son portable n’a plus de batterie. Ici à Zaporijia (Ukraine), le 30 août 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                                   Une Ukrainienne arrivée des territoires occupés attend qu’un proche la récupère, à Zaporijia (Ukraine), le 31 août 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Hanna et son frère envisagent d’abord de faire venir Konstantin en voiture ou en bus avec un habitant de la zone occupée. Des volontaires font le trajet parfois depuis la zone libre, apportent de l’aide humanitaire, reviennent avec des habitants qui fuient la russification forcée de l’école, les arrestations arbitraires ou les bombardements.          Mais même en ces temps de guerre, la bureaucratie garde ses droits. Konstantin ne pourra pas franchir la ligne de démarcation s’il n’a pas en sa possession ses papiers d’identité. Or, ceux-ci sont en zone libre… Seule solution : que quelqu’un se rende là-bas avec ses documents et tente de ramener Konstantin.          Marathon bureaucratique          Assez vite, Hanna écarte la proposition de profiter d’un hypothétique passage d’aide humanitaire au nord de Kherson. Si elle arrivait à passer la ligne par là-bas, la partie occupée par les Russes serait moins longue à traverser, donc moins de checkpoints, moins de risques de tomber sur un soldat russe trop pointilleux à fouiller le téléphone, trop avide de bakchich. Mais la proposition va se révéler être un tuyau percé colporté par le chauffeur d’une ONG, car l’aide ne franchit jamais la ligne de démarcation. L’impasse.        Il vous reste 68.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/hanna-et-la-ligne-de-demarcation-une-histoire-ukrainienne_6141330_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Zaporijia, sur la ligne de d\u00e9marcation entre pays libre et zone occup\u00e9e","dateCreated":"2022-09-13T05:00:19+02:00","datePublished":"2022-09-13T05:00:19+02:00","dateModified":"2022-09-13T17:25:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le mois de mars, Hanna tente en vain d\u2019aller r\u00e9cup\u00e9rer son neveu dans un village occup\u00e9 par les Russes. Une histoire comme il s\u2019en trame des milliers dans un pays coup\u00e9 en deux par une cicatrice de 2\u00a0000 kilom\u00e8tres, que des hommes et des femmes tentent de traverser par un unique point de passage.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Zaporijia, Dnipro (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/846/0/5588/2794/1342/671/60/0/bb8eecd_1663025190393-raf-05.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-15">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Edimbourg a rendu un long hommage à la reine Elizabeth II, lundi, quatre jours après sa mort. Si la cause de l’indépendance n’a cessé d’engranger des soutiens ces dernières années en Ecosse, le mouvement républicain reste minoritaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                                            International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             L’Ecosse et la monarchie : des siècles de relations complexes      Edimbourg a rendu un long hommage à la reine Elizabeth II, lundi, quatre jours après sa mort. Si la cause de l’indépendance n’a cessé d’engranger des soutiens ces dernières années en Ecosse, le mouvement républicain reste minoritaire.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 11h10    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Deux hommes regardent passer le convoi funèbre de la reine Elizabeth II, à Edimbourg (Royaume-Uni), le 12 septembre 2022.  ALEX MCBRIDE POUR « LE MONDE »               Pour le long hommage qui lui a été rendu à Edimbourg, capitale de l’Ecosse, lundi 12 septembre – la procession dans la vieille ville, la messe en la cathédrale Saint-Gilles puis le début de la veillée funèbre dans ce haut lieu du presbytérianisme écossais –, la reine Elizabeth II était d’abord « Elizabeth, Queen of Scots », la reine des Ecossais, avant d’être celle du Royaume-Uni. C’est la couronne d’Ecosse, en or, hermine et pierres précieuses, utilisée lors des couronnements des anciens rois d’Ecosse et datant du milieu du XVIe siècle, qui a été posée sur son cercueil durant les cérémonies.          Car les relations entre les Ecossais et la monarchie britannique sont plus complexes qu’il n’y paraît. Certes, la cause de l’indépendance n’a cessé d’engranger des soutiens ces dernières années – environ la moitié des Ecossais souhaitent un second référendum d’indépendance (après celui de 2014 qui a vu la victoire du maintien dans l’union) et le Parti national écossais (SNP), la principale formation pro-indépendance, dirige le gouvernement écossais depuis désormais quinze ans. Pour autant, s’il est plus vigoureux qu’en Angleterre, le mouvement républicain reste minoritaire, avec de 36 % à 47 % des personnes interrogées se prononçant pour un chef de l’Etat élu, selon trois sondages parus cette année (menés par les instituts Omnisis et British Future).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : le Royaume-Uni prépare les funérailles du siècle                 « Le SNP n’a jamais été un parti républicain, explique James Mitchell, politiste à l’université d’Edimbourg. Il ne dénonce pas l’union des couronnes de 1603, qui a vu l’unification des deux royaumes d’Angleterre et d’Ecosse quand le roi écossais Jacques Stuart a accédé au trône d’Angleterre [sous le nom de Jacques Ier]. En revanche, le parti s’oppose aux Actes d’union de 1707, ratifiant l’union entre les Etats écossais et anglais [avec pour conséquence la disparition du Parlement écossais au profit de celui de Grande-Bretagne, situé au palais de Westminster]. Le SNP veut que le Parlement écossais récupère tous ses pouvoirs. »               Si l’Ecosse devait redevenir indépendante, le SNP souhaite qu’elle conserve le monarque britannique comme chef de l’Etat, sur le modèle de l’Australie, du Canada et de douze autres membres du Commonwealth.          Soutien du Scottish National Party à la monarchie          « Le SNP a connu des courants républicains en son sein et compte encore des opposants à la monarchie, mais ils sont peu influents. Il y a eu, par exemple, le Groupe 1979, créé cette année-là, qui a fini par être exclu du parti. Un de ses membres les plus actifs était Alex Salmond, qui devint par la suite monarchiste et premier ministre – SNP – du gouvernement écossais [entre 2007 et 2014] », explique Michael Keating, politiste à l’université d’Aberdeen.        Il vous reste 59.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/mort-d-elizabeth-ii-les-relations-complexes-des-ecossais-a-la-monarchie-britannique_6141328_3210.html"},"headline":"L\u2019Ecosse et la monarchie\u00a0: des si\u00e8cles de relations complexes","dateCreated":"2022-09-13T05:00:09+02:00","datePublished":"2022-09-13T05:00:09+02:00","dateModified":"2022-09-13T11:10:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Reine Elizabeth II (1926 - 2022)"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Edimbourg a rendu un long hommage \u00e0 la reine Elizabeth II, lundi, quatre jours apr\u00e8s sa mort. Si la cause de l\u2019ind\u00e9pendance n\u2019a cess\u00e9 d\u2019engranger des soutiens ces derni\u00e8res ann\u00e9es en Ecosse, le mouvement r\u00e9publicain reste minoritaire.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/138/0/8058/4029/1342/671/60/0/2d89bb9_1663022116119-1v2a6342-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Reine Elizabeth II (1926 - 2022)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elizabeth-ii/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-16">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Le souverain pontife est en visite dans ce pays d’Asie centrale pour un congrès interreligieux. Une rencontre un temps envisagée avec le patriarche de Moscou, Kirill, n’aura pas lieu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pape             Au Kazakhstan, la diplomatie du pape François au défi de la Russie et de la Chine      Le souverain pontife est en visite dans ce pays d’Asie centrale pour un congrès interreligieux. Une rencontre un temps envisagée avec le patriarche de Moscou, Kirill, n’aura pas lieu.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 09h56    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le palais de l’Indépendance, à Noursoultan (Kazakhstan), le 12 septembre 2022.  PAVEL MIKHEYEV / REUTERS               A Noursoultan, la capitale du Kazakhstan, où il se rend du 13 au 15 septembre, le pape François espérait initialement rencontrer Kirill, le patriarche de Moscou, pour, à travers lui, obtenir une invitation de Vladimir Poutine à venir en Russie. Mais Kirill ne viendra pas, et c’est finalement Xi Jinping qui se trouvera en même temps que le pontife dans l’ancienne Astana, mercredi 14 septembre.          Aucune rencontre entre le président chinois et le chef de l’Eglise catholique n’est inscrite à l’agenda officiel. Mais l’absence de Kirill et la présence de Xi font se croiser les deux questions diplomatiques qui valent à François les critiques les plus véhémentes à l’intérieur comme à l’extérieur de son Eglise, à savoir ses déclarations controversées sur la guerre en Ukraine et l’accord conclu, en 2018, par le Saint-Siège avec Pékin sur la nomination des évêques chinois. Face aux dirigeants russe et chinois, François ferait preuve, selon ses détracteurs, d’une naïveté complaisante.                            Lire aussi   « Accord provisoire » entre le Vatican et la Chine sur la nomination d’évêques                 François se rend dans cet immense pays d’Asie centrale, ancien territoire soviétique émancipé en 1991, à l’occasion du VIIe congrès des dirigeants des religions mondiales et traditionnelles, auquel il participera comme à un « pèlerinage de paix », a-t-il précisé dimanche après l’angélus. Le premier congrès a eu lieu en 2003, à l’initiative de l’ancien président kazakh (qui a démissionné en 2019) Noursoultan Nazarbaïev, soucieux de stabilité religieuse dans la région, après les attentats du 11-Septembre. Mais c’est la première fois qu’un pape s’y rend. Lors des précédents congrès, la délégation du Vatican était conduite par un cardinal.          Une déconvenue          Cette édition a pour thème le rôle des dirigeants religieux dans la période postpandémique. Parmi une centaine de délégations musulmanes, chrétiennes, juives, bouddhistes, hindouistes ou shintoïstes, François retrouvera Ahmed Al-Tayeb, le grand imam de la mosquée d’Al-Azhar, au Caire, dont il a fait son interlocuteur privilégié dans l’islam sunnite. En revanche, celui qui avait motivé sa venue, Kirill, sera absent : le patriarcat de Moscou a fait savoir, sans avancer de raison, le 24 août, qu’il ne se rendrait finalement pas à Noursoultan.               Pour le pape, c’est une déconvenue. Depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, François s’est efforcé par tous les moyens de s’entretenir avec Vladimir Poutine pour offrir ses bons offices et parvenir à arrêter la guerre. Il espère atteindre le président russe par l’intermédiaire du patriarche. Les deux dignitaires religieux s’étaient rencontrés à Cuba en 2016, une première historique. Mais c’est la seconde fois qu’échoue le projet d’un nouveau tête-à-tête. Un rendez-vous à Jérusalem, en juin, n’a finalement pas eu lieu. Le patriarche, qui soutient avec zèle la guerre déclenchée par Moscou, avait peu apprécié de se voir qualifier par François de « clerc d’Etat » et « d’enfant de chœur de Poutine ».        Il vous reste 67.49% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/au-kazakhstan-la-diplomatie-du-pape-francois-au-defi-de-la-russie-et-de-la-chine_6141325_3210.html"},"headline":"Au Kazakhstan, la diplomatie du pape Fran\u00e7ois au d\u00e9fi de la Russie et de la Chine","dateCreated":"2022-09-13T04:30:10+02:00","datePublished":"2022-09-13T04:30:10+02:00","dateModified":"2022-09-13T09:56:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["Europe","Vatican","Pape","International","Asie-Pacifique","Kazakhstan"],"description":"Le souverain pontife est en visite dans ce pays d\u2019Asie centrale pour un congr\u00e8s interreligieux. Une rencontre un temps envisag\u00e9e avec le patriarche de Moscou, Kirill, n\u2019aura pas lieu.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/ebc6eab_1663003443139-716071.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-17">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La première économie de la zone euro, qui devrait entrer en récession dès l’automne, se prépare à une décennie de marasme, après son extraordinaire prospérité des années 2010.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             Faible croissance, désindustrialisation… En Allemagne, le temps des vaches maigres est arrivé      La première économie de la zone euro, qui devrait entrer en récession dès l’automne, se prépare à une décennie de marasme, après son extraordinaire prospérité des années 2010.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 17h55    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans l’aciérie ArcelorMittal de Brême (Allemagne), le 14 décembre 2021.  SINA SCHULDT / DPA PICTURE-ALLIANCE VIA AFP               Avant de poursuivre la conversation au téléphone, il a baissé la voix, puis a fermé la porte de son bureau. « Ce n’est pas encore officiel, souffle-t-il, mais je veux que vous le sachiez : nous sommes en train d’organiser notre délocalisation en dehors de l’Union européenne. » Ce cadre d’une PME industrielle spécialisée dans la production de verres spéciaux, qui emploie 350 salariés, requiert l’anonymat le plus complet, et ne révèle rien de sa destination. Difficile, bien sûr, d’avouer que cette respectable entreprise familiale, très connue dans sa région, s’apprête à faire ses bagages.          « Le prix du gaz est dix fois ce qu’il était avant la crise, explique-t-il. Nous ne pouvons pas reporter ces coûts sur nos prix en raison de la concurrence mondiale. » Quant aux économies d’énergie, elles sont très difficiles à réaliser. « Un four à verre doit être chauffé en permanence à 1 700 °C pour pouvoir fonctionner. Si la température du four baisse, il est détruit, c’est aussi simple que cela. Et comme le prix du gaz est plus ou moins le même partout en Europe, nous n’avons pas d’autre choix que de partir », articule le cadre avec difficulté. « Ce gouvernement assume la désindustrialisation. Toute la politique énergétique allemande de ces dernières années est un fiasco », assène-t-il.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la coalition d’Olaf Scholz minée par des tensions                 Il est très rare qu’un représentant du « Mittelstand », ces entreprises qui forment l’épine dorsale du capitalisme allemand, exprime ouvertement une telle colère. Et plus encore qu’il avoue renoncer au principe de l’« engagement en faveur du site industriel allemand », sorte de profession de foi de ces sociétés le plus souvent familiales. Il est loin d’être le seul à se sentir au bord du gouffre.          « Baisse dramatique de la production »          Début septembre, le groupe sidérurgique ArcelorMittal a annoncé la fermeture de deux sites de production outre-Rhin. Et trois entreprises connues, le fabricant de papier toilette Hakle, le sous-traitant automobile Dr. Schneider et la chaîne de boutiques de chaussures Görtz, ont, tour à tour, annoncé leur faillite.               « La substance de l’industrie est menacée », a averti Siegfried Russwurm, président de la Fédération des industriels allemands (BDI), fin août. Evoquant la baisse de la consommation de gaz de 21 % dans l’industrie, en juillet, par rapport à son niveau un an auparavant, il a précisé qu’il ne s’agissait pas de gains d’efficacité, mais d’« une baisse dramatique de la production ». « Ce n’est pas un succès, mais l’expression d’un problème massif », estime-t-il.        Il vous reste 63.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/13/en-allemagne-le-temps-des-vaches-maigres-est-arrive_6141324_3234.html"},"headline":"Faible croissance, d\u00e9sindustrialisation\u2026 En Allemagne, le temps des vaches maigres est arriv\u00e9","dateCreated":"2022-09-13T04:00:07+02:00","datePublished":"2022-09-13T04:00:07+02:00","dateModified":"2022-09-13T17:55:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Entreprises","Industrie","Inflation","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"La premi\u00e8re \u00e9conomie de la zone euro, qui devrait entrer en r\u00e9cession d\u00e8s l\u2019automne, se pr\u00e9pare \u00e0 une d\u00e9cennie de marasme, apr\u00e8s son extraordinaire prosp\u00e9rit\u00e9 des ann\u00e9es 2010.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/794/0/5271/2635/1342/671/60/0/183e504_1662996776078-043-dpa-pa-211221-99-460093-dpai.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-18">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Erevan et Bakou s’accusent mutuellement de « bombardements intensifs » et d’« actes subversifs », alors que des échanges d’artillerie ont été constatés à la frontière entre les deux pays, mais aussi dans des localités arméniennes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Arménie             Au moins 49 soldats arméniens tués dans des affrontements frontaliers avec l’Azerbaïdjan      Erevan et Bakou s’accusent mutuellement de « bombardements intensifs » et d’« actes subversifs », alors que des échanges d’artillerie ont été constatés à la frontière entre les deux pays, mais aussi dans des localités arméniennes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h07, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Azerbaïdjan a affirmé, mardi 13 septembre, avoir « rempli tous ses objectifs » à la frontière avec l’Arménie, après des affrontements inédits depuis la guerre entre ces deux pays rivaux du Caucase à l’automne 2020.            « Les provocations commises par les forces arméniennes à la frontière entre les deux pays ont été repoussées, tous les objectifs ont été remplis », a déclaré dans un communiqué le bureau du président azerbaïdjanais, Ilham Aliev, pour qui « la responsabilité de l’escalade incombe entièrement aux dirigeants politiques arméniens ».            L’intensité des affrontements à la frontière entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan a « fortement diminué », mais la situation reste « extrêmement tendue », a annoncé, de son côté, le ministère de la défense arménien.                             INFOGRAPHIE LE MONDE                 Plus tôt mardi, les deux pays ont fait état d’affrontements frontaliers à grande échelle qui ont fait des morts parmi les troupes deux camps. « Mardi à 0 h 50 [22 h 50 à Paris], l’Azerbaïdjan a lancé un bombardement intensif, avec de l’artillerie et des armes à feu de gros calibre, contre des positions militaires arméniennes en direction des villes de Goris, Sotk et Djermouk », a déclaré le ministère de la défense arménien peu avant que le premier ministre fasse état d’au moins 49 soldats tués, ajoutant que « ce n’est malheureusement pas le nombre définitif » . Selon Erevan, l’Azerbaïdjan avait également utilisé des drones.                 De son côté, le ministère de la défense azerbaïdjanais a accusé l’Arménie d’« actes subversifs à grande échelle » près des districts de Dachkesan, Kelbajar et Lachin à la frontière, ajoutant que les positions de son armée « ont essuyé des tirs, notamment de mortiers de tranchée ». « Il y a des pertes parmi les militaires [azerbaïdjanais] », a-t-il rapporté, sans donner de chiffres.             [ 🇦🇲 ARMÉNIE | 🇦🇿 AZERBAÏDJAN ]🔸 Vidéo présumée de nombreux tirs de MLRS de l'armée azerbaïdjanaise sur des positions arméniennes. pic.twitter.com/nsaKSU7b6w— (Little) Think Tank (@L_ThinkTank) September 12, 2022             Moscou dit avoir négocié un cessez-le-feu            Moscou, qui revendique le rôle d’arbitre dans le Caucase, a annoncé avoir négocié un accord de cessez-le-feu en vigueur, mais il n’a pas été confirmé à ce stade, ni par Bakou, ni par Erevan. « Nous attendons que l’accord conclu à la suite d’une médiation russe sur un cessez-le-feu à partir de 9 heures, heure de Moscou [8 heures, heure de Paris] soit respecté dans son intégralité », a déclaré dans un communiqué la diplomatie russe, se disant « extrêmement préoccupée par la nette dégradation de la situation ».            Lors d’un entretien téléphonique avec son homologue russe, Sergueï Choïgou, le ministre de la défense arménien, Souren Papikian, a « présenté la situation résultant de l’agression de grande ampleur de l’Azerbaïdjan ». Les deux hommes « sont convenus de prendre les mesures nécessaires pour stabiliser la situation », a-t-il ajouté.                Les Etats-Unis, qui se sont dits « extrêmement inquiets » concernant ces attaques rapportées, ont exhorté à une cessation immédiate des combats. Le ministre des affaires étrangères turc, Mevlüt Çavusoglu, a, de son côté, appelé l’Arménie à « cesser ses provocations » contre l’Azerbaïdjan. « La France portera la situation devant le Conseil de sécurité des Nations unies, dont elle assure actuellement la présidence », a annoncé l’Elysée à l’issue d’un entretien téléphonique entre le président français, Emmanuel Macron, et le premier ministre arménien, Nikol Pachinian.            L’Union européenne a appelé mardi à un arrêt des hostilités et a entrepris une médiation entre les deux pays, a annoncé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. « Le représentant spécial de l’UE, Toivo Klaar, se rendra immédiatement dans les deux pays pour soutenir la désescalade nécessaire et discuter des prochaines étapes du processus de dialogue de Bruxelles entre les dirigeants arménien et azerbaïdjanais », a-t-il ajouté.            Fusillades fréquentes            De fréquentes fusillades ont été signalées le long de la frontière depuis la fin de la guerre entre Erevan et Bakou au sujet de la région contestée du Haut-Karabakh, enclave azerbaïdjanaise peuplée d’Arméniens, en 2020. La semaine dernière, l’Arménie a accusé l’Azerbaïdjan d’avoir tué l’un de ses soldats à la frontière. En août, Bakou a déclaré avoir perdu un soldat, et l’armée du Karabakh a fait savoir que deux de ses soldats avaient été tués et plus d’une douzaine, blessés.                             Lire aussi :  Dans le Haut-Karabakh, plusieurs morts dans un regain de tensions entre l’Azerbaïdjan et des combattants arméniens                   Les deux ex-républiques soviétiques rivales du Caucase se sont affrontées lors de deux guerres au cours des trois dernières décennies pour le contrôle de la région du Haut-Karabakh. Les nouveaux combats, qui ont éclaté dans la nuit, sont les plus meurtriers depuis la guerre de 2020, qui avait fait plus de 6 500 morts et s’était soldée par un cessez-le-feu négocié par Moscou. Ils interviennent alors que la Russie, qui a déployé une force de maintien de la paix dans la région, a les mains occupées par son invasion défaillante de l’Ukraine.                Lors de pourparlers sous médiation européenne à Bruxelles en mai et avril, le président azerbaïdjanais, Ilham Aliev, et le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, sont convenus de « faire avancer les discussions » sur un futur traité de paix. Les séparatistes de l’ethnie arménienne du Haut-Karabakh se sont séparés de l’Azerbaïdjan lors de l’effondrement de l’Union soviétique, en 1991. Le conflit qui s’est ensuivi a fait environ 30 000 morts.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/affrontements-frontaliers-meurtriers-entre-l-armenie-et-l-azerbaidjan_6141321_3210.html"},"headline":"Azerba\u00efdjan-Arm\u00e9nie\u00a0: affrontements meurtriers \u00e0 la fronti\u00e8re","dateCreated":"2022-09-13T02:07:24+02:00","datePublished":"2022-09-13T02:07:24+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:15:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"Erevan et Bakou s\u2019accusent mutuellement de \u00ab\u00a0bombardements intensifs\u00a0\u00bb et d\u2019\u00ab\u00a0actes subversifs\u00a0\u00bb, alors que des \u00e9changes d\u2019artillerie ont \u00e9t\u00e9 constat\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re entre les deux pays, mais aussi dans des localit\u00e9s arm\u00e9niennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/346/0/5992/2996/1342/671/60/0/20f70d5_1663055447284-000-9ch8cu.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-19">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les dix accusés et leurs avocats ont contesté l’installation de box individuels fermés, empêchant une communication directe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Attentats à Bruxelles             Attentats de Bruxelles : un début de procès marqué par des incidents      Les dix accusés et leurs avocats ont contesté l’installation de box individuels fermés, empêchant une communication directe.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié hier à 21h40, mis à jour hier à 21h50    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Mohamed Abrini, Osama Krayem, Salah Abdeslam, Sofien Ayari, lors du premier jour du procès des attentats de Bruxelles, le 12 septembre 2022.  BENOIT PEYRUCQ / AFP               Le début du procès des attentats commis à Bruxelles en mars 2016 n’aura sans doute pas été à la hauteur des espérances pour ceux qui, dans la capitale belge, attendaient une audience préliminaire digne d’un événement qualifié d’historique. Si cette première journée, lundi 12 septembre, devait donner le ton des débats qui démarreront dans quelques semaines, elle a de quoi inquiéter : les murs de la vaste salle d’audience de la cour d’assises, installée dans les anciens bâtiments de l’OTAN, ont résonné des mots « dégoût », « blague » ou « mascarade », lancés par des avocats qui, pendant plusieurs heures, ont attaqué ce qui apparaît déjà comme le point faible de cet événement judiciaire : l’installation de box individuels, vitrés et fermés, empêchant les avocats de communiquer avec leur client autrement qu’en utilisant un petit téléphone.          L’audience avait à peine commencé que certains des dix accusés ont lancé la polémique. Interrogés sur leur volonté d’assister, ou non, à l’audience, la plupart ont répondu par la négative. Sofien Ayari, condamné à trente ans lors du procès des attentats du 13-Novembre à Paris, en juin, et à vingt ans, à Bruxelles, pour une fusillade survenue à Forest en mars 2016, a manifesté sa colère en frappant rageusement du poing la vitre de sa cage. « On est traités comme des chiens », a-t-il lancé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Bruxelles, un procès d’une ampleur inédite pour juger les attentats de 2016                 « Je suis innocent, je ne veux pas choisir entre la peste et le choléra », a quant à lui affirmé Smail Farisi, présenté comme l’une des petites mains de la cellule terroriste qui a causé la mort de trente-quatre personnes à l’aéroport de Zaventem et dans une rame de métro, près de la station Maelbeek. Le choix revenant, selon lui, à ne pas assister à son procès ou à le faire dans une cellule vitrée et fermée.          « Je n’ai pas entendu sa réponse »          Salah Abdeslam, présent alors que ses défenseurs avaient annoncé qu’il ne quitterait pas sa cellule, a d’abord annoncé son souhait de participer à l’audience. Peu après, il a changé d’avis, « par solidarité » avec ses coaccusés. « Je vais les rejoindre, la manière dont vous nous traitez, c’est inéquitable », a affirmé le seul survivant du groupe des auteurs des attaques de 2015 à Paris, condamné à la perpétuité incompressible.               Me Michel Bouchat, avocat de Salah Abdeslam, en a appelé au respect du code d’instruction criminelle qui établit que tout accusé doit comparaître « libre et accompagné de ses seuls gardes ». « Tout à l’heure, j’ai demandé à mon client pourquoi il voulait comparaître, je n’ai pas entendu sa réponse », a insisté l’avocat, estimant que la seule solution consistait à ce qu’il s’asseye, lui aussi, dans la cage.  « Mais dans ce cas, je quitterai le procès… »        Il vous reste 39.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/12/attentats-de-bruxelles-un-debut-de-proces-marque-par-des-incidents_6141310_3210.html"},"headline":"Attentats de Bruxelles\u00a0: un d\u00e9but de proc\u00e8s marqu\u00e9 par des incidents","dateCreated":"2022-09-12T21:40:53+02:00","datePublished":"2022-09-12T21:40:53+02:00","dateModified":"2022-09-12T21:50:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"keywords":["International","Europe","Belgique","Attentats \u00e0 Bruxelles"],"description":"Les dix accus\u00e9s et leurs avocats ont contest\u00e9 l\u2019installation de box individuels ferm\u00e9s, emp\u00eachant une communication directe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/4006/2003/1342/671/60/0/0f6d2c7_1663011269681-000-32j97bg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attentats \u00e0 Bruxelles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/explosions-a-bruxelles/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-20">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ « Nos soldats ont déjà libéré 6 000 kilomètres carrés de territoire ukrainien dans l’Est et le Sud, et nous continuons d’avancer », a déclaré lundi le président ukrainien dans une vidéo diffusée sur les réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    L’armée ukrainienne a repris près de 6 000 kilomètres carrés de territoire aux Russes, annonce Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir lundi matin                    Le contexte       Live  animé par Alexandre Priam      Image de couverture :  Un blindé russe abandonné devant la statue du soldat russe à Izium, le 11/09/2022   LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »           L’Ukraine a revendiqué tout au long du week-end de nouveaux succès militaires contre l’armée russe dans les parties orientale et méridionale de son territoire, et Moscou reconnaît avoir perdu du terrain. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré, dimanche soir, que son armée avait repris la ville stratégique d’Izioum, dans l’est du pays.Les autorités locales ukrainiennes ont signalé des frappes russes sur plusieurs infrastructures stratégiques du pays, provoquant des coupures de courant dans les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. « Aucune installation militaire » n’a été touchée, a précisé M. Zelensky.Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, théâtre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine.Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur le complexe de la centrale nucléaire de Zaporijia dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la plus grande centrale nucléaire d’Europe, et lui a demandé d’en retirer toutes les armes russes.L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir arrêté le dernier réacteur encore en activité de la centrale, qui produisait l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l’exportation de céréales en provenance d’Ukraine par voie terrestre, a annoncé, dimanche, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, sur France Inter. Ces céréales iront « vers l’Europe et vers les pays en développement, notamment en Méditerranée, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie », a ajouté le ministre.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Décryptages. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Reportage. En Alaska, l’armée américaine apprend à combattre dans un univers froid         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire à l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          L’armée ukrainienne a repris près de 6 000 kilomètres carrés de territoire aux Russes, annonce Volodymyr Zelensky         Ce qu’il faut savoir lundi matin                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-12T21:32:13+00:00","coverageEndTime":"2022-09-13T09:32:13+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky annonce que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 6\u00a0000 k...","description":"\u00ab\u00a0Nos soldats ont d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 6\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien dans l\u2019Est et le Sud, et nous continuons d\u2019avancer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Alexandre Priam"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Volodymyr Zelensky annonce que l’armée ukrainienne a repris près de 6 000 kilomètres carrés aux forces russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Nos soldats ont d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 6\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien dans l\u2019Est et le Sud, et nous continuons d\u2019avancer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le pr\u00e9sident ukrainien dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/6720/4480/1342/894/3/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Alexandre Priam"
,"startDate":"2022-09-12T21:32:13+00:00"
,"endDate":"2022-09-13T09:32:13+00:00"
  Prochain live sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-13T04:00:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-13T02:30:05+00:00","articleBody":"     Vid\u00e9os truqu\u00e9es, photomontages, archives d\u00e9contextualis\u00e9es\u2026 le conflit est marqu\u00e9 par une multitude de contenus trompeurs. Les D\u00e9codeurs vous aident \u00e0 faire le tri.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le d\u00e9but de l\u2019offen...","dateModified":"2022-09-13T02:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-13T02:00:00+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain Antony Blinken a estim\u00e9 lundi 12\u00a0septembre qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0trop t\u00f4t\u00a0\u00bb pour anticiper le r\u00e9sultat de la contre-offensive de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le nord-est de l\u2019Ukraine face aux forces russes. \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour dire exactement o\u00f9 tout cela va nous mener\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Blinken lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Mexico. \u00ab\u00a0Nous sommes dans les premiers jours (de la contre-offensive) donc je pense qu\u2019il ne serait pas bien de pr\u00e9dire exactement o\u00f9 tout cela va nous conduire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les Russes maintiennent des forces tr\u00e8s significatives en Ukraine, ainsi que des \u00e9quipements et des munitions\u00a0\u00bb, a observ\u00e9 le secr\u00e9taire d\u2019Etat, en voyage-\u00e9clair \u00e0 Mexico pour un \u00ab\u00a0dialogue \u00e9conomique am\u00e9ricano-mexicain\u00a0\u00bb de haut niveau. \u00ab\u00a0Mais clairement nous avons des progr\u00e8s significatifs de la part des Ukrainiens particuli\u00e8rement dans le nord-est\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019\u00e9missaire de Joe Biden qui se trouvait la semaine derni\u00e8re \u00e0 Kiev.          \u00ab\u00a0C\u2019est le r\u00e9sultat du soutien que nous avons fourni mais d\u2019abord et avant tout c\u2019est le r\u00e9sultat de l\u2019extraordinaire courage et r\u00e9silience des forces arm\u00e9es ukrainiennes et du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens se battent pour leur patrie et pour leur avenir, pas les Russes\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, ajoutant que \u00ab\u00a0nous continuerons de faire ce qui est n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb pour soutenir l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Blinken juge qu\u2019il est \u00ab\u00a0trop t\u00f4t\u00a0\u00bb pour juger la contre-offensive ukrainienne","dateModified":"2022-09-13T02:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-13T01:30:01+00:00","articleBody":"     A la fin de la guerre froide, le 49\u1d49 Etat am\u00e9ricain, situ\u00e9 au nord-ouest du Canada et s\u00e9par\u00e9 de la Russie par le d\u00e9troit de B\u00e9ring, avait perdu son int\u00e9r\u00eat strat\u00e9gique. La fonte des glaces li\u00e9e au r\u00e9chauffement climatique et l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe le remettent en premi\u00e8re ligne.             Lire aussi :     L\u2019Alaska, avant-poste des Etats-Unis face \u00e0\u00a0la\u00a0Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Alaska, avant-poste des Etats-Unis face \u00e0\u00a0la\u00a0Russie","dateModified":"2022-09-13T01:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-13T01:00:00+00:00","articleBody":"    Bonsoir Le Monde,\r\nOn n\u2019entend plus parler d\u2019\u00e9changes de prisonniers entre russes et ukrainiens, il n\u2019y en a plus?    Ptylolo         Bonjour Ptylolo,          Il est vrai qu\u2019il y a peu d\u2019informations concernant de r\u00e9cents \u00e9changes de prisonnier ces derniers jours. Moscou et Kiev, dans le contexte actuel, ne doivent pas \u00eatre ouverts \u00e0 une communication commune, d\u2019autant plus sur ce genre de sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky annonce que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 6\u00a0000 k...","dateModified":"2022-09-13T01:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-13T00:30:02+00:00","articleBody":"     Le chef du Kremlin est vis\u00e9 par deux appels \u00e0 la destitution, qui, m\u00eame s\u2019ils n\u2019ont aucune chance d\u2019aboutir, refl\u00e8tent la lassitude de la population devant une campagne militaire qui dure depuis plus de six mois.             Lire aussi :     Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine","dateModified":"2022-09-13T00:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-13T00:00:03+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien devant une voiture d\u00e9truite par le feu dans la r\u00e9gion au nord-est de Kharkiv, lors de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e de Kiev. Le 12 septembre 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Un soldat ukrainien prend une photographie d\u2019un v\u00e9hicule d\u00e9truit dans la r\u00e9gion au nord-est de Kharkiv, lors de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e de Kiev. Le 12 septembre 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Un soldat ukrainien fume une cigarette dans la r\u00e9gion au nord-est de Kharkiv, lors de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e de Kiev. Le 12 septembre 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Un soldat ukrainien joue avec un chien dans la r\u00e9gion au nord-est de Kharkiv, lors de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e de Kiev. Le 12 septembre 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 Un v\u00e9hicule blind\u00e9 ukrainien dans la r\u00e9gion au nord-est de Kharkiv, lors de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e de Kiev. Le 12 septembre 2022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/a565bcb_d64a51ed2c454ce5b35ab50fade47c69-d64a51ed2c454ce5b35ab50fade47c69-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019avanc\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv vue par le photographe Kostiantyn Liberov","dateModified":"2022-09-13T00:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T23:30:00+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9ration commenc\u00e9e le 6\u00a0septembre dans la r\u00e9gion de Kharkiv a permis de repousser l\u2019arm\u00e9e russe jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re au nord de la ville. Pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, selon Volodymyr Zelensky.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev","dateModified":"2022-09-12T23:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T22:52:12+00:00","articleBody":"     Sur l\u2019ensemble du front, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u00e9clar\u00e9 lundi 12\u00a0septembre avoir \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 chasser l\u2019ennemi de plus de 20 localit\u00e9s\u00a0\u00bb en vingt-quatre\u00a0heures, ajoutant que \u00ab\u00a0les troupes russes abandonnent leurs positions h\u00e2tivement et s\u2019enfuient\u00a0\u00bb.          Dans la soir\u00e9e, le chef du cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne Andriy Yermak a publi\u00e9 une vid\u00e9o dans laquelle une voix off explique\u00a0: \u00ab\u00a0La 14e brigade m\u00e9canis\u00e9e s\u00e9par\u00e9e a atteint la fronti\u00e8re de la r\u00e9gion de Kharkiv avec la Russie. Ceci est le village de Ternova\u00a0\u00bb, situ\u00e9 \u00e0 5\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une avanc\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re russe","dateModified":"2022-09-13T06:50:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T22:30:01+00:00","articleBody":"     Si le sc\u00e9nario d\u2019une p\u00e9nurie d\u2019\u00e9nergie n\u2019est pas \u00e0 exclure, desserrer l\u2019\u00e9tau sur les sanctions reviendrait \u00e0 conforter Vladimir Poutine dans sa vision d\u2019une Europe pleutre et incapable de tenir sa place dans l\u2019histoire.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: garder le cap des sanctions contre la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: garder le cap des sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-12T22:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T22:00:03+00:00","articleBody":"     Selon Nice-Matin, Alina et Olena, deux r\u00e9fugi\u00e9es ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 violemment agress\u00e9es, dimanche soir, alors qu\u2019elles se promenaient aux abords de la mer M\u00e9diterran\u00e9e. Elles \u00e9coutaient une musique ukrainienne, un homme parlant russe s\u2019est approch\u00e9 et les a frapp\u00e9s \u00e0 plusieurs reprises. \u00ab\u00a0Il nous a fonc\u00e9 dessus. Il m\u2019a frapp\u00e9 au visage, je suis tomb\u00e9e par terre et il m\u2019a donn\u00e9 des coups de pied. Il a ensuite frapp\u00e9 ma m\u00e8re \u00e0 trois reprises\u00a0\u00bb, a d\u00e9taill\u00e9 Alina, dans une interview \u00e0 Nice-Matin.          Les deux femmes ont \u00e9t\u00e9 hospitalis\u00e9es \u00e0 Menton. Olena a le nez cass\u00e9. L\u2019auteur des coups a pris la fuite. Dans un message publi\u00e9 sur Twitter, l\u2019ambassade d\u2019Ukraine en France a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019agression dont ont \u00e9t\u00e9 victimes deux r\u00e9fugi\u00e9es ukrainiennes \u00e0 Roquebrune-Cap-Martin.                    \u00ab\u00a0Nous suivons de pr\u00e8s la situation des deux Ukrainiennes victimes d\u2019une agression dans Sud de la France. Nos consuls sont en contact avec les 2 femmes, qui ont re\u00e7u l\u2019assistance m\u00e9dicale n\u00e9cessaire.\u00a0Nous coop\u00e9rons avec les autorit\u00e9s\u00a0pour une enqu\u00eate rapide sur cet incident odieux \u00ab\u00a0, \u00e9crit l\u2019ambassade sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alpes-Maritimes\u00a0: agression de deux r\u00e9fugi\u00e9es ukrainiennes, un \u00ab\u00a0incident odieux\u00a0\u00bb d\u00e9clare l\u2019amb...","dateModified":"2022-09-12T22:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T21:25:53+00:00","articleBody":"    J\u2019ai perdu le fil entre les diff\u00e9rentes annonces, on re\u00e7oit encore des gaz russe  ou non ?    Thomas          Bonjour Thomas,          Non, la France ne re\u00e7oit plus de gaz russe depuis le 30\u00a0ao\u00fbt dernier. GazProm avait annonc\u00e9 la suspension de ses livraisons au groupe fran\u00e7ais Engie, principal fournisseur de gaz en France en l\u2019accusant de ne pas avoir pay\u00e9 l\u2019ensemble des livraisons effectu\u00e9es en juillet.          Cette d\u00e9cision s\u2019inscrit dans une r\u00e9duction drastique des livraisons de gaz russe depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine\u00a0: les volumes sont pass\u00e9s \u00e0 1,5 TWh seulement par mois, contre 400 Twh habituellement livr\u00e9s chaque ann\u00e9e en Europe. Engie, pour qui l\u2019approvisionnement russe ne repr\u00e9sentait plus que 4\u00a0%, assure avoir \u00ab\u00a0s\u00e9curis\u00e9 les volumes n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0utilise le gaz comme mesure de r\u00e9torsion\u00a0\u00bb, analyse Anna Creti, professeure d\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-Dauphine, qui ajoute que c\u2019est \u00ab\u00a0une r\u00e9action \u00e0 laquelle il fallait s\u2019attendre\u00a0\u00bb en r\u00e9ponse aux sanctions \u00e9conomiques contre la Russie.             Lire aussi :   Approvisionnement en gaz de la France\u00a0: huit questions pour tout comprendre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky annonce que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 6\u00a0000 k...","dateModified":"2022-09-12T21:25:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T21:15:01+00:00","articleBody":"     Le conflit en Ukraine montre que le secteur technologique peut contribuer \u00e0 la d\u00e9fense d\u2019un pays en p\u00e9riode de guerre, selon l\u2019ancien PDG de Google, Eric Schmidt, aujourd\u2019hui conseiller du gouvernement am\u00e9ricain dans le domaine de l\u2019intelligence artificielle. Le gouvernement ukrainien a r\u00e9ussi \u00e0 prot\u00e9ger ses donn\u00e9es de cyberattaques russes et a mobilis\u00e9 avec succ\u00e8s des applications qui ont permis d\u2019informer l\u2019arm\u00e9e en temps r\u00e9el des mouvements des forces russes, a expliqu\u00e9 lundi 12\u00a0septembre M. Schmidt, lors d\u2019une conf\u00e9rence en ligne, apr\u00e8s un s\u00e9jour de 36\u00a0heures en Ukraine.          Parmi les initiatives prises par le jeune parlement ukrainien d\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe le 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a0: l\u2019abrogation d\u2019une loi qui emp\u00eachait le gouvernement de stocker ses donn\u00e9es dans une base d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e. \u00ab\u00a0Ils ont d\u00e9plac\u00e9 toutes leurs donn\u00e9es des serveurs du gouvernement vers le cloud\u00a0\u00bb, a-t-il dit. Ensuite, les Ukrainiens se sont tourn\u00e9s vers le PDG de SpaceX Elon Musk, pour recevoir des terminaux du service interne par satellite Starlink, ce qui a fait \u00ab\u00a0\u00e9chouer\u00a0\u00bb la strat\u00e9gie russe de d\u00e9sactiver les communications ukrainiennes, selon M. Schmidt.          D\u2019autres chefs d\u2019entreprises et donateurs ont distribu\u00e9 des fonds \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019achat de terminaux Starlink, dont le nombre atteint d\u00e9sormais 20\u00a0000 dans le pays, a rappel\u00e9 l\u2019ex-PDG de Google. Le gouvernement ukrainien a aussi \u00e9largi l\u2019utilisation d\u2019une application crypt\u00e9e estonienne dont les Ukrainiens se servaient d\u00e9j\u00e0 pour stocker sur leur t\u00e9l\u00e9phone des copies de leur passeport, leur carte d\u2019identit\u00e9, leur compte en banque\u00a0etc. \u00ab\u00a0Si votre maison \u00e9tait bombard\u00e9e, vous pouviez envoyer une photo et les services d\u2019urgence \u00e9taient imm\u00e9diatement pr\u00e9venus\u00a0\u00bb, et les militaires inform\u00e9s, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Enfin les autorit\u00e9s de Kiev ont lanc\u00e9 un service utilisant l\u2019application suisse de messagerie crypt\u00e9e Threema qui permettait \u00e0 chaque Ukrainien de signaler des tanks russes au gouvernement. Les informations re\u00e7ues \u00e9taient ensuite analys\u00e9es avec l\u2019aide d\u2019intelligence artificielle pour d\u00e9finir les cibles les plus utiles.          \u00ab\u00a0Leur internet est rest\u00e9 op\u00e9rationnel, les donn\u00e9es de leur gouvernement sont rest\u00e9es prot\u00e9g\u00e9es et ils avaient les moyens de permettre aux citoyens-journalistes de leur transmettre des renseignements\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9taill\u00e9.          \u00ab\u00a0Sur la base du peu de donn\u00e9es que j\u2019ai rassembl\u00e9es, je peux dire que le secteur technologique ukrainien a vraiment contribu\u00e9\u00a0\u00bb au combat, a conclu l\u2019ex PDG de Google.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019ex-PDG de Google, l\u2019Ukraine montre l\u2019utilit\u00e9 des technologies dans un conflit","dateModified":"2022-09-12T21:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T20:30:54+00:00","articleBody":"     Si le sc\u00e9nario d\u2019une p\u00e9nurie d\u2019\u00e9nergie n\u2019est pas \u00e0 exclure, desserrer l\u2019\u00e9tau sur les sanctions reviendrait \u00e0 conforter Vladimir Poutine dans sa vision d\u2019une Europe pleutre et incapable de tenir sa place dans l\u2019histoire.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: garder le cap des sanctions contre la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"EDITO\u00a0| Guerre en Ukraine\u00a0: garder le cap des sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-09-12T21:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T20:04:37+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 6\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes depuis le d\u00e9but de sa contre-offensive lanc\u00e9e d\u00e9but septembre, a affirm\u00e9 lundi le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, nos soldats ont d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 6\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien dans l\u2019Est et le Sud, et nous continuons d\u2019avancer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e sur le r\u00e9seau social Facebook.          Le pr\u00e9sident ukrainien a remerci\u00e9 s\u00e9par\u00e9ment trois unit\u00e9s militaires, dont il a lou\u00e9 la\u00a0\u00ab\u00a0bravoure\u00a0\u00bb\u00a0dans cette op\u00e9ration qui a abouti, s\u2019ils sont consolid\u00e9s, aux plus importants gains territoriaux pour l\u2019Ukraine depuis le retrait des forces russes de la banlieue de Kiev fin mars.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u2019abord annonc\u00e9 une contre-offensive dans le Sud, avant de r\u00e9aliser au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e une avanc\u00e9e \u00e9clair dans la r\u00e9gion de Kharkiv, frontali\u00e8re de la Russie dans le nord-est du pays, for\u00e7ant les soldats de Moscou \u00e0 se retirer vers d\u2019autres positions.          Elle affirme aussi conna\u00eetre des succ\u00e8s dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), occup\u00e9e par la Russie et frontali\u00e8re de la Crim\u00e9e annex\u00e9e, et dans les r\u00e9gions de l\u2019Est sous contr\u00f4le de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9 la prise de 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire aux forces russes en deux semaines de contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), une premi\u00e8re estimation chiffr\u00e9e des gains ukrainiens. \u00ab\u00a0Nos succ\u00e8s de ces deux derni\u00e8res semaines sont assez convaincants\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse Natalia Houmeniouk, porte-parole militaire pour le Sud. Elle a notamment annonc\u00e9 la lib\u00e9ration des localit\u00e9s de Vysokopillia, Bilohirka, Soukhy Stavok et Myrolioubivka.          Ces 500 kilom\u00e8tres carr\u00e9s, dont nous n\u2019avons pu v\u00e9rifier dans l\u2019imm\u00e9diat la r\u00e9alit\u00e9, s\u2019ajoutent aux quelque 3\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s \u2013 soit la taille du d\u00e9partement fran\u00e7ais du Rh\u00f4ne \u2013 revendiqu\u00e9s hier soir par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et confirm\u00e9s par le\u00a0renseignement britannique ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 6\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire aux Russes, annonce Volo...","dateModified":"2022-09-12T20:47:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T18:29:33+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re am\u00e9ricain de l\u2019agriculture (USDA) a revu sensiblement \u00e0 la baisse lundi son estimation de la r\u00e9colte annuelle de ma\u00efs aux Etats-Unis, une annonce qui a port\u00e9 les cours \u00e0 leur plus haut niveau depuis fin juin.          L\u2019USDA pr\u00e9voit d\u00e9sormais une production de 354\u00a0millions de tonnes, contre 364 dans son dernier rapport, publi\u00e9 en ao\u00fbt. Cette contraction est attribuable \u00e0 une baisse des rendements, ainsi qu\u2019\u00e0 la r\u00e9duction des surfaces r\u00e9colt\u00e9es.          Aucun autre pays ne compense le recul de la production am\u00e9ricaine. L\u2019USDA voit l\u2019Ukraine augmenter sa r\u00e9colte de 1,5\u00a0million de tonnes, mais pour n\u2019en exporter qu\u2019un tiers.          C\u00f4t\u00e9 bl\u00e9, dont les r\u00e9coltes sont d\u00e9j\u00e0 achev\u00e9es aux Etats-Unis et en Europe, les pr\u00e9visions ont \u00e9t\u00e9 rehauss\u00e9es pour l\u2019Ukraine et la Russie de respectivement un et trois millions de tonnes. \u00ab\u00a0On voit bien que le bassin de la mer Noire a finalement \u00e9t\u00e9 une zone de production tr\u00e8s au rendez-vous cette ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 Gautier Le Molgat, du cabinet Agritel, malgr\u00e9 les craintes li\u00e9es \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Pour autant, les estimations d\u2019exportations de ces pays n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9es, \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les perspectives qu\u2019on a avec les corridors\u00a0\u00bb qui ont permis, depuis d\u00e9but ao\u00fbt, de reprendre le transport maritime depuis l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9visions de bl\u00e9 rehauss\u00e9es pour l\u2019Ukraine et la Russie de respectivement un et trois millions d...","dateModified":"2022-09-12T18:31:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T17:20:28+00:00","articleBody":"     Quatre corps de civils tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans le village de Zaliznytchne, dans l\u2019oblast de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien. \u00ab\u00a0Selon la version pr\u00e9liminaire de l\u2019enqu\u00eate, les victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les militaires russes pendant l\u2019occupation du village\u00a0\u00bb, a poursuivi le parquet.          Toujours selon le parquet ukrainien, ce sont les habitants qui \u00ab\u00a0se sont adress\u00e9s aux forces de l\u2019ordre et ont signal\u00e9 que des militaires russes avaient tu\u00e9 leurs concitoyens\u00a0\u00bb apr\u00e8s le passage de ce village sous contr\u00f4le ukrainien la semaine derni\u00e8re.          L\u2019ONG Amnesty International a appel\u00e9 lundi les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 \u00ab\u00a0donner la priorit\u00e9 \u00e0 la collecte de preuves\u00a0\u00bb des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s dans les territoires r\u00e9cemment repris aux forces russes. \u00ab\u00a0La collecte de telles preuves est extr\u00eamement gourmande en ressources, et nous appelons donc la communaut\u00e9 internationale \u00e0 fournir des ressources qui soutiendront les efforts de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9.          Moscou a r\u00e9pondu en niant tout crime et en assurant qu\u2019il s\u2019agit de falsifications. Les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de multiples exactions lors de leur occupation de la banlieue de Kiev, notamment \u00e0 Boutcha, d\u2019o\u00f9 elles se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Amnesty International appelle les autorit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 \u00ab\u00a0donner la priorit\u00e9 \u00e0 la collecte de pre...","dateModified":"2022-09-12T17:43:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T16:37:46+00:00","articleBody":"     Le chef du Kremlin est vis\u00e9 par deux appels \u00e0 la destitution, qui, m\u00eame s\u2019ils n\u2019ont aucune chance d\u2019aboutir, refl\u00e8tent la lassitude de la population devant une campagne militaire qui dure depuis plus de six mois.             Lire aussi :     Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine fragilis\u00e9 par la d\u00e9b\u00e2cle militaire en Ukraine","dateModified":"2022-09-12T17:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T16:15:02+00:00","articleBody":"     Sur les r\u00e9seaux sociaux, les voix du Kremlin et leurs relais ne nient pas le revers militaire r\u00e9cent, mais y voient une anecdote dans le r\u00e9cit du triomphe de Poutine, \u00e9crivent nos journalistes William Audureau et Samuel Laurent.             Lire aussi :   Comment les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais minimisent la contre-offensive ukrainienne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les r\u00e9seaux prorusses fran\u00e7ais minimisent la contre-offensive ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T16:16:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:55:16+00:00","articleBody":"     Quatre corps de civils tu\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans le village de Zaliznytchne, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, r\u00e9cemment repris par Kiev aux forces russes, a annonc\u00e9 lundi le parquet ukrainien. Selon ce dernier, les quatre cadavres \u00ab\u00a0portaient des traces de torture\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Trois d\u2019entre eux ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9s sur le territoire de propri\u00e9t\u00e9s familiales, un autre a \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9 sur le territoire de l\u2019usine d\u2019asphalte en face de la gare ferroviaire\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet sur Facebook. \u00ab\u00a0Selon la version pr\u00e9liminaire de l\u2019enqu\u00eate, les victimes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les militaires russes pendant l\u2019occupation du village\u00a0\u00bb, a poursuivi le parquet. Ce sont les habitants qui \u00ab\u00a0se sont adress\u00e9s aux forces de l\u2019ordre et ont signal\u00e9 que des militaires russes avaient tu\u00e9 leurs concitoyens\u00a0\u00bb apr\u00e8s la lib\u00e9ration du village par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne la semaine derni\u00e8re.          Dans un autre village de la r\u00e9gion, \u00e0 Hrakove, o\u00f9 les journalistes de l\u2019Agence France-Presse ont constat\u00e9 des destructions t\u00e9moignant de la violence des combats, le parquet avait \u00e9galement expliqu\u00e9 avoir d\u00e9couvert les corps de deux civils portant des traces de tortures et des impacts de balle \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la t\u00eate.          Moscou a, de son c\u00f4t\u00e9, ni\u00e9 tout crime et assur\u00e9 qu\u2019il s\u2019agit de falsifications. Les forces russes ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es de multiples exactions lors de leur occupation de la banlieue de Kiev, notamment \u00e0 Boutcha, d\u2019o\u00f9 elles se sont retir\u00e9es fin mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des corps de civils retrouv\u00e9s avec des \u00ab\u00a0traces de torture\u00a0\u00bb dans un village lib\u00e9r\u00e9, annonce le par...","dateModified":"2022-09-12T16:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:52:16+00:00","articleBody":"     Un bombardement ukrainien sur le poste-fronti\u00e8re de Logatchevka, dans le sud-ouest de la Russie, a fait au moins un mort et quatre bless\u00e9s, selon un bilan communiqu\u00e9 par le gouverneur russe de la r\u00e9gion de Belgorod, Viatcheslav Gladkov.          \u00ab\u00a0Malheureusement, il y a un mort, un citoyen ukrainien, n\u00e9 en\u00a01942. Et aussi quatre bless\u00e9s, avec des blessures l\u00e9g\u00e8res\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0trois Ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Gladkov sur Telegram, apr\u00e8s avoir fait savoir que \u00ab\u00a0le poste-fronti\u00e8re de Logatchevka a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9 depuis l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Selon des informations pr\u00e9liminaires, des maisons r\u00e9sidentielles ont \u00e9t\u00e9 partiellement d\u00e9truites, des voitures et des lignes \u00e9lectriques ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le gouverneur russe.          Les services d\u2019urgence ont coup\u00e9 l\u2019alimentation en gaz et en \u00e9lectricit\u00e9, selon la m\u00eame source.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9, ces derniers jours, d\u2019importants gains territoriaux face aux troupes de Moscou, principalement dans la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), limitrophe de celle de Belgorod en Russie.          Kiev a notamment affirm\u00e9 samedi avoir repris la ville strat\u00e9gique de Koupiansk, \u00e0 50\u00a0kilom\u00e8tres au sud de Logatchevka et de la fronti\u00e8re russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort et quatre bless\u00e9s dans un bombardement ukrainien sur un poste-fronti\u00e8re de Logatchevka, selon le...","dateModified":"2022-09-12T23:19:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:32:22+00:00","articleBody":"     La contre-offensive ukrainienne en cours marque peut-\u00eatre un tournant dans le conflit. Le succ\u00e8s ukrainien et les lourdes pertes mat\u00e9rielles et humaines inflig\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe prouvent, pour la premi\u00e8re fois, que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne est capable de mener une offensive coordonn\u00e9e \u00e0 grande \u00e9chelle. \u00ab\u00a0Cela va avoir pour effet d\u2019\u00e9branler la confiance du reste des troupes russes envers le haut commandement, voire \u00eatre d\u00e9vastateur pour leur moral\u00a0\u00bb, \u00e9crivent nos journalistes Emmanuel Grynszpan et C\u00e9dric Pietralunga dans leur article publi\u00e9 aujourd\u2019hui.          Pour Rouslan Leviev, fondateur du groupe d\u2019experts militaires russes en exil Conflict Intelligence Team (CIT), ce revers russe est, en termes de pertes et de rapidit\u00e9, sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis la seconde guerre mondiale. \u00ab\u00a0Personnellement, je ne comprends pas que\u00a0[le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef]\u00a0Cho\u00efgou ou\u00a0[le chef d\u2019\u00e9tat-major, Val\u00e9ri]\u00a0Guerassimov puissent conserver leur poste au terme de cette semaine\u00a0\u00bb, explique l\u2019expert.          Toutefois, Vladimir Poutine a pour habitude de ne jamais limoger les responsables d\u2019\u00e9checs sous la pression des \u00e9v\u00e9nements.\u00a0Pour \u00ab\u00a0Jomini of the West\u00a0\u00bb, pseudonyme d\u2019un expert militaire particuli\u00e8rement bien inform\u00e9 sur ce conflit, la contre-offensive est \u00ab\u00a0sans doute la plus \u00e9tonnamment r\u00e9ussie depuis l\u2019op\u00e9ration \u201cGazelle\u201d de l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne en\u00a01973, durant la guerre du Kippour\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Traditionnellement incapable d\u2019annoncer les mauvaises nouvelles, et encore moins d\u2019en admettre la responsabilit\u00e9, le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a travesti le fiasco en man\u0153uvre \u201cplanifi\u00e9e\u201d pour \u201cregrouper\u201d les forces afin d\u2019achever la conqu\u00eate de la r\u00e9gion de Donetsk\u00a0\u00bb, analysent par ailleurs nos journalistes Emmanuel Grynszpan et C\u00e9dric Pietralunga.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev","dateModified":"2022-09-12T15:52:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T15:14:47+00:00","articleBody":"     Depuis la semaine derni\u00e8re, les troupes ukrainiennes ont fait des avanc\u00e9es significatives\u00a0:                 SERVICE INFOGRAPHIES LE MONDE           Il s\u2019agit d\u2019une des contre-offensives les plus importantes des forces ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe\u00a0:           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/1ec7d4f_1662997396968-web-inter-3722-ukraine-perchei-e-350-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les mouvements des troupes sur le terrain","dateModified":"2022-09-12T15:43:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:53:54+00:00","articleBody":"     L\u2019un des principaux dirigeants des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, Denis Pouchiline, a reconnu aujourd\u2019hui une situation \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb sur le front face \u00e0 la contre-offensive ukrainienne, tout en assurant que les forces russes \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb.          Ces d\u00e9clarations surviennent apr\u00e8s que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9 d\u2019importants gains territoriaux ces derniers jours face aux troupes de Moscou, principalement dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le Nord-Est, mais \u00e9galement dans le Sud et dans l\u2019Est.          \u00ab\u00a0La situation reste difficile. L\u2019adversaire tente d\u2019endommager les infrastructures critiques et civiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision russe Rossia 24\u00a0M.\u00a0Pouchiline, \u00e9voquant des \u00ab\u00a0bombardements massifs\u00a0\u00bb.          Ce responsable, qui est \u00e0 la t\u00eate de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique\u00a0\u00bb unilat\u00e9ralement proclam\u00e9e par les s\u00e9paratistes \u00e0 Donetsk, a en particulier fait \u00e9tat d\u2019assauts ukrainiens sur la ville de Lyman, dans l\u2019Est. Selon lui, les forces russes et prorusses \u00ab\u00a0tiennent bon\u00a0\u00bb et la situation, bien que \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb, demeure \u00ab\u00a0sous contr\u00f4le\u00a0\u00bb. Il a \u00e9galement assur\u00e9 que ces derni\u00e8res \u00ab\u00a0avan\u00e7aient dans certaines zones\u00a0\u00bb, sans les nommer.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a d\u2019abord annonc\u00e9 une contre-offensive dans le Sud, avant d\u2019effectuer au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e une avanc\u00e9e \u00e9clair dans la r\u00e9gion de Kharkiv, for\u00e7ant les soldats russes \u00e0 se retirer vers d\u2019autres positions.          Lundi, les forces russes ont affirm\u00e9 avoir bombard\u00e9 des zones r\u00e9cup\u00e9r\u00e9es par l\u2019Ukraine non loin de Kharkiv, dans les secteurs de Koupiansk et d\u2019Izioum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses reconnaissent une \u00ab\u00a0situation difficile\u00a0\u00bb dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-12T15:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:48:21+00:00","articleBody":"     A Gen\u00e8ve, le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme a hauss\u00e9 le ton lundi face \u00e0 la Russie. Lors de son discours d\u2019ouverture de la 51e\u00a0session du Conseil des droits de l\u2019homme, la haute-commissaire adjointe aux droits de l\u2019homme des Nations unies, Nada Al-Nashif, a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin \u00ab\u00a0les intimidations, les mesures restrictives et les sanctions \u00e0 l\u2019encontre\u00a0des [Russes]\u00a0exprimant leur opposition \u00e0 la guerre en\u00a0Ukraine\u00a0\u00bb.          Selon elle, ces agissements du Kremlin \u00ab\u00a0compromettent l\u2019exercice des libert\u00e9s fondamentales garanties par la Constitution, notamment les droits \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union, d\u2019expression et d\u2019association\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les pressions exerc\u00e9es sur les journalistes, le blocage des ressources disponibles sur Internet et les autres formes de censure sont incompatibles avec le pluralisme des m\u00e9dias et violent le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Elle a par ailleurs appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0reconsid\u00e9rer les mesures prises pour \u00e9tendre l\u2019\u00e9tiquette d\u2019\u201cagent \u00e9tranger\u201d aux personnes consid\u00e9r\u00e9es comme \u201csous influence \u00e9trang\u00e8re\u201d, et pour criminaliser les contacts non d\u00e9clar\u00e9s avec des repr\u00e9sentants d\u2019Etats, d\u2019organisations \u00e9trang\u00e8res ou internationales consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant dirig\u00e9es contre la \u201cs\u00e9curit\u00e9\u201d de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.          La guerre en Ukraine sera abord\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises lors de la session du Conseil, qui se r\u00e9unit pour un mois. Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits humains a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Les enqu\u00eateurs doivent \u00eatre entendus le 23\u00a0septembre par le Conseil. Des pressions croissantes s\u2019exercent pour que l\u2019organe s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits humains en Russie et cr\u00e9e un poste de rapporteur sp\u00e9cial.          Il n\u2019est toutefois pas s\u00fbr que les pays occidentaux lancent un projet de r\u00e9solution \u00e0 ce sujet, car ils craignent de ne pas parvenir \u00e0 construire une majorit\u00e9, les textes devant \u00eatre approuv\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des quarante-sept Etats membres du Conseil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Haut-Commissariat de l\u2019ONU aux droits de l\u2019homme tance la Russie","dateModified":"2022-09-12T15:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#649007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T14:23:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), en consultations avec Kiev et Moscou pour l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia, a fait \u00e9tat lundi de signaux positifs m\u00eame si, selon elle, la situation reste \u00ab\u00a0pr\u00e9caire\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai vu des signes montrant qu\u2019ils sont int\u00e9ress\u00e9s par un tel accord\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, Rafael Grossi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, au premier jour du conseil des gouverneurs de l\u2019instance onusienne qui se tient cette semaine \u00e0 Vienne.          \u00ab\u00a0Nous discutons des diff\u00e9rentes caract\u00e9ristiques techniques\u00a0\u00bb, comme le p\u00e9rim\u00e8tre de cette zone ou le travail des deux experts de l\u2019AIEA rest\u00e9s sur place, a-t-il fait savoir, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Les deux parties coop\u00e8rent avec nous et posent des questions, beaucoup de questions.\u00a0\u00bb Dans un rapport publi\u00e9 la semaine derni\u00e8re peu apr\u00e8s une mission sur place, l\u2019AIEA avait pr\u00e9conis\u00e9 la mise en place d\u2019une zone de protection du site.          \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019Ukraine et la Russie se mettent d\u2019accord sur le principe tr\u00e8s simple de ne pas attaquer ou bombarder la centrale (\u2026.), il faut l\u2019engagement qu\u2019aucune action militaire ne visera la centrale et ses environs\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 M. Grossi, soulignant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne peux pas entrer dans des consid\u00e9rations portant sur un large processus de d\u00e9militarisation ou des mouvements de troupes, qui ne font pas partie de mon mandat.\u00a0.          Dimanche, l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 la mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat du sixi\u00e8me et dernier r\u00e9acteur en fonctionnement de la centrale de Zaporijia. L\u2019op\u00e9rateur Energoatom a profit\u00e9 du r\u00e9tablissement d\u2019une ligne \u00e9lectrique de secours, qui fournit d\u00e9sormais le courant n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible et \u00e0 d\u2019autres fonctions essentielles de s\u00e9curit\u00e9. Mais la situation \u00ab\u00a0reste pr\u00e9caire\u00a0\u00bb, a averti M. Grossi, \u00ab\u00a0apr\u00e8s des semaines de bombardements qui ont endommag\u00e9 des infrastructures \u00e9lectriques vitales dans la zone\u00a0\u00bb.          Selon plusieurs sources diplomatiques, les Etats membres de l\u2019organisation ont pr\u00e9vu d\u2019examiner en milieu de semaine un texte \u00ab\u00a0appelant la Russie \u00e0 cesser imm\u00e9diatement toutes ses actions\u00a0\u00bb contre la centrale \u00ab\u00a0afin que les autorit\u00e9s comp\u00e9tentes\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir Kiev, \u00ab\u00a0en reprennent le plein contr\u00f4le\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: l\u2019AIEA voit des signes positifs dans les discussions avec Kiev et Moscou pour l\u2019\u00e9tabliss...","dateModified":"2022-09-12T14:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T13:39:27+00:00","articleBody":"     La fulgurante contre-offensive de Kiev, lanc\u00e9e le 6\u00a0septembre, dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est du pays, a forc\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 fuir en ordre dispers\u00e9. Notre reportage est \u00e0 lire ici.                Un blind\u00e9 russe abandonn\u00e9, \u00e0 Izioum, le 11\u00a0septembre 2022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un soldat russe, fait prisonnier, est maintenu allong\u00e9 sur un tank avec des soldats ukrainiens, \u00e0 Izioum. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des femmes apportent des plats cuisin\u00e9s aux soldats de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne qui viennent de reprendre le contr\u00f4le de la ville aux forces russes. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T14:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T12:54:35+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9, samedi 10\u00a0septembre, de la contre-offensive men\u00e9e par son arm\u00e9e dans l\u2019est et le sud du pays. Depuis le 6\u00a0septembre, les soldats ukrainiens ont repris \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb qui \u00e9taient jusqu\u2019alors aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour en images sur la contre-offensive conduite par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T14:29:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T12:15:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La situation d\u2019hier soir se r\u00e9p\u00e8te. En raison des bombardements, les infrastructures essentielles sont hors d\u2019usage, ce qui entra\u00eene des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce midi Ihor Terekhov, le maire de la ville, sur Telegram. \u00ab\u00a0Les ing\u00e9nieurs en \u00e9lectricit\u00e9, les secouristes et les travailleurs des services publics s\u2019efforcent d\u2019\u00e9liminer les cons\u00e9quences des bombardements\u00a0\u00bb au plus vite, a-t-il ajout\u00e9.          Hier, l\u2019eau et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 avaient \u00e9t\u00e9 coup\u00e9es dans cette m\u00eame r\u00e9gion. Une centrale \u00e9lectrique a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e directement par des missiles russes et un employ\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9, selon le gouverneur r\u00e9gional. Le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Oleg Nikolenko, avait alors qualifi\u00e9 ces attaques \u00ab\u00a0d\u2019acte de d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb des Russes face \u00e0 leurs reculs sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les missiles russes coupent une nouvelle fois l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et l\u2019eau \u00e0 Kharkiv","dateModified":"2022-09-12T12:46:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:42:29+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un week-end au cours duquel l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a gagn\u00e9 du terrain dans la r\u00e9gion de Kharkiv, affirmant avoir forc\u00e9 les forces russes \u00e0 quitter plus de vingt villes et villages, des journalistes sur place ont fait \u00e9tat de tirs de roquettes et d\u2019explosions dans le centre de Kharkiv peu apr\u00e8s midi.          Une nouvelle alerte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clench\u00e9e vers 13\u00a0h\u00a030, heure de Paris. \u00ab\u00a0Les sir\u00e8nes retentissent encore une fois\u00a0\u00bb relate sur Twitter le journaliste du Globe and Mail Mark MacKinnon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles frappes de missiles russes sur le centre de Kharkiv","dateModified":"2022-09-12T11:55:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:27:29+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe flanche. Dimanche soir, apr\u00e8s six jours d\u2019une impressionnante contre-attaque ukrainienne dans l\u2019est du pays, un large pan de la r\u00e9gion de Kharkiv, que Moscou avait saisi en f\u00e9vrier \u00e0 la faveur de l\u2019effet de surprise et d\u2019un d\u00e9luge d\u2019artillerie dix fois sup\u00e9rieur \u00e0 son adversaire, a \u00e9t\u00e9 repris par des combattants ukrainiens galvanis\u00e9s.          Lisez le d\u00e9tail de cette contre-offensive ici\u00a0:             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe recule face \u00e0 la contre-offensive \u00e9clair des forces de Kiev","dateModified":"2022-09-12T11:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T11:03:25+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a revendiqu\u00e9 lundi la prise de 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoires aux forces russes en deux semaines de contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud), une premi\u00e8re estimation chiffr\u00e9e des gains ukrainiens. \u00ab\u00a0Nos succ\u00e8s de ces deux derni\u00e8res semaines sont assez convaincants\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 la presse Natalia Houmeniouk, porte-parole militaire pour le Sud. Elle a notamment annonc\u00e9 la lib\u00e9ration des localit\u00e9s de Vysokopillia, Bilohirka, Soukhy Stavok et Myrolioubivka.          Ces 500 km\u00b2, dont nous n\u2019avons pu v\u00e9rifier dans l\u2019imm\u00e9diat la r\u00e9alit\u00e9, s\u2019ajoutent aux quelques 3 000 km\u00b2 \u2013 soit la taille du d\u00e9partement fran\u00e7ais du Rh\u00f4ne \u2013 revendiqu\u00e9s hier soir par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et confirm\u00e9s par le renseignement britannique ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukaine dit avoir repris 500\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s aux Russes dans le sud du pays","dateModified":"2022-09-12T11:33:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:45:02+00:00","articleBody":"     Alors que les forces de Kiev avancent rapidement dans les parties orientale et m\u00e9ridionale du pays et affirment avoir repris 3\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s du territoire depuis le d\u00e9but du mois de\u00a0septembre, la guerre en Ukraine entre dans une nouvelle phase selon la d\u00e9fense ukrainienne.          \u00ab\u00a0La premi\u00e8re \u00e9tape dans la guerre visait \u00e0 dissuader les Russes. La deuxi\u00e8me a consist\u00e9 \u00e0 \u00e9tablir un \u00e9quilibre entre eux et nous sur le front, \u00e0 stabiliser le front, et \u00e0 tester leurs capacit\u00e9s de r\u00e9silience. (\u2026) La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, dans un entretien publi\u00e9 dans notre journal ce matin.          Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019une guerre longue, M.\u00a0Reznikov se refuse \u00e0 faire des pr\u00e9dictions, mais assure\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a va \u00eatre comme une boule de neige, elle va commencer \u00e0 rouler, rouler, rouler, et elle va devenir de plus en plus grosse, de plus en plus grosse\u2026 Et on va voir la deuxi\u00e8me arm\u00e9e du monde battre en retraite.\u00a0\u00bb          Les objectifs de l\u2019Ukraine sont la lib\u00e9ration de tous les territoires occup\u00e9s, \u00ab\u00a0y compris la Crim\u00e9e [annex\u00e9e en\u00a02014], Louhansk et Donetsk\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos gardes-fronti\u00e8res installeront leurs postes sur la fronti\u00e8re russo-ukrainienne, l\u00e0 o\u00f9 elle se trouvait en\u00a01991\u00a0\u00bb, lance-t-il. Outre la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration totale\u00a0\u00bb des territoires ukrainiens, Kiev r\u00e9clame une \u00ab\u00a0feuille de route absolument claire sur le paiement de r\u00e9parations par les Russes et sur l\u2019\u00e9tablissement de leur responsabilit\u00e9 dans les crimes de guerre\u00a0\u00bb commis depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, le\u00a024\u00a0f\u00e9vrier.          Lisez l\u2019entretien dans son int\u00e9gralit\u00e9 ici\u00a0:              Lire aussi :     Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense\u00a0ukrainien : \u00ab\u00a0La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape de la guerre\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine est entr\u00e9e dans sa \u00ab\u00a0troisi\u00e8me \u00e9tape\u00a0\u00bb, selon le ministre de la d\u00e9fense ukrai...","dateModified":"2022-09-12T11:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:29:21+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 lundi avoir bombard\u00e9 les zones qui ont \u00e9t\u00e9 reconquises ces derniers jours par les forces de Kiev. \u00ab\u00a0Dans les zones des localit\u00e9s de Koupiansk et d\u2019Izioum, des combattants et des \u00e9quipements de la formation nationaliste Kraken, de la 113e\u00a0brigade de d\u00e9fense territoriale et de la 93e\u00a0brigade m\u00e9canis\u00e9e ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a ajout\u00e9 ce matin que l\u2019intervention militaire russe en Ukraine allait continuer \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les objectifs soient atteints\u00a0\u00bb. Il a, par ailleurs, estim\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait actuellement \u00ab\u00a0pas de perspective de n\u00e9gociations\u00a0\u00bb entre\u00a0Moscou et\u00a0Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme bombarder des zones reconquises par l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-12T10:33:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T10:18:47+00:00","articleBody":"     L\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes provoquent un durcissement du ton en Russie.          Dmitri Medvedev, l\u2019alli\u00e9 de longue date du pr\u00e9sident russe, actuellement vice-pr\u00e9sident du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, a de nouveau menac\u00e9 l\u2019Ukraine sur Telegram, afirmant qu\u2019\u00ab un certain Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019engagerait pas de dialogue avec ceux qui posent des ultimatums. Les \u201cultimatums\u201d actuels ne sont pas grand-chose face aux exigences de l\u2019avenir. Il les conna\u00eet\u00a0: la capitulation totale du r\u00e9gime de Kiev aux conditions de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Medvedev demande \u00ab\u00a0la capitulation totale du r\u00e9gime de Kiev aux conditions de la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-12T10:21:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T09:31:43+00:00","articleBody":"     Un responsable prorusse de la r\u00e9gion de Kharkiv, en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 lundi que les forces ukrainiennes avaient largement d\u00e9pass\u00e9 en nombre, de l\u2019ordre de un pour huit, les troupes russes et leurs alli\u00e9es lors de leur contre-offensive \u00e9clair lanc\u00e9e la semaine derni\u00e8re. S\u2019exprimant sur la cha\u00eene publique Rossia\u00a024, Vitali Gantchev a ajout\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient repris des localit\u00e9s auparavant contr\u00f4l\u00e9es par les Russes dans le nord de la r\u00e9gion, per\u00e7ant jusqu\u2019\u00e0 la fronti\u00e8re avec la Russie, vers laquelle \u00ab\u00a0environ 5\u00a0000\u00a0\u00bb civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s.          Une d\u00e9claration qui tranche avec la propagande russe qui \u00e9vite habituellement d\u2019\u00e9voquer les d\u00e9faites et loue la force de l\u2019arm\u00e9e russe. Ce matin, Kirill Stremousov, un autre responsable prorusse officiant \u00e0 la t\u00eate de la ville occup\u00e9e de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram, qu\u2019\u00ab\u00a0en ce qui concerne les \u00e9v\u00e9nements dans la r\u00e9gion de Kharkiv, nous sommes nombreux \u00e0 ne pas comprendre la situation actuelle. Le temps fera son office et nous obtiendrons certainement des r\u00e9ponses \u00e0 nos questions\u00a0\u00bb.          Il a poursuivi, \u00e9voquant la situation dans sa r\u00e9gion de Kherson, dans une tonalit\u00e9 patriotique plus habituelle que celle de l\u2019intervention de M.\u00a0Gantchev\u00a0:  \u00ab\u00a0Kherson est et sera une ville russe. Personne ne va c\u00e9der la ville, et encore moins battre en retraite. Sur tout le p\u00e9rim\u00e8tre de la r\u00e9gion de Kherson, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a construit des lignes de d\u00e9fense et rien ne menace la ville de Kherson et sa r\u00e9gion. Dans la ville de Kherson, tout est calme et il n\u2019y a pas de panique.\u00a0\u00bbLes forces ukrainiennes ont repris au cours du week-end les importants n\u0153uds logistiques d\u2019Izioum et de Koupiansk, o\u00f9 se trouvait l\u2019administration r\u00e9gionale install\u00e9e par les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe d\u00e9pass\u00e9e en nombre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, selon un responsable prorusse","dateModified":"2022-09-12T14:16:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T09:03:32+00:00","articleBody":"     C\u2019est un \u00e9v\u00e9nement symbolique, mais qui traduit l\u2019effet des sanctions contre Moscou apr\u00e8s six mois de guerre\u00a0: un conseil de cr\u00e9anciers organise lundi des ench\u00e8res sur la dette de la Russie qui ent\u00e9rineront un d\u00e9faut de paiement.M\u00e9connu du grand public, ce conseil appel\u00e9 le CDDC (Credit Derivatives Determinations Committee) organise ces ench\u00e8res dont l\u2019objectif est d\u2019indemniser les investisseurs ayant souscrit des assurances contre le d\u00e9faut de paiement de la Russie, des credit default swaps ou CDS. Ce d\u00e9clenchement acte le d\u00e9faut de paiement de la Russie, lequel n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 officiellement annonc\u00e9 mais \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme d\u00e9j\u00e0 acquis par la plupart des acteurs \u00e9conomiques m\u00eame en l\u2019absence de l\u2019\u00e9valuation des agences de notation rendue interdite par les sanctions occidentales.Il s\u2019agit du premier d\u00e9faut de Moscou sur sa dette ext\u00e9rieure depuis 1918 et l\u2019\u00e9pisode des emprunts russes lanc\u00e9s par la Russie tsariste sur les march\u00e9s occidentaux, notamment en France, que le dirigeant bolch\u00e9vique L\u00e9nine avait refus\u00e9 de reconna\u00eetre.Il ne change dans les faits pas grand-chose\u00a0: la Russie est de toute fa\u00e7on coup\u00e9e des march\u00e9s de capitaux internationaux depuis son invasion de l\u2019Ukraine, \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier. Cela n\u2019a toutefois pas emp\u00each\u00e9 le Kremlin de s\u2019insurger depuis des mois contre un d\u00e9faut qu\u2019il qualifie d\u2019\u00ab\u00a0ill\u00e9gitime\u00a0\u00bb car pr\u00e9cipit\u00e9 par les sanctions.          Techniquement, l\u2019op\u00e9ration d\u2019ench\u00e8res sur la dette russe doit se r\u00e9aliser en deux temps. La premi\u00e8re \u00e9tape a pour vocation de fixer un prix initial \u00e0 huit obligations mises aux ench\u00e8res, tandis que la seconde \u00e9tape, ouverte plus largement aux investisseurs, doit se baser sur la premi\u00e8re \u00e9tape pour fixer un prix d\u00e9finitif aux obligations. \u00ab\u00a0Le prix final de ces ench\u00e8res d\u00e9terminera le montant de recouvrement sur les CDS\u00a0\u00bb, explique la banque am\u00e9ricaine JPMorgan dans une note r\u00e9cente qui \u00e9value l\u2019ensemble de ces assurances contre le d\u00e9faut russe \u00e0 2,37 milliards de dollars.Cette op\u00e9ration d\u2019ench\u00e8res est habituelle dans les cas de d\u00e9faut de paiement, \u00e0 la diff\u00e9rence que les d\u00e9lais ont \u00e9t\u00e9 exceptionnellement longs dans le dossier russe, cr\u00e9ant un flou de plusieurs semaines quant \u00e0 l\u2019indemnisation des investisseurs. Entre le moment o\u00f9 le conseil de cr\u00e9anciers a reconnu que la Russie n\u2019avait pas pay\u00e9 une \u00e9ch\u00e9ance de remboursement, appel\u00e9 un \u00ab\u00a0\u00e9v\u00e9nement de cr\u00e9dit\u00a0\u00bb dans son jargon, et l\u2019organisation des ench\u00e8res lundi, il s\u2019est \u00e9coul\u00e9 plus de trois mois, contre environ trente jours en temps normal, selon un expert des CDS interrog\u00e9 r\u00e9cemment par l\u2019Agence France-Presse (AFP).Cet allongement s\u2019explique par le gel du syst\u00e8me financier russe sous l\u2019effet des sanctions\u00a0: les investisseurs internationaux n\u2019ont plus le droit depuis le printemps de s\u2019\u00e9changer des titres russes. Or, le syst\u00e8me d\u2019ench\u00e8res impose justement d\u2019effectuer des \u00e9changes de ces titres. Afin de faciliter l\u2019organisation de ces ench\u00e8res, les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines ont exceptionnellement autoris\u00e9 des transactions pour les huit obligations russes libell\u00e9es en devises \u00e9trang\u00e8res entre le 8 et le 22 septembre. Selon JPMorgan, l\u2019attractivit\u00e9 de la dette russe pour les investisseurs \u00e0 l\u2019issue de ces ench\u00e8res est rendue tr\u00e8s incertaine par l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019\u00e9changer des produits financiers de ce pays depuis des mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ench\u00e8res organis\u00e9es pour ent\u00e9riner le d\u00e9faut de paiement de la Russie","dateModified":"2022-09-12T09:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T08:41:56+00:00","articleBody":"     Ces derniers jours, les troupes ukrainiennes ont fait des avanc\u00e9es significatives\u00a0:                                 C\u2019est l\u2019une des contre-offensives les plus importantes des forces ukrainiennes depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive\u00a0russe :           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/bbe88e7_1662972410206-web-inter-3722-ukraine-perchei-e-350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur les mouvements des troupes sur le terrain\u00a0","dateModified":"2022-09-12T08:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T08:11:51+00:00","articleBody":"     Lors de son discours d\u2019ouverture de la 51e\u00a0session du Conseil des droits de l\u2019homme, la haut-commissaire adjointe aux droits de l\u2019homme des Nations unies, Nada Al-Nashif, a d\u00e9nonc\u00e9 ce matin  \u00ab\u00a0les intimidations, les mesures restrictives et les sanctions \u00e0 l\u2019encontre des [Russes] exprimant leur opposition \u00e0 la guerre en\u00a0Ukraine\u00a0\u00bb. Selon elle, ces agissements du Kremlin \u00ab\u00a0compromettent l\u2019exercice des libert\u00e9s fondamentales garanties par la Constitution, notamment les droits \u00e0 la libert\u00e9 de r\u00e9union, d\u2019expression et d\u2019association\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les pressions exerc\u00e9es sur les journalistes, le blocage des ressources disponibles sur Internet et les autres formes de censure sont incompatibles avec le pluralisme des m\u00e9dias et violent le droit d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019information\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.Elle a par ailleurs appel\u00e9 Moscou \u00e0 \u00ab\u00a0reconsid\u00e9rer les mesures prises pour \u00e9tendre l\u2019\u00e9tiquette d\u2019\u201cagent \u00e9tranger\u201d aux personnes consid\u00e9r\u00e9es comme \u201csous influence \u00e9trang\u00e8re\u201d, et pour criminaliser les contacts non d\u00e9clar\u00e9s avec des repr\u00e9sentants d\u2019Etats, d\u2019organisations \u00e9trang\u00e8res ou internationales consid\u00e9r\u00e9es comme \u00e9tant dirig\u00e9es contre la \u201cs\u00e9curit\u00e9\u201d de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.La guerre en Ukraine sera abord\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises lors de la session du Conseil, qui se r\u00e9unit pour un mois. Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme a d\u00e9j\u00e0 lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Les enqu\u00eateurs doivent \u00eatre entendus le 23\u00a0septembre par le Conseil. Mais des pressions croissantes s\u2019exercent pour que l\u2019organe s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits de l\u2019homme en Russie et cr\u00e9e un poste de rapporteur sp\u00e9cial.Il n\u2019est toutefois pas s\u00fbr que les pays occidentaux lancent un projet de r\u00e9solution \u00e0 ce sujet, car ils craignent de ne pas parvenir \u00e0 construire une majorit\u00e9, les textes devant \u00eatre approuv\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 des quarante-sept Etats membres du Conseil. A ce sujet, Mme\u00a0Al-Nashif, qui occupe le poste de haut-commissaire par int\u00e9rim en attendant la prochaine venue \u00e0 Gen\u00e8ve de l\u2019Autrichien Volker T\u00fcrk nomm\u00e9 la semaine derni\u00e8re pour succ\u00e9der \u00e0 Michelle Bachelet, n\u2019a pas fait de recommandation sp\u00e9cifique au Conseil, laissant les diplomates d\u00e9cider de la marche \u00e0 suivre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0intimidations\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019encontre des opposants russes \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-12T08:51:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:48:36+00:00","articleBody":"     L\u2019un des canaux Telegram de la R\u00e9publique populaire autoproclam\u00e9e de Donetsk a affirm\u00e9 ce matin que, lors de la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion, quatre civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans \u00ab\u00a0le district de Kyevsky \u00e0 Donetsk, \u00e0 Makivka et \u00e0 Louhansk\u00a0\u00bb, trois bless\u00e9s \u00ab\u00a0dans le district Petrovsky de Donetsk, \u00e0 Makivka et \u00e0 Nikolske\u00a0\u00bb, et que sept maisons et trois infrastructures civiles ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es          \u00ab\u00a0Onze localit\u00e9s de la r\u00e9publique ont \u00e9t\u00e9 la cible de tirs ennemis, pr\u00e9cisent les s\u00e9paratistes prorusses. La capitale, Donetsk (districts Kalininsky, Kirovsky, Ky\u00efvsky, Kou\u00efbychivsky et Petrovsky), Za\u00eftsevo, Karlo-Marksovo, Gorlovka (district Nikitovskyi), Pantele\u00efmonovka, Novobakhmoutivka, Novosselivka, Iassynouvata, Makivka, Louhansk, Dokoutcha\u00efevsk\u00a0\u00bb.Ces affirmations n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. La Russie, la Syrie et la Cor\u00e9e du Nord sont les seuls Etats membres des Nations unies \u00e0 reconna\u00eetre la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb comme une autorit\u00e9 l\u00e9gitime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019offensive ukrainienne a fait quatre morts parmi les civils dans la r\u00e9gion de Donetsk, affirment les s...","dateModified":"2022-09-12T08:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:20:26+00:00","articleBody":"     Dans leur point matinal sur les derniers mouvements sur le terrain, publi\u00e9 sur Facebook, les forces ukrainiennes ont fait savoir qu\u2019elles avaient \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 chasser l\u2019ennemi de plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb en vingt-quatre\u00a0heures, notamment dans les r\u00e9gions de Kharkiv et Donetsk. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Elles les contr\u00f4lent enti\u00e8rement et prennent [d\u00e9sormais] des mesures de stabilisation.\u00a0\u00bb Kiev accuse par ailleurs les troupes russes d\u2019avoir vol\u00e9 \u00ab\u00a0des biens et des v\u00e9hicules [\u00e0] Velyky Bourlouk et Dvoritchna, dans l\u2019oblast de Kharkiv\u00a0\u00bb lors de leur fuite.          Selon cette m\u00eame source, les Russes concentrent d\u00e9sormais leur feu sur le contr\u00f4le de l\u2019oblast de Donetsk, \u00ab\u00a0en perturbant l\u2019offensive de nos troupes dans certaines directions\u00a0\u00bb. Les Russes ont par ailleurs subi de lourdes pertes dans la r\u00e9gion de Kherson, selon Kiev. \u00ab\u00a0Le reste des militaires a un moral et un \u00e9tat psychologique extr\u00eamement bas, ils refusent massivement de retourner dans la zone de combat\u00a0\u00bb, affirme l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas comment\u00e9 l\u2019avanc\u00e9e des troupes ukrainiennes. Elle a affirm\u00e9 cette nuit sur Telegram avoir \u00ab\u00a0inflig\u00e9 une d\u00e9faite\u00a0\u00bb aux unit\u00e9s ukrainiennes \u00e0 Prystin, Boldirevka, Sinikha, Beloe, Komarovka, Horokhovatka, Koupiansk, Senkovo et Podvisokoe, dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Plus de 250\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Les Russes ont \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que de lourdes pertes avaient \u00e9t\u00e9 inflig\u00e9es aux Ukrainiens dans la r\u00e9gion de Nikolaev (Mykola\u00efv). Au total, selon ce minist\u00e8re, plus de 4\u00a0000\u00a0soldats ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repris \u00ab\u00a0plus de vingt localit\u00e9s\u00a0\u00bb en vingt-quatre\u00a0heures","dateModified":"2022-09-12T08:16:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T07:17:17+00:00","articleBody":"                     Une attaque russe \u00e0 la roquette a touch\u00e9 une centrale \u00e9lectrique \u00e0 Kharkiv, le 11\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/11/736d288_f273e21a67094427a335cf7b7ef698fa-f273e21a67094427a335cf7b7ef698fa-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky annonce que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 6\u00a0000 k...","dateModified":"2022-09-12T07:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T06:16:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019autorit\u00e9 de l\u2019aviation civile de la R\u00e9publique de Moldavie a publi\u00e9 une directive op\u00e9rationnelle (\u2026) qui interdit aux compagnies nationales d\u2019effectuer des vols dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Air Moldova dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 dimanche soir. \u00ab\u00a0Par cons\u00e9quent, la compagnie Air Moldova ne sera pas en mesure d\u2019assurer les op\u00e9rations de vols entre Chisinau et Moscou, qui avaient \u00e9t\u00e9 pr\u00e9alablement annonc\u00e9es pour le 1er\u00a0octobre\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.La compagnie moldave avait annonc\u00e9 vendredi la reprise le 1er\u00a0octobre des vols vers la Russie, interrompus \u00e0 la suite du d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, candidat depuis fin juin \u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019Union europ\u00e9enne, est voisine de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La principale compagnie a\u00e9rienne moldave, Air Moldova, renonce finalement \u00e0 reprendre ses vols vers la R...","dateModified":"2022-09-12T06:25:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:54:59+00:00","articleBody":"                     Un pont d\u00e9truit dans ville de Balakli\u00efa, qui a \u00e9t\u00e9 reprise aux forces russes par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, le\u00a011\u00a0septembre\u00a02022. LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire aussi :     De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre commandant en chef a choisi la bonne strat\u00e9gie\u00a0\u00bb          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/d79c972_1662961589952-v4a4213.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Volodymyr Zelensky annonce que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a repris pr\u00e8s de 6\u00a0000 k...","dateModified":"2022-09-12T07:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:47:56+00:00","articleBody":"     Lors de son point quotidien publi\u00e9 sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a fait part des derni\u00e8res analyses de ses services de renseignement concernant l\u2019invasion russe.          Les succ\u00e8s des forces ukrainiennes sur le terrain ce week-end \u2013 et notamment leur contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kharkiv \u2013 \u00ab\u00a0ont des implications significatives pour la conception op\u00e9rationnelle globale de la Russie\u00a0\u00bb, et pour le moral de ses soldats sur le terrain, fait savoir Londres. \u00ab\u00a0La majorit\u00e9 des forces russes est tr\u00e8s probablement contrainte de donner la priorit\u00e9 \u00e0 des actions d\u00e9fensives d\u2019urgence. La confiance \u2013 d\u00e9j\u00e0 limit\u00e9e \u2013 que les troupes russes d\u00e9ploy\u00e9es ont en leurs hauts responsables est susceptible de se d\u00e9t\u00e9riorer davantage\u00a0\u00bb ajoute le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Selon cette m\u00eame source, la Russie a probablement ordonn\u00e9 le retrait de ses troupes de l\u2019ensemble de la r\u00e9gion occup\u00e9e de l\u2019oblast de Kharkiv, \u00e0 l\u2019ouest de la rivi\u00e8re Oskil. \u00ab\u00a0Des poches isol\u00e9es de r\u00e9sistance subsistent dans ce secteur, mais depuis mercredi, l\u2019Ukraine a reconquis un territoire d\u2019une superficie au moins deux fois sup\u00e9rieure \u00e0 celle du Grand Londres\u00a0\u00bb, soit plus de 3\u00a0100\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s, quasiment la taille du d\u00e9partement fran\u00e7ais du Rh\u00f4ne.Dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, la Russie semble avoir du mal \u00e0 faire traverser le fleuve Dnipro par ses troupes en r\u00e9serve. L\u2019objectif initial \u00e9tait de les faire parvenir sur la ligne de front, situ\u00e9e sur la rive ouest du fleuve. Mais \u00ab\u00a0un pont flottant improvis\u00e9 que la Russie a mis en place il y a deux semaines reste incomplet\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. \u00ab\u00a0L\u2019artillerie ukrainienne \u00e0 longue port\u00e9e frappe maintenant probablement les travers\u00e9es du Dnipro si fr\u00e9quemment que la Russie ne peut pas effectuer les r\u00e9parations des ponts routiers endommag\u00e9s\u00a0\u00bb, ajoute la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive victorieuse de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aura des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences importantes\u00a0\u00bb pour l\u2019op...","dateModified":"2022-09-12T06:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T05:00:04+00:00","articleBody":"     La ville d\u2019Izioum est la principale conqu\u00eate de la\u00a0fulgurante contre-offensive ukrainienne\u00a0lanc\u00e9e le 6\u00a0septembre dans la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine.          Une fois le front perc\u00e9 lors de rudes combats \u00e0 Balakli\u00efa, l\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est effondr\u00e9e et ses unit\u00e9s ont fui en ordre dispers\u00e9. Face \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle, Moscou a annonc\u00e9, le 10\u00a0septembre, avoir ordonn\u00e9 le retrait d\u2019Izioum, o\u00f9 des milliers de soldats \u00e9taient en train d\u2019\u00eatre encercl\u00e9s.          Un tankiste russe vaincu fume nonchalamment une cigarette en \u00e9coutant, un sourire en coin, les combattants ukrainiens victorieux lui poser des questions. \u00ab\u00a0Alors, comme \u00e7a, vous les Russes, vous voulez lib\u00e9rer l\u2019Ukraine\u00a0? Et toi, b\u00e2tard, tu voulais nous lib\u00e9rer de quoi, de qui ?\u00a0\u00bb          Le captif tente de convaincre le commandant de l\u2019unit\u00e9 qui l\u2019a fait prisonnier qu\u2019il n\u2019a pas souhait\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Moi, j\u2019\u00e9tais contre cette guerre\u2026\u00a0\u00bb.          Retrouvez l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial R\u00e9my Ourdan.             Lire aussi :     De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne\u00a0: \u00ab\u00a0Notre commandant en chef a choisi la bonne strat\u00e9gie\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De Balakli\u00efa \u00e0 Izioum, sur le chemin de la reconqu\u00eate ukrainienne","dateModified":"2022-09-12T05:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648483","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T04:58:04+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 tout au long du week-end de nouveaux succ\u00e8s militaires contre l\u2019arm\u00e9e russe dans les parties orientale et m\u00e9ridionale de son territoire, Moscou reconnaissant avoir perdu du terrain. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a notamment d\u00e9clar\u00e9, dimanche soir, que son arm\u00e9e avait repris la ville strat\u00e9gique d\u2019Izioum, dans l\u2019est du pays.          Les autorit\u00e9s locales ukrainiennes ont signal\u00e9 des frappes russes sur plusieurs infrastructures strat\u00e9giques du pays, provoquant des coupures de courant dans\u00a0les r\u00e9gions de Kharkiv, Donetsk, Zaporijia, Dnipropetrovsk et Soumy. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de la r\u00e9gion russe de Belgorod, frontali\u00e8re de l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur le complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a, de son c\u00f4t\u00e9, annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 avant l\u2019aube le dernier r\u00e9acteur encore en activit\u00e9 de la centrale, qui produisait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, sur France Inter. Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir lundi matin","dateModified":"2022-09-12T05:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html#648481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/12/guerre-en-ukraine-en-direct-des-corps-de-civils-retrouves-avec-des-traces-de-torture-dans-un-village-occupe-par-les-russes_6141204_3210.html","datePublished":"2022-09-12T04:55:10+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 201e jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/984/0/6720/3360/1342/671/60/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-12T05:28:40+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/6720/4480/1342/894/3/0/4904241_1662951551136-v4a4596.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
