<FILE-date="2022/09/13/19">

<article-nb="2022/09/13/19-1">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-1"> ¤ « M. Godard a eu recours à l’assistance légale en Suisse d’un départ volontaire suite à de multiples pathologies invalidantes selon les termes du rapport médical », a fait savoir le conseiller de la famille du réalisateur franco-suisse, décédé mardi.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Jean-Luc Godard             Mort de Jean-Luc Godard : le cinéaste a eu recours à l’assistance au suicide      « M. Godard a eu recours à l’assistance légale en Suisse d’un départ volontaire suite à de multiples pathologies invalidantes selon les termes du rapport médical », a fait savoir le conseiller de la famille du réalisateur franco-suisse, décédé mardi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h05, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le réalisateur franco-suisse Jean-Luc Godard lors de la cérémonie de remise des prix du « Grand Prix du Design », à Zurich, en Suisse, le 30 novembre 2010  GAETAN BALLY / AP                 Jean-Luc Godard, cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague, est mort, mardi 13 septembre. A 91 ans, le cinéaste franco-suisse a eu recours à l’assistance au suicide pour mettre fin à ses jours, comme l’a fait savoir le conseiller de sa famille à l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  Mort de Jean-Luc Godard, en direct : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste                   « M. Godard a eu recours à l’assistance légale en Suisse d’un départ volontaire suite à de “multiples pathologies invalidantes” selon les termes du rapport médical », a expliqué Patrick Jeanneret, confirmant une information publiée par le journal Libération.            Une pratique légale en Suisse            En Suisse, il existe différentes formes d’assistance au décès, tels que l’euthanasie passive et l’assistance au suicide. Cette dernière, non réglementée de manière spécifique mais autorisée sous certaines conditions, est la pratique la plus connue.                 En principe, celui qui, « poussé par un mobile égoïste », prête assistance au suicide de quelqu’un – par exemple en lui procurant une substance mortelle – est punissable d’une peine privative de liberté de cinq ans au plus ou d’une peine pécuniaire. Toutefois, des organisations fournissent une assistance au suicide dans le cadre de la loi tant qu’« aucun motif égoïste » ne peut leur être reproché.                              Lire aussi   Le réalisateur Jean-Luc Godard est mort                   La pratique est ainsi encadrée par des codes de déontologie médicale et prise en charge par des organisations. La plus importante d’entre elles, Exit, a accompagné près de 1 400 personnes vers la mort en 2021.            Les suicides assistés ont augmenté annuellement ces dernières années en Suisse, passant de 187 cas par an en 2003 à 965 en 2015, selon l’Office fédéral de la statistique. Après une légère diminution en 2016, ils sont repartis depuis à la hausse.                             Lire notre reportage:  Article réservé à nos abonnés  Suicide assisté en Suisse : « Est-ce bien ce que vous souhaitez ? Oui. Je veux mourir »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-le-cineaste-a-eu-recours-a-l-assistance-au-suicide_6141446_3246.html"},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard\u00a0: le cin\u00e9aste a eu recours \u00e0 l\u2019assistance au suicide","dateCreated":"2022-09-13T16:05:14+02:00","datePublished":"2022-09-13T16:05:14+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:10:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Jean-Luc Godard"],"keywords":["Jean-Luc Godard","Disparitions","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"\u00ab\u00a0M.\u00a0Godard a eu recours \u00e0 l\u2019assistance l\u00e9gale en Suisse d\u2019un d\u00e9part volontaire suite \u00e0 de multiples pathologies invalidantes selon les termes du rapport m\u00e9dical\u00a0\u00bb, a fait savoir le conseiller de la famille du r\u00e9alisateur franco-suisse, d\u00e9c\u00e9d\u00e9 mardi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/73/0/5616/2808/1342/671/60/0/d55c49a_5a2a73c76de843f19407d1b468d1d8b7-97a2a623a0024c82a6722cb974c10f69-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc Godard","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-godard/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-2">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-2"> ¤ Jean-Luc Godard, mort le 13 septembre, à l’âge de 91 ans, a commencé sa carrière dans les années 1950 comme critique, notamment pour les « Cahiers du cinéma ». Il a alors 20 ans et s’appuie sur une remarquable érudition littéraire.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Jean-Luc Godard             Jean-Luc Godard, critique de cinéma paradoxal et provocateur      Jean-Luc Godard, mort le 13 septembre, à l’âge de 91 ans, a commencé sa carrière dans les années 1950 comme critique, notamment pour les « Cahiers du cinéma ». Il a alors 20 ans et s’appuie sur une remarquable érudition littéraire.          Par Jean-François Rauger         Publié aujourd’hui à 13h59, mis à jour à 13h59    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le premier texte répertorié écrit par Jean-Luc Godard est paru en juin 1950 dans La Gazette du cinéma, éphémère revue - émanation du Ciné-club du Quartier latin - qui parut de mai à novembre 1950 et dont George Kaplan et Eric Rohmer furent les responsables.          Un certain nombre de critiques, qui formeront la rédaction des futurs Cahiers du cinéma, y publièrent des textes : Eric Rohmer bien sûr, Jean Douchet, Alexandre Astruc, Jean Domarchi, Jacques Rivette. Sartre y écrivit un éloge du cinéma : « Le cinéma n’est pas une mauvaise école. » Godard n’a pas 20 ans et il y rédige une critique du film de Joseph Leo Mankiewicz, cinéaste qu’il aura l’occasion de défendre encore, La Maison des étrangers.                            Lire aussi   Le réalisateur Jean-Luc Godard est mort                 Il multiplie dans La Gazette, dans les mois qui suivent, de courts textes (une douzaine), certains signés de son pseudonyme Hans Lucas (Jean-Luc en allemand) : notes consacrées à des films d’Elia Kazan (Panique dans la rue), Max Ophuls (La Ronde), Eisenstein (pour protester contre le montage de Que viva Mexico par Kenneth Anger). Impressions brèves où le jeune critique n’hésite pas à s’appuyer sur une remarquable érudition littéraire.          Elan d’exaltation          Le texte le plus curieux (et le plus long) s’intitule « Pour un cinéma politique », dans lequel Godard se lance dans l’éloge du cinéma soviétique et de ses acteurs : « Oui les grands acteurs soviétiques parlent au nom du Parti comme Hermione de ses désirs et Lear de ses folies. » Il n’hésite pas à rapprocher l’imagerie des films soviétiques de l’esthétique des films nazis dans un même élan d’exaltation. Godard ici alimente déjà, avec une certaine provocation, le reproche de confusionnisme idéologique voire de dandysme « hussard », qui sera fait parfois aux futurs jeunes-turcs de la Nouvelle Vague.               Les Cahiers du cinéma sont créés en 1951, mais Godard n’y publiera son premier texte qu’en 1952. Il s’agit d’une critique du film de Rudolph Maté, La Flamme qui s’éteint, dans lequel il cite Stendhal, une référence déjà présente dans son texte sur Ophuls pour La Gazette du cinéma, et en profite pour afficher son mépris pour Gérard Philipe, alors une des stars françaises les plus aimées.          Il écrit dans les Cahiers des textes sur Hitchcock (dont une longue défense du Faux coupable dans le numéro de juin 1957), Nicholas Ray, Abel Gance, Jean Renoir, Frank Tashlin, Ingmar Bergman. C’est à propos du film de ce dernier, Monika, qu’il écrira, en évoquant le plan où Harriet Andersson regarde la caméra (c’est-à-dire le spectateur) vers la fin du film : « C’est le plan le plus triste de l’histoire du cinéma. » On trouvera également des textes plus étonnants sous sa plume, comme sa défense des comédies burlesques de Norbert Carbonnaux.        Il vous reste 37.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/13/jean-luc-godard-critique-de-cinema-paradoxal-et-provocateur_6141435_3382.html"},"headline":"Jean-Luc Godard, critique de cin\u00e9ma paradoxal et provocateur","dateCreated":"2022-09-13T13:59:21+02:00","datePublished":"2022-09-13T13:59:21+02:00","dateModified":"2022-09-13T13:59:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Jean-Luc Godard"],"keywords":["Jean-Luc Godard","Cin\u00e9ma","Disparitions","Culture"],"description":"Jean-Luc Godard, mort le 13 septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91 ans, a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans les ann\u00e9es 1950 comme critique, notamment pour les\u00a0\u00ab\u00a0Cahiers du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb. Il a alors 20\u00a0ans et s\u2019appuie sur une remarquable \u00e9rudition litt\u00e9raire.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Fran\u00e7ois Rauger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/292/0/4430/2215/1342/671/60/0/943505d_1663057087803-000-arp3623436.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc Godard","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-godard/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-3">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-3"> ¤ Le réalisateur franco-suisse s’est éteint mardi, à l’âge de 91 ans. Selon le conseiller de sa famille, il a eu recours à l’assistance au suicide, légale en Suisse.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-3"> ¤ Pour toujours, je retiendrai cette magique phrase de Godard : « Toute histoire doit avoir un début, un milieu et une fin, mais pas forcément dans cet ordre-là. » Publiez-la, tout le monde a besoin d'en mettre un peu dans son eau d'imagination !                                 16:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Eternels sont ses films, son influence », souligne Anne Hidalgo        « Des centaines d’images défilent, toutes belles, uniques, teintées d’un esprit si bien rendu, notamment dans “A bout de souffle” », a écrit, sur Twitter, la maire PS de Paris, Anne Hidalgo. « Eternels sont ses films, son influence, sa contribution à notre patrimoine culturel », a-t-elle souligné, ajoutant : « Jean-Luc Godard nous manque déjà. »                                        15:51   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Godard et les femmes... Un des cinéastes qui a su le mieux les comprendre et les montrer. Souvenir ému de « Je vous salue Marie » et des figures féminines dans ses films (à propos de ce film, rappelons que des catholiques stimulés par sa condamnation du pape Jean-Paul II, ont brûlé un cinéma pour empêcher sa diffusion à Nantes). En effet, on ne comprenait pas tout quand on voyait ses films, c'est justement ce qui en faisait l'intérêt, maintenait notre esprit alerte, inscrivait certaines images étranges dans notre mémoire (son usage de la couleur, sa façon de montrer nature et paysages : sa caméra était comme le pinceau du peintre, et un son jamais entendu ailleurs). Son dernier acte, de liberté, est à l'image de sa vie.    Belatar                             15:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Le philosophe et écrivain existentialiste français Jean-Paul Sartre et le réalisateur franco-suisse Jean-Luc Godard répondent aux médias à Paris en février 1971. AFP                     15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « “Qu’est-ce que c’est, ‘dégueulasse’ ?” La mort d’un créateur… », écrit Fabien Roussel        « Sauve qui peut la vie : Jean-Luc Godard, qui faisait du cinéma comme personne, nous a quittés », écrit, sur Twitter, le secrétaire national du Parti communiste français, Fabien Roussel. Et de citer une célèbre phrase du film A bout de souffle : « “Qu’est-ce que c’est, ‘dégueulasse’ ?” La mort d’un créateur… »                                        15:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le cinéaste n’avait jamais de mots assez durs envers la petite lucarne. Pourtant, il a tourné à plusieurs reprises pour la télévision et s’est construit un véritable personnage de trublion médiatique.             Lire aussi :     Jean-Luc Godard et la télévision, un rapport complexe                        15:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Godard a eu recours à l’assistance au suicide, confirme le conseiller de sa famille        Jean-Luc Godard a eu recours à l’assistance au suicide, a confirmé le conseiller de sa famille à l’Agence France-Presse. « M. Godard a eu recours à l’assistance légale en Suisse d’un départ volontaire suite à de “multiples pathologies invalidantes” selon les termes du rapport médical », a expliqué Patrick Jeanneret, confirmant une information de Libération.          Il existe différentes formes d’aide à la mort en Suisse, tels que l’euthanasie passive et l’assistance au suicide. La plus connue reste l’assistance au suicide, une pratique qui n’est pas réglementée de manière spécifique mais qui est autorisée à certaines conditions.          En principe, celui qui, « poussé par un mobile égoïste », prête assistance au suicide de quelqu’un – par exemple, en lui procurant une substance mortelle – est punissable d’une peine privative de liberté de cinq ans au plus ou d’une peine pécuniaire. Toutefois, des organisations telles qu’Exit fournissent une assistance au suicide dans le cadre de la loi tant qu’« aucun motif égoïste » ne peut être reproché à celui qui prête assistance au suicide.          La pratique de l’assistance au suicide est encadrée par des codes de déontologie médicale et est prise en charge par des organisations, principalement Exit, qui a accompagné près de 1 400 personnes dans la mort en 2021.                    15:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse rend hommage au « maître de la Nouvelle Vague »        « Godard, cinéaste provocateur, romantique et énigmatique, a repoussé les limites du 7e art », a déclaré sur Twitter Valérie Pécresse, candidate de LR à l’élection présidentielle d’avril 2022. « Il était le maître de la Nouvelle Vague qui voulait créer un nouveau monde », a-t-elle ajouté.                                        15:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Ce tchat est maintenant terminé. Merci à toutes et à tous pour vos très nombreuses questions !                    15:02   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle était l'attitude de Godard vis-à-vis d'Hollywood et du modèle américain ? A-t-il été tenté par une carrière anglo-saxonne à un moment de sa carrière (comme Polanski) ?    Le Père Noël a les yeux bleus         Bonjour Père Noël,          Il eût été miraculeux que l’expérience hollywoodienne de Jean-Luc Godard se passe bien. Son King Lear, tourné en 1987, montré en 2002, qui le fâcha définitivement avec le producteur Menahem Golan, en témoigne à lui seul. Comme d’ordinaire, Godard partait pour défaire les systèmes dans lesquels il s’inscrivait, et produire grâce à eux quelque chose d’autre, d’inattendu et de rêveur, de grinçant et de percutant… Cette conception de l’art l’honorait, en fait.        Jacques Mandelbaum            14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  L’actrice danoise Anna Karina et son mari, le cinéaste franco-suisse Jean-Luc Godard, arrivent à l’aéroport de Marrakech en 1963. AFP                     14:55   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour Monsieur Mandelbaum, Godard était-il proche de ses acteurs et actrices ? Sans parler d’Anna Karina évidemment, restait-il en contact avec Piccoli, Bardot, Belmondo... ?    Puc         Bonjour Puc,          Godard a tourné à divers moments de sa carrière, et surtout dans les années 1980, avec de très grands acteurs. Il est probable que ce qui l’intéressait chez eux était la notoriété qui leur était attachée, et qu’il s’attachait naturellement, en éternel critique des systèmes, à interroger et à mettre en danger. Les expériences de tournage pouvaient donc être rudes, et les acteurs, selon leur tempérament, prenaient la chose plus ou moins bien. L’expérience d’un tournage avec Godard n’en était pas moins quelque chose de désirable pour un acteur, fût-ce sans retour.        Jacques Mandelbaum                                 Le contexte          Image de couverture :   Gamma-Keystone via Getty Images          Jean-Luc Godard, le plus illustre des artistes franco-suisses, est mort, mardi 13 septembre, a appris Le Monde de son entourage, confirmant une information de Libération.Né le 3 décembre 1930 à Paris, artiste au tempérament romantique, inventeur de beautés à nulles autres pareilles, génie de la provocation et autodestructeur enragé, donneur autant qu’encaisseur de coups, cinéaste tour à tour adulé et honni, Jean-Luc Godard emporte avec lui plus de cent films en près de soixante ans de carrière.Son premier long-métrage, A bout de souffle (1960), film inaugural de la Nouvelle Vague, ressemble à un coup de tonnerre. Succès public et critique immédiat, choc et influence esthétiques pour nombre de futurs cinéastes, ce titre est classé dans la courte liste des films qui ont changé l’histoire du cinéma.Jean-Luc Godard participe à Mai 68, filmant les événements, et exige, avec d’autres cinéastes, l’arrêt du Festival de Cannes, « en solidarité avec les étudiants ».Revendiquant, au-delà de la poésie du réel, un cinéma politique, Jean-Luc Godard, marqué à gauche, évoque notamment la guerre d’Algérie dans Le Petit Soldat, sorti en 1963, au cours duquel il rencontre Anna Karina, muse et épouse éphémère, qui électrise de sa présence plusieurs de ses films : Une femme est une femme, Vivre sa vie, Bande à part, Alphaville (Ours d’or à Berlin en 1965), Pierrot le fou et Made in USA.On lui doit aussi Le Mépris, en 1963, avec Brigitte Bardot et Michel Piccoli, une réflexion sur la création avec le cinéaste Fritz Lang dans son propre rôle. Le road-movie Pierrot le fou (1965), avec Jean-Paul Belmondo et Anna Karina, couronne son parcours artistique, qui puise aussi à la littérature, de Rimbaud à Céline, à la peinture et à l’art musical.         Nos contenus sur le sujet :         Nécrologie. Le réalisateur Jean-Luc Godard est mort         Extraits d’entretiens avec Jean-Luc Godard. « Le moment heureux pour le cinéma, c’est presque avant qu’on en fasse »         L’hommage de grands réalisateurs. « Godard existe probablement en dehors de la compréhension »         Vidéo. Jean-Luc Godard, une vie de révolutions         Dialogue. Jean-Luc Godard-Ebrahim Golestan, la rencontre de deux solitudes                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","coverageStartTime":"2022-09-13T15:08:36+00:00","coverageEndTime":"2022-09-13T15:08:36+00:00","headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","description":"Le r\u00e9alisateur franco-suisse s\u2019est \u00e9teint mardi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans. Selon le conseiller de sa famille, il a eu recours \u00e0 l\u2019assistance au suicide, l\u00e9gale en Suisse.","articleSection":["Culture","Jean-Luc Godard"],"keywords":["Jean-Luc Godard","Cin\u00e9ma","Disparitions","Culture"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le r\u00e9alisateur franco-suisse s\u2019est \u00e9teint mardi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans. Selon le conseiller de sa famille, il a eu recours \u00e0 l\u2019assistance au suicide, l\u00e9gale en Suisse.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/0/0/4961/3264/1342/882/3/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-13T15:08:36+00:00"
,"endDate":"2022-09-13T15:08:36+00:00"
  Nous allons maintenant fermer ce live. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de l\u2019avoir suivi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T15:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651454","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T15:01:36+00:00","articleBody":"     Jean-Luc Godard a commenc\u00e9 sa carri\u00e8re dans les ann\u00e9es 1950 comme critique, notamment pour Les Cahiers du cin\u00e9ma. Il a alors 20\u00a0ans et s\u2019appuie sur une remarquable \u00e9rudition litt\u00e9raire.             Lire aussi :     Jean-Luc Godard, critique de cin\u00e9ma paradoxal et provocateur          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T15:07:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651707","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:54:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Merci monsieur Godard d\u2019avoir \u00e9largi les fronti\u00e8res du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi, sur Twitter, l\u2019acteur espagnol, dans un message \u00e9crit en anglais et en espagnol.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Antonio Banderas, Jean-Luc Godard a \u00ab\u00a0\u00e9largi les fronti\u00e8res du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-13T14:57:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:51:19+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une nouvelle vague a emport\u00e9 Godard\u2026 et nous restons \u00e0 quai\u00a0\u00bb, a sobrement r\u00e9agi le Festival de Deauville, sur Twitter.                    \u00ab\u00a0Depuis sa premi\u00e8re apparition au Festival dans Cl\u00e9o de 5 \u00e0 7 en\u00a01962, vingt et un films de Jean-Luc Godard ont \u00e9t\u00e9 projet\u00e9s \u00e0 Cannes. Agitateur de la manifestation de mai\u00a01968, prix du jury en\u00a02014 avec Adieu au langage, il re\u00e7oit une Palme d\u2019or sp\u00e9ciale pour l\u2019ensemble de son \u0153uvre en\u00a02018\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 le Festival de Cannes sur le r\u00e9seau social.                    De son c\u00f4t\u00e9, la Cin\u00e9math\u00e8que suisse a salu\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019un des r\u00e9alisateurs les plus iconiques\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0laisse une \u0153uvre prolifique qui aura marqu\u00e9 durablement le 7e\u00a0art\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9actions des festivals de Deauville et de Cannes ","dateModified":"2022-09-13T15:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:46:18+00:00","articleBody":"                     L\u2019acteur fran\u00e7ais Michel Piccoli et Jean-Luc Godard lors de la pr\u00e9sentation du film \u00ab\u00a0Passion\u00a0\u00bb au Festival de Cannes, le 24\u00a0mai 1982. RALPH GATTI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/836f7e0_1663079857145-050765.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T14:52:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:41:24+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre a salu\u00e9, sur Twitter, la m\u00e9moire de l\u2019homme de cin\u00e9ma. \u00ab\u00a0Cin\u00e9aste aux mille vies, [Jean-Luc Godard] a transform\u00e9 pour toujours la mani\u00e8re de raconter des histoires. L\u2019enfant terrible du cin\u00e9ma est parti mais nous laisse en h\u00e9ritage des chefs-d\u2019\u0153uvre qu\u2019il a \u00e9rig\u00e9s en l\u00e9gende\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Sa voix manquera au 7e art.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne rend hommage \u00e0 un \u00ab\u00a0monument de la Nouvelle Vague\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-13T14:50:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:30:51+00:00","articleBody":"     Qualifiant ses films de \u00ab\u00a0chefs-d\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb, la maire du 7e\u00a0arrondissement de Paris, Rachida Dati (Les R\u00e9publicains), a affirm\u00e9, sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Luc Godard a marqu\u00e9 des g\u00e9n\u00e9rations de Fran\u00e7ais, accompagn\u00e9 les changements de la soci\u00e9t\u00e9, et influenc\u00e9 les cin\u00e9astes du monde entier.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Un des g\u00e9ants de la culture francophone dispara\u00eet\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Un des g\u00e9ants de la culture francophone dispara\u00eet\u00a0\u00bb, affirme Rachida Dati","dateModified":"2022-09-13T14:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:19:34+00:00","articleBody":"    Le Monde pourrait-il dire quelques mots de ce qui fut per\u00e7u comme de l\u2019antis\u00e9mitisme chez Jean-Luc Godard ?    Chenaut          Bonjour,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous poser cette question.          Film\u00e9 en\u00a02006 par Alain Fleischer pour un film intitul\u00e9\u00a0Morceaux de conversations avec Jean-Luc Godard, le cin\u00e9aste aurait tenu des propos tr\u00e8s pol\u00e9miques \u00e0 l\u2019encontre des juifs, en partie \u00e9cart\u00e9s au montage, dont certains sur les deux films de Claude Lanzmann\u00a0Shoah\u00a0et\u00a0Tsahal.          Dans un roman intitul\u00e9\u00a0Courts-circuits (2009), Alain Fleischer raconte qu\u2019en apart\u00e9, lors d\u2019une pause, Jean-Luc Godard aurait l\u00e2ch\u00e9 cette phrase \u00e0 son ami et interlocuteur Jean Narboni, ex-r\u00e9dacteur en chef des\u00a0Cahiers du cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Les attentats-suicides des Palestiniens pour parvenir \u00e0 faire exister un Etat palestinien ressemblent en fin de compte \u00e0 ce que firent les juifs en se laissant conduire comme des moutons et exterminer dans les chambres \u00e0 gaz, se sacrifiant ainsi pour parvenir \u00e0 faire exister l\u2019Etat d\u2019Isra\u00ebl.\u00a0\u00bb          Jean-Luc Godard est coutumier de ce type de provocations. La premi\u00e8re est survenue en\u00a01974, lorsque, illustrant sa notion du montage comme vision comparative de l\u2019histoire, il faisait chevaucher dans\u00a0Ici et ailleurs\u00a0une image de Golda Meir, premier ministre isra\u00e9lien, avec celle d\u2019Adolf Hitler.          Prenant fait et cause pour la Palestine, il\u00a0s\u2019est maintes fois plu \u00e0 rappeler, entre autres dans\u00a0JLG\/JLG\u00a0en\u00a01994, que, dans les camps nazis, les d\u00e9tenus au seuil de la mort \u00e9taient d\u00e9sign\u00e9s sous le terme de \u00ab\u00a0musulmans\u00a0\u00bb. Ignorant d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment la nature des crimes commis et subis par les uns et par les autres, il sous-entend que les victimes d\u2019hier sont devenues les bourreaux d\u2019aujourd\u2019hui.          \u00ab\u00a0Un catholique, je sais ce que c\u2019est\u00a0: il va \u00e0 la messe, dit-il dans le film d\u2019Alain Fleischer \u00e0 Jean Narboni.\u00a0Mais un juif, je ne sais pas ce que c\u2019est\u00a0! Je ne comprends pas\u00a0!\u00a0\u00bb Jean-Luc Godard s\u2019est pourtant autoproclam\u00e9 \u00ab\u00a0juif du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb pour signifier son destin de cin\u00e9aste pers\u00e9cut\u00e9. Il dit que, culpabilis\u00e9 de n\u2019avoir pas \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 dans son enfance par l\u2019Holocauste, choqu\u00e9 par les propos antis\u00e9mites de son grand-p\u00e8re maternel qui faisait des plaisanteries sur son \u00ab\u00a0m\u00e9decin youpin\u00a0\u00bb, il n\u2019a pas trouv\u00e9 d\u2019autre moyen de comprendre le juif qu\u2019en se consid\u00e9rant \u00ab\u00a0pareil\u00a0\u00bb.          Dans une tribune publi\u00e9e sur Le Monde, en\u00a02010, l\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en Daniel Cohn-Bendit \u00e9crivait\u00a0: \u00ab\u00a0Voil\u00e0 la posture propalestinienne radicale et antisioniste de Godard\u00a0: aujourd\u2019hui, les Palestiniens sont les victimes des victimes d\u2019autrefois. Depuis, la question qui se pose est\u00a0: Godard est-il antis\u00e9mite\u00a0?\u00a0\u00bb Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Au fond, la pr\u00e9occupation de Godard (\u2026) est celle-ci\u00a0: on aurait d\u00fb prot\u00e9ger les juifs des nazis. Et qui sont les juifs d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0? Les Palestiniens. Voil\u00e0 pourquoi il faut les prot\u00e9ger contre Isra\u00ebl. Il ne s\u2019agit pas de savoir si c\u2019est juste ou faux. \u00c7a ne m\u00e8ne nulle part. Chacun a un probl\u00e8me. Comme dans les romans, comme dans les films. Et \u00e7a, c\u2019est la tache de Godard.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T14:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:02:09+00:00","articleBody":"    Moi aussi je veux t\u00e9moigner ! \r\n\r\nPour toujours, je retiendrai cette magique phrase de Godard : \u00ab Toute histoire doit avoir un d\u00e9but, un milieu et une fin, mais pas forc\u00e9ment dans cet ordre-l\u00e0. \u00bb Publiez-la, tout le monde a besoin d'en mettre un peu dans son eau d'imagination !                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T14:02:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T14:01:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des centaines d\u2019images d\u00e9filent, toutes belles, uniques, teint\u00e9es d\u2019un esprit si bien rendu, notamment dans \u201cA bout de souffle\u201d\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, sur Twitter, la maire PS de Paris, Anne Hidalgo. \u00ab\u00a0Eternels sont ses films, son influence, sa contribution \u00e0 notre patrimoine culturel\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Luc Godard nous manque d\u00e9j\u00e0.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Eternels sont ses films, son influence\u00a0\u00bb, souligne Anne Hidalgo","dateModified":"2022-09-13T14:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:51:51+00:00","articleBody":"    Godard et les femmes... Un des cin\u00e9astes qui a su le mieux les comprendre et les montrer. Souvenir \u00e9mu de \u00ab Je vous salue Marie \u00bb et des figures f\u00e9minines dans ses films (\u00e0 propos de ce film, rappelons que des catholiques stimul\u00e9s par sa condamnation du pape Jean-Paul II, ont br\u00fbl\u00e9 un cin\u00e9ma pour emp\u00eacher sa diffusion \u00e0 Nantes). En effet, on ne comprenait pas tout quand on voyait ses films, c'est justement ce qui en faisait l'int\u00e9r\u00eat, maintenait notre esprit alerte, inscrivait certaines images \u00e9tranges dans notre m\u00e9moire (son usage de la couleur, sa fa\u00e7on de montrer nature et paysages : sa cam\u00e9ra \u00e9tait comme le pinceau du peintre, et un son jamais entendu ailleurs). Son dernier acte, de libert\u00e9, est \u00e0 l'image de sa vie.    Belatar               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T13:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:45:45+00:00","articleBody":"                     Le philosophe et \u00e9crivain existentialiste fran\u00e7ais Jean-Paul Sartre et le r\u00e9alisateur franco-suisse Jean-Luc Godard r\u00e9pondent aux m\u00e9dias \u00e0 Paris en f\u00e9vrier 1971. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/997f7ae_1663073907558-050811.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T14:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:44:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sauve qui peut la vie\u00a0: Jean-Luc Godard, qui faisait du cin\u00e9ma comme personne, nous a quitt\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e9crit, sur Twitter, le secr\u00e9taire national du Parti communiste fran\u00e7ais, Fabien Roussel. Et de citer une c\u00e9l\u00e8bre phrase du film A bout de souffle\u00a0: \u00ab\u00a0\u201cQu\u2019est-ce que c\u2019est, \u2018d\u00e9gueulasse\u2019\u00a0?\u201d La mort d\u2019un cr\u00e9ateur\u2026\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0\u201cQu\u2019est-ce que c\u2019est, \u2018d\u00e9gueulasse\u2019\u00a0?\u201d La mort d\u2019un cr\u00e9ateur\u2026\u00a0\u00bb, \u00e9crit Fabien Ro...","dateModified":"2022-09-13T14:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:30:00+00:00","articleBody":"     Le cin\u00e9aste n\u2019avait jamais de mots assez durs envers la petite lucarne. Pourtant, il a tourn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises pour la t\u00e9l\u00e9vision et s\u2019est construit un v\u00e9ritable personnage de trublion m\u00e9diatique.             Lire aussi :     Jean-Luc Godard et la t\u00e9l\u00e9vision, un rapport complexe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T13:34:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:14:01+00:00","articleBody":"     Jean-Luc Godard a eu recours \u00e0 l\u2019assistance au suicide, a confirm\u00e9 le conseiller de sa famille \u00e0 l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0M.\u00a0Godard a eu recours \u00e0 l\u2019assistance l\u00e9gale en Suisse d\u2019un d\u00e9part volontaire suite \u00e0 de \u201cmultiples pathologies invalidantes\u201d selon les termes du rapport m\u00e9dical\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Patrick Jeanneret, confirmant une information de Lib\u00e9ration.          Il existe diff\u00e9rentes formes d\u2019aide \u00e0 la mort en Suisse, tels que l\u2019euthanasie passive et l\u2019assistance au suicide. La plus connue reste l\u2019assistance au suicide, une pratique qui n\u2019est pas r\u00e9glement\u00e9e de mani\u00e8re sp\u00e9cifique mais qui est autoris\u00e9e \u00e0 certaines conditions.          En principe, celui qui, \u00ab\u00a0pouss\u00e9 par un mobile \u00e9go\u00efste\u00a0\u00bb, pr\u00eate assistance au suicide de quelqu\u2019un \u2013 par exemple, en lui procurant une substance mortelle \u2013 est punissable d\u2019une peine privative de libert\u00e9 de cinq ans au plus ou d\u2019une peine p\u00e9cuniaire. Toutefois, des organisations telles qu\u2019Exit fournissent une assistance au suicide dans le cadre de la loi tant qu\u2019\u00ab\u00a0aucun motif \u00e9go\u00efste\u00a0\u00bb ne peut \u00eatre reproch\u00e9 \u00e0 celui qui pr\u00eate assistance au suicide.          La pratique de l\u2019assistance au suicide est encadr\u00e9e par des codes de d\u00e9ontologie m\u00e9dicale et est prise en charge par des organisations, principalement Exit, qui a accompagn\u00e9 pr\u00e8s de 1\u00a0400\u00a0personnes dans la mort en\u00a02021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc Godard a eu recours \u00e0 l\u2019assistance au suicide, confirme le conseiller de sa famille","dateModified":"2022-09-13T13:18:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:08:46+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Godard, cin\u00e9aste provocateur, romantique et \u00e9nigmatique, a repouss\u00e9 les limites du 7e\u00a0art\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate de LR \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u2019avril\u00a02022. \u00ab\u00a0Il \u00e9tait le ma\u00eetre de la Nouvelle Vague qui voulait cr\u00e9er un nouveau monde\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse rend hommage au \u00ab\u00a0ma\u00eetre de la Nouvelle Vague\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-13T13:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:05:23+00:00","articleBody":"     Ce tchat est maintenant termin\u00e9. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos tr\u00e8s nombreuses questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T13:10:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T13:02:47+00:00","articleBody":"    Quelle \u00e9tait l'attitude de Godard vis-\u00e0-vis d'Hollywood et du mod\u00e8le am\u00e9ricain ? A-t-il \u00e9t\u00e9 tent\u00e9 par une carri\u00e8re anglo-saxonne \u00e0 un moment de sa carri\u00e8re (comme Polanski) ?    Le P\u00e8re No\u00ebl a les yeux bleus         Bonjour P\u00e8re No\u00ebl,          Il e\u00fbt \u00e9t\u00e9 miraculeux que l\u2019exp\u00e9rience hollywoodienne de Jean-Luc Godard se passe bien. Son King Lear, tourn\u00e9 en\u00a01987, montr\u00e9 en\u00a02002, qui le f\u00e2cha d\u00e9finitivement avec le producteur Menahem Golan, en t\u00e9moigne \u00e0 lui seul. Comme d\u2019ordinaire, Godard partait pour d\u00e9faire les syst\u00e8mes dans lesquels il s\u2019inscrivait, et produire gr\u00e2ce \u00e0 eux quelque chose d\u2019autre, d\u2019inattendu et de r\u00eaveur, de grin\u00e7ant et de percutant\u2026 Cette conception de l\u2019art l\u2019honorait, en fait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T13:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:59:48+00:00","articleBody":"                     L\u2019actrice danoise Anna Karina et son mari, le cin\u00e9aste franco-suisse Jean-Luc Godard, arrivent \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Marrakech en 1963. AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/9436a7c_1663073960848-050814.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T13:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:55:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Monsieur Mandelbaum, Godard \u00e9tait-il proche de ses acteurs et actrices ? Sans parler d\u2019Anna Karina \u00e9videmment, restait-il en contact avec Piccoli, Bardot, Belmondo... ?    Puc         Bonjour Puc,          Godard a tourn\u00e9 \u00e0 divers moments de sa carri\u00e8re, et surtout dans les ann\u00e9es 1980, avec de tr\u00e8s grands acteurs. Il est probable que ce qui l\u2019int\u00e9ressait chez eux \u00e9tait la notori\u00e9t\u00e9 qui leur \u00e9tait attach\u00e9e, et qu\u2019il s\u2019attachait naturellement, en \u00e9ternel critique des syst\u00e8mes, \u00e0 interroger et \u00e0 mettre en danger. Les exp\u00e9riences de tournage pouvaient donc \u00eatre rudes, et les acteurs, selon leur temp\u00e9rament, prenaient la chose plus ou moins bien. L\u2019exp\u00e9rience d\u2019un tournage avec Godard n\u2019en \u00e9tait pas moins quelque chose de d\u00e9sirable pour un acteur, f\u00fbt-ce sans retour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:48:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, le cin\u00e9ma est-il mort ?    Yohan B         Bonjour Yohan,          Voulez-vous dire avec Godard ou de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale\u00a0?          Cette annonce fun\u00e8bre lui \u00e9tait famili\u00e8re, en tout cas, mais elle lui servait toujours \u00e0 se relancer. Gageons qu\u2019il en sera de m\u00eame pour le cin\u00e9ma.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:58:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:45:46+00:00","articleBody":"    Godard avait-il de l'humour ?    Ray         Bonjour Ray,          A foison. Ravageur et \u00e9clairant \u00e0 la fois. Redoutable et redout\u00e9 pour cela. L\u2019homme avait de l\u2019esprit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:50:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:41:29+00:00","articleBody":"    Bravo pour la tr\u00e8s belle n\u00e9crologie parue ce matin sous la signature de Jacques Mandelbaum. On peut regretter qu\u2019il n\u2019y soit pas fait mention des lettres tr\u00e8s violentes \u00e9chang\u00e9es entre Truffaut et Godard.    Vieil abonn\u00e9          Bonjour Monsieur,          Merci de votre compliment. Les deux amis se brouill\u00e8rent tr\u00e8s violemment, en effet. Godard n\u2019\u00e9tait pas, semble-t-il, un homme, ni m\u00eame un ami de tout repos. C\u2019\u00e9tait un homme p\u00e9tri de contradictions. Il a tenu \u00e0 la mort de Truffaut des propos extr\u00eamement \u00e9mouvants sur lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:37:49+00:00","articleBody":"              Quelles \u00e9taient les relations de Jean-Luc Godard avec Chris Marker ?    CC         Bonjour,          A l\u2019\u00e9poque \u00ab\u00a0militante\u00a0\u00bb de Jean-Luc Godard, \u00e0 la fin des ann\u00e9es 1960, ils se sont retrouv\u00e9s pour fournir aux ouvriers de Besan\u00e7on et de Sochaux du mat\u00e9riel technique et des conseils qui leur ont permis de fonder les groupes Medvedkine et de tourner leur propre film, en particulier le tr\u00e8s beau A bient\u00f4t j\u2019esp\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:44:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:32:05+00:00","articleBody":"    Deux de ses meilleurs films \"A bout de souffle\" et \"Pierrot le fou\" racontent un homme qui aime et qui en meurt. JLG \u00e9tait un romantique ?    Nolde         Bonjour Nolde,          Il y a tout lieu de le penser. Sa culture litt\u00e9raire germanique, son pseudonyme de jeune critique (Hans Lucas), son aspiration \u00e0 changer le monde, son \u00e2me malheureuse, sa poursuite m\u00e9lancolique d\u2019un id\u00e9al\u2026 Profond\u00e9ment, par-del\u00e0 sa cruaut\u00e9, sa c\u00e9r\u00e9bralit\u00e9, son art de la pol\u00e9mique, voil\u00e0 ce qui bouleversait chez lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:43:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:28:13+00:00","articleBody":"    TCHAT Jean-Luc Godard a-t-il dans une certaine mesure \u00e9t\u00e9 influenc\u00e9 par les premi\u00e8res oeuvres d'Agn\u00e8s Varda (notamment La Pointe courte) pour cette esth\u00e9tique de la Nouvelle Vague qu'il a adopt\u00e9e ?    La Cibot         Bonjour La Cibot,          Agn\u00e8s Varda fut l\u2019une des premi\u00e8res en France \u00e0 manifester cette tendance vers le cin\u00e9ma moderne illustr\u00e9e ensuite par la Nouvelle Vague. Godard a non seulement pu \u00eatre influenc\u00e9 par elle, mais aussi par beaucoup d\u2019autres si on s\u2019en r\u00e9f\u00e8re \u00e0 ses textes de jeune critique, qui brassent tr\u00e8s large, de Hitchcock \u00e0 Bergman en passant par Rossellini.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:41:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:23:09+00:00","articleBody":"    Quelle est la cause du d\u00e9c\u00e8s de Jean-Luc Godard ?    Emma         Bonjour Emma,          Vous n\u2019\u00eates pas la premi\u00e8re \u00e0 poser la question. Il semblerait que sa mort ait, en effet, \u00e9t\u00e9 programm\u00e9e, \u00e0 un jour et \u00e0 une heure d\u00e9termin\u00e9s. Les proches qui nous l\u2019ont confirm\u00e9 sont toutefois rest\u00e9s vagues sur les conditions pr\u00e9cises de sa mise en \u0153uvre. Nous en saurons sans doute davantage prochainement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:40:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:19:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe ne comprends pas, il n'\u00e9tait pas d\u00e9j\u00e0 mort ? Ironie, c'est par sa mort que j'apprends qu'il \u00e9tait vivant.    Lapalisse         Bonjour Lapalisse,          Vous ne croyez pas si bien dire. Jean-Luc Godard le pensait lui-m\u00eame\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019essaie de risquer la mort de ce que je sais faire comme la seule possibilit\u00e9 de survie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#651035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:15:38+00:00","articleBody":"    Quelle est l'influence de son \u00e9ducation protestante sur ses films ?     Gilles         Bonjour Gilles,          Godard s\u2019est r\u00e9volt\u00e9 dans sa jeunesse de toute son \u00e2me contre le milieu dont il \u00e9tait issu. Il est vrai qu\u2019il a d\u00e9velopp\u00e9, dans ses films comme dans ses interventions \u00e0 compter des ann\u00e9es 1980, une v\u00e9ritabe mystique de l\u2019image dont il c\u00e9l\u00e9brait le r\u00f4le dans notre r\u00e9demption. N\u2019\u00e9tait-il pas en ce sens, toutefois, plus catholique que protestant\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:10:24+00:00","articleBody":"    TCHAT Peut-on dire que JLG a \u00e9t\u00e9 le plus grand monteur de l\u2019histoire du cin\u00e9ma (au sens d\u2019avoir pouss\u00e9 l\u2019art du collage plus loin que ses confr\u00e8res et cons\u0153urs ?)    Novocom         Bonjour Novocom,          C\u2019est toujours un peu compliqu\u00e9 de d\u00e9cr\u00e9ter ce genre de chose. Tant d\u2019autres ont ma\u00eetris\u00e9 le montage avec une virtuosit\u00e9\u00a0\u00e9gale \u00e0 la sienne\u00a0: Alain Resnais, Chris Marker, Dziga Vertov, Sergue\u00ef Eisenstein\u2026 Il est vrai toutefois que Jean-Luc Godard, \u00e0 l\u2019image de l\u2019\u00e9cole sovi\u00e9tique, cultivait magnifiquement l\u2019art du choc, de la commotion, de l\u2019association fulgurante et \u00e9clairante entre deux images.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:38:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:05:36+00:00","articleBody":"    Tchat. Allez ! On joue ! Et si on devait r\u00e9sumer JLG en 5 mots ?     Question pour un champion         Bonjour Question\u00a0!          C\u2019est lui qui aurait d\u00fb r\u00e9pondre, il aurait mieux su que moi. Jean. Luc. God. Art. Je vous laisse le cinqui\u00e8me.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:01:48+00:00","articleBody":"    TCHAT | Selon vous, qu'est-ce qui faisait le g\u00e9nie de Godard ?     Cam         Bonjour Cam,          Une mani\u00e8re tr\u00e8s courageuse de consid\u00e9rer la cr\u00e9ation comme une r\u00e9volution permanente et de s\u2019engager en cons\u00e9quence, avec les risques que cela comporte. C\u2019\u00e9tait un joueur fulgurant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:34:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T12:01:48+00:00","articleBody":"    TCHAT | Bonjour M. Mandelbaum ! Selon vous, quel film de JLG restera le plus important dans l'histoire du cin\u00e9ma ?      Pierre         Bonjour Pierre,          La question la plus simple est \u00e9videmment la plus compliqu\u00e9e. L\u2019\u0153uvre est si riche\u00a0! Plusieurs r\u00e9ponses sont possibles. A bout de souffle, pour le choc et la nouveaut\u00e9\u00a0; Pierrot le fou, pour son intense po\u00e9sie et la r\u00e9ception du film, qui le classa parmi les plus grands cin\u00e9astes\u00a0; JLG\/JLG, pour ce que Godard, peu coutumier du fait, livre de lui-m\u00eame, et de son enfance\u00a0; Les Histoires du cin\u00e9ma, projet titanesque de situer le cin\u00e9ma tant par rapport aux arts qui l\u2019ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 que par rapport \u00e0 l\u2019histoire (et sa grande hache)\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:34:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650960","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:59:35+00:00","articleBody":"     Jacques Mandelbaum, journaliste au\u00a0Monde, sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma et auteur d\u2019une biographie sur Jean-Luc Godard, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14\u00a0heures. Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 lui poser vos questions en ajoutant \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb en d\u00e9but de message.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-09-13T12:32:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:44:43+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, la ministre de la culture, Rima Abdul Malak, a rendu hommage \u00e0 celui qui \u00ab\u00a0a br\u00fbl\u00e9 tous les codes du cin\u00e9ma, faisant d\u00e9ferler sur le monde une vague d\u2019audace, de libert\u00e9 et d\u2019irr\u00e9v\u00e9rence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il nous laisse un \u201clivre d\u2019image\u201d \u00e0 l\u2019empreinte inoubliable\u00a0\u00bb, ajoute la ministre, qui cite \u00e9galement une des c\u00e9l\u00e8bres citations du cin\u00e9aste\u00a0: \u00ab\u00a0\u2014 Quelle est votre ambition dans la vie\u00a0? \u2014 Devenir immortel et mourir.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc Godard laisse une \u00ab\u00a0empreinte inoubliable\u00a0\u00bb, selon la ministre de la culture","dateModified":"2022-09-13T12:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:38:03+00:00","articleBody":"    Il ne faudrait rien dire sur JLG juste re-visionner, re-\u00e9couter. Pour rester dans la posture inconfortable et tellement po\u00e9tique qu'il propose au public d'exp\u00e9rimenter. Notre \u00e9vidente incapacit\u00e9 \u00e0 \u00e9noncer les situations. Une v\u00e9ritable  joie artistique. Laissons cette oeuvre libre de commentaire.    no comment               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T11:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:27:54+00:00","articleBody":"     C comme cin\u00e9ma, F comme France ou R comme r\u00eave\u2026 Peu avant la sortie de\u00a0Soigne ta droite, en\u00a01987, notre confr\u00e8re du\u00a0Nouvel Observateur Olivier P\u00e9reti\u00e9 soumet \u00e0 Jean-Luc Godard une proposition d\u2019ab\u00e9c\u00e9daire. Godard, qui n\u2019aimait rien tant que de contourner ses interlocuteurs \u00ab\u00a0naturels\u00a0\u00bb (en l\u2019esp\u00e8ce, les critiques de cin\u00e9ma), joue le jeu et prend joliment le vent. Extraits.             Lire aussi :     L\u2019ab\u00e9c\u00e9daire de Jean-Luc Godard          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T12:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650865","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:17:28+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, Cl\u00e9mentine Autain, d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis (LFI), a salu\u00e9 \u00ab\u00a0une l\u00e9gende\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0une certaine id\u00e9e du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cl\u00e9mentine Autain rend hommage \u00e0 \u00ab\u00a0une l\u00e9gende\u00a0\u00bb du 7\u1d49\u00a0art","dateModified":"2022-09-13T11:19:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:09:42+00:00","articleBody":"     Le 10 mai 1968, alors que Paris se h\u00e9risse de barricades, les stars se pressent au 21e Festival de Cannes. Mais le vent de la contestation est en marche et un petit groupe de cin\u00e9astes, Jean-Luc Godard en t\u00eate, va bient\u00f4t d\u00e9bouler sur la Croisette et forcer son arr\u00eat.          \u00ab\u00a0Les manifestations estudiantines et ouvri\u00e8res en France avaient, depuis plusieurs jours, cr\u00e9\u00e9 un malaise chez les cin\u00e9astes et critiques du festival qui, disaient-ils, offraient aux \u00e9trangers une image fausse de la France par ses r\u00e9ceptions mondaines et son insouciance\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019AFP le 18 mai 1968. La veille, se sont ouverts \u00e0 Paris de bouillonnants Etats g\u00e9n\u00e9raux du cin\u00e9ma fran\u00e7ais avec pour but de\u00a0\u00ab\u00a0transformer le syst\u00e8me\u00a0\u00bb\u00a0qui avait abouti \u00e0 un cin\u00e9ma hexagonal\u00a0\u00ab\u00a0coup\u00e9 de toute r\u00e9alit\u00e9 sociale et politique\u00a0\u00bb, r\u00e9sument alors les Cahiers du cin\u00e9ma, auxquels Godard collabora un temps.          En f\u00e9vrier, un comit\u00e9 de d\u00e9fense de la Cin\u00e9math\u00e8que fran\u00e7aise a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 pour soutenir son fondateur, Henri Langlois, limog\u00e9 par le ministre de la culture, Andr\u00e9 Malraux. C\u2019est d\u00e9j\u00e0 \u00e9chauff\u00e9s par ces mobilisations que Jean-Luc Godard et ses amis contestataires vont mener leur action cannoise. Le 17 mai est d\u00e9cid\u00e9 la gr\u00e8ve des ouvriers du film et l\u2019envoi sur la Croisette d\u2019une motion appelant tous les professionnels concern\u00e9s \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0s\u2019opposer \u00e0 la continuation\u00a0\u00bb\u00a0du Festival. D\u00e9p\u00each\u00e9s \u00e0 Cannes, Jean-Luc Godard, Fran\u00e7ois Truffaut et Claude Lelouch \u2013 dont deux films sont en comp\u00e9tition \u2013 vont\u00a0\u00ab\u00a0cr\u00e9er le choc\u00a0\u00bb\u00a0qui permettra ce coup d\u2019arr\u00eat, \u00e9crit \u00e0 l\u2019\u00e9poque l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Nous devons d\u00e9molir les structures de Cannes\u00a0\u00bb, lance Godard lors d\u2019une r\u00e9union publique le 18 mai. Face aux r\u00e9calcitrants, il s\u2019\u00e9crie\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Je vous parle solidarit\u00e9 avec les \u00e9tudiants et les ouvriers et vous me parlez travelling et gros plan\u00a0! Vous \u00eates des cons\u00a0!\u00a0\u00bb Truffaut rench\u00e9rit, Lelouch propose que les films programm\u00e9s soient\u00a0\u00ab\u00a0transport\u00e9s \u00e0 Paris afin d\u2019y \u00eatre projet\u00e9s gratuitement\u00a0\u00bb. Circonspect, le r\u00e9alisateur Roman Polanski juge, lui,\u00a0\u00ab\u00a0enfantin\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019occuper la grande salle du Palais, comme le sont l\u2019Od\u00e9on ou la Sorbonne \u00e0 Paris. S\u2019ensuit un beau\u00a0\u00ab\u00a0chaos\u00a0\u00bb\u00a0relat\u00e9 en direct par l\u2019AFP. On s\u2019invective, on se bouscule, Godard s\u2019accroche aux rideaux rouges pour emp\u00eacher la s\u00e9ance de d\u00e9buter.          Tout s\u2019encha\u00eene. Apr\u00e8s Louis Malle, l\u2019Italienne Monica Vitti, l\u2019Anglais Terence Young et Polanski d\u00e9missionnent du jury. Des cin\u00e9astes \u00e9trangers (Saura, Milos Forman, Richard Lester,\u00a0etc.) retirent leurs films, comme tous les Fran\u00e7ais programm\u00e9s, Alain Resnais, Dominique Delouche et Claude Lelouch. D\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral du festival, Robert Favre Le Bret assure que\u00a0\u00ab\u00a0Cannes n\u2019est ni bourgeois, ni prol\u00e9taire\u00a0\u00bb, et en appelle \u00e0 ce qu\u2019il\u00a0\u00ab\u00a0reste ce qu\u2019il est, le plus important des rendez-vous annuels du monde du cin\u00e9ma\u00a0\u00bb. Mais le 19 mai, il s\u2019incline et proclame\u00a0\u00ab\u00a0la cl\u00f4ture d\u00e9finitive du festival\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mai 68\u00a0: Godard d\u00e9boule en bande \u00e0 Cannes et force l\u2019arr\u00eat du festival","dateModified":"2022-09-13T11:18:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T11:00:03+00:00","articleBody":"     Jean-Luc Godard a \u00e9crit en 1988 une courte pr\u00e9face \u00e0 la Correspondance de Fran\u00e7ois Truffaut, disparu quatre ans plus t\u00f4t. Ce texte t\u00e9moigne de l\u2019inclination et du talent du r\u00e9alisateur pour l\u2019\u00e9criture.             Lire aussi :     Godard \u00e0 propos de Truffaut : \u00ab\u00a0Ce qui nous encha\u00eenait, c\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9cran et l\u2019\u00e9cran seul\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T11:00:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:57:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Et Godard cr\u00e9a Le M\u00e9pris et c\u2019est A bout de souffle qu\u2019il a rejoint le firmament des derniers grands cr\u00e9ateurs d\u2019\u00e9toiles\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi mardi, sur Twitter, Brigitte Bardot \u00e0 la mort du cin\u00e9aste. Son message, ponctu\u00e9 de r\u00e9f\u00e9rences \u00e0 la filmographie du r\u00e9alisateur, est accompagn\u00e9 d\u2019une photo en noir et blanc sur laquelle elle enlace\u00a0\u00ab\u00a0JLG\u00a0\u00bb.                    En 1963, Jean-Luc Godard l\u2019avait enr\u00f4l\u00e9e pour\u00a0Le M\u00e9pris, long-m\u00e9trage franco-italien adapt\u00e9 du roman \u00e9ponyme d\u2019Alberto Moravia. Dans ce film d\u2019anthologie, Jean-Luc Godard a offert \u00e0 l\u2019actrice une sc\u00e8ne et des r\u00e9pliques cultes avec Michel Piccoli\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Tu vois mon derri\u00e8re dans la glace\u00a0? \u2013 Ou\u2026 Tu les trouves jolies mes fesses\u00a0? \u2013 Oui, tr\u00e8s\u2026\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Godard au \u00ab\u00a0firmament des derniers cr\u00e9ateurs d\u2019\u00e9toiles\u00a0\u00bb salue Bardot","dateModified":"2022-09-13T11:03:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:34:39+00:00","articleBody":"      A bout de souffle (1960) est le premier long-m\u00e9trage, \u00e0 petit budget, de Godard. Il raconte l\u2019itin\u00e9raire d\u2019un voyou qui, apr\u00e8s avoir vol\u00e9 une voiture et tu\u00e9 un policier, est traqu\u00e9 par les forces de l\u2019ordre. Il tente de convaincre sa petite amie am\u00e9ricaine de partir en Italie. \u00ab\u00a0C\u2019est une exp\u00e9rience folle, pas de spots, pas de maquillage, pas de son\u00a0! Mais c\u2019est tellement contraire aux mani\u00e8res d\u2019Hollywood que je deviens naturelle\u00a0\u00bb, avait r\u00e9sum\u00e9 Jean Seberg, vedette, avec Jean-Paul Belmondo, de ce film, \u00e9tendard de la Nouvelle Vague. La d\u00e9ambulation du couple sur les Champs-Elys\u00e9es, elle vendant le journal, lui discutant, clope au bec, est entr\u00e9e dans la l\u00e9gende.          Dans Le M\u00e9pris (1963), la femme (Brigitte Bardot) d\u2019un sc\u00e9nariste (Michel Piccoli) se d\u00e9tache de son mari et lui avoue le m\u00e9pris qu\u2019il lui inspire. C\u2019est le sixi\u00e8me film de Jean-Luc Godard\u00a0et son plus grand succ\u00e8s. Durant le tournage,\u00a0\u00ab\u00a0BB\u00a0\u00bb\u00a0est harcel\u00e9e par les paparazzi. Les producteurs veulent \u00e0 tout prix la d\u00e9nuder \u00e0 l\u2019\u00e9cran. Godard c\u00e8de en partie. Il ajoute au film une s\u00e9quence devenue iconique, o\u00f9 Bardot, allong\u00e9e nue sur un lit, interroge Piccoli\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Et mes fesses, tu les aimes, mes fesses\u00a0?\u00a0\u00bb          Dans Pierrot le fou (1965), Godard filme Anna Karina pour leur sixi\u00e8me film ensemble. Alors que la Nouvelle Vague d\u00e9cline, il ma\u00eetrise mieux que jamais son art et se livre \u00e0 un feu d\u2019artifice narratif et visuel, o\u00f9 \u00e9clatent \u00e0 chaque image les couleurs primaires\u00a0: bleu, jaune, rouge. A sa sortie, le film fut interdit aux moins de 18 ans pour\u00a0\u00ab\u00a0anarchisme intellectuel et moral\u00a0\u00bb. Une des r\u00e9pliques, dite par Anna Karina, est rest\u00e9e c\u00e9l\u00e8bre\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Qu\u2019est-ce que je peux faire\u00a0? Je sais pas quoi faire...\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0A bout de souffle\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Le M\u00e9pris\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Pierrot le fou\u00a0\u00bb\u00a0: les trois films cultes de Godar...","dateModified":"2022-09-13T10:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:30:01+00:00","articleBody":"     Tout au long de sa carri\u00e8re, Jean-Luc Godard a clam\u00e9 son amour pour le cin\u00e9ma, mais aussi son m\u00e9pris pour la t\u00e9l\u00e9vision\u00a0: \u00ab\u00a0Escroquerie majeure de notre \u00e9poque\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0machine \u00e0 oubli\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sous-reportage\u00a0\u00bb, il n\u2019avait pas de mots assez durs contre la t\u00e9l\u00e9vision. S\u2019il a ponctuellement d\u00e9fendu le petit \u00e9cran dans ses premi\u00e8res interviews t\u00e9l\u00e9vis\u00e9es, la cin\u00e9aste en est devenu l\u2019un des plus virulents adversaires d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1960. Retour en images sur ces coups d\u2019\u00e9clat, finalement devenus d\u2019inoubliables moments de t\u00e9l\u00e9vision.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T10:35:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:28:02+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, Olivier Besancenot, ancien dirigeant du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) et ex-candidat \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a rendu hommage au cin\u00e9aste en postant une de ses c\u00e9l\u00e8bres citations\u00a0: \u00ab\u00a0\u2014 Quelle est votre ambition dans la vie\u00a0? \u2014 Devenir immortel et mourir.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Devenir immortel et mourir\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-13T12:26:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:20:40+00:00","articleBody":"    Son insolence cr\u00e9ative, ses engagements \"tripaux\"auront \u00e9t\u00e9 des moteurs pour le cin\u00e9ma d'apr\u00e8s guerre. Jolis testaments que ses films.    Marie               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T10:20:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:15:01+00:00","articleBody":"      3 d\u00e9cembre 1930\u00a0: naissance \u00e0 Paris          1960\u00a0:\u00a0A bout de souffle, premier long-m\u00e9trage, prix Jean-Vigo et prix de la meilleure mise en sc\u00e8ne au Festival de Berlin          2 mars 1961\u00a0: mariage avec Anna Karina, actrice qui joue dans sept de ses films (ils divorcent en 1964)          1963\u00a0:\u00a0Le M\u00e9pris,\u00a0avec Brigitte Bardot          1965\u00a0:\u00a0Pierrot le fou,\u00a0avec Jean-Paul Belmondo.\u00a0Alphaville, une \u00e9trange aventure de Lemmy Caution\u00a0remporte l\u2019Ours d\u2019or \u00e0 Berlin          1967\u00a0:\u00a0La Chinoise, avec Anne Wiazemsky, qu\u2019il \u00e9pouse en 1967 (s\u00e9paration en 1970), prix sp\u00e9cial au Festival de Venise          Ann\u00e9es 1980\u00a0: retour aux fictions \u00e0 gros budget avec\u00a0Sauve qui peut (la vie),\u00a0Passion,\u00a0D\u00e9tective\u00a0(avec Johnny Hallyday),\u00a0Je vous salue Marie          1987\u00a0: C\u00e9sar d\u2019honneur pour l\u2019ensemble de sa carri\u00e8re, doubl\u00e9 d\u2019un second C\u00e9sar d\u2019honneur exceptionnel pour son \u0153uvre en 1998          2010\u00a0: Oscar d\u2019honneur pour l\u2019ensemble de sa carri\u00e8re          2014\u00a0:\u00a0Adieu au langage, prix du jury \u00e0 Cannes (sa seule r\u00e9compense dans ce Festival, o\u00f9 huit de ses films ont \u00e9t\u00e9 en comp\u00e9tition)          2018\u00a0: Palme d\u2019or sp\u00e9ciale pour\u00a0Le Livre d\u2019image\u00a0et l\u2019ensemble de son \u0153uvre       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grandes dates de Jean-Luc Godard","dateModified":"2022-09-13T10:34:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650755","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:11:14+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le cin\u00e9aste Jean-Luc Godard est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 le 13\u00a0septembre\u00a02022, annoncent son \u00e9pouse Anne-Marie Mi\u00e9ville et ses producteurs. Aucune c\u00e9r\u00e9monie officielle n\u2019aura lieu. Jean-Luc Godard est d\u00e9c\u00e9d\u00e9 paisiblement \u00e0 son domicile entour\u00e9 de ses proches. Il sera incin\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, annonce un bref communiqu\u00e9 transmis \u00e0 l\u2019AFP par le conseil juridique et fiscal de la famille, Patrick Jeanneret.          Interrog\u00e9 par l\u2019AFP, ce dernier a expliqu\u00e9 que l\u2019annonce aurait d\u00fb \u00eatre faite dans \u00ab\u00a0deux jours\u00a0\u00bb et que le communiqu\u00e9 a d\u00fb \u00eatre \u00e9crit \u00e0 la h\u00e2te \u00e0 la suite de la fuite sur la mort de Jean-Luc Godard dans la presse. L\u2019incin\u00e9ration aura lieu \u00ab\u00a0d\u2019ici deux jours, peut-\u00eatre demain\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que celle-ci \u00ab\u00a0doit vraiment se passer dans l\u2019intimit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc Godard est mort \u00ab\u00a0paisiblement \u00e0 son domicile\u00a0\u00bb, selon ses proches","dateModified":"2022-09-13T12:25:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T10:00:00+00:00","articleBody":"     De Pierrot le fou au Livre d\u2019image, les citations et allusions picturales dans les films du cin\u00e9aste sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes.             Lire aussi :     L\u2019art de Godard, ins\u00e9parable de la peinture          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T10:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:58:34+00:00","articleBody":"    Ses films nous auront accompagn\u00e9s si longtemps, merveilleux, d\u00e9routants, aga\u00e7ants quelquefois mais d'une beaut\u00e9 incroyable. Il suffit de penser pour moi \u00e0 quelques plans du M\u00e9pris, d'Alphaville, aux voix aussi (le d\u00e9but d'H\u00e9las pour moi par exemple), \u00e0 la musique en arr\u00eat devant les images etc. Cet homme nous aura stimul\u00e9s, \u00e9mus, foudroy\u00e9s.    Michel Poicard               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T09:58:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:48:59+00:00","articleBody":"     En pr\u00e8s de soixante ans de carri\u00e8re, Jean-Luc Godard s\u2019est souvent exprim\u00e9 dans les pages du Monde sur la litt\u00e9rature, la politique, la t\u00e9l\u00e9vision, le sport, mais surtout sur le cin\u00e9ma. Extraits.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Le moment heureux pour le cin\u00e9ma, c\u2019est presque avant qu\u2019on en fasse\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Luc Godard \u00e0 travers cinq entretiens dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T09:48:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:41:00+00:00","articleBody":"           Jean-Luc Godard fume pendant que \u00ab\u00a0Masculin, f\u00e9minin\u00a0\u00bb est pr\u00e9sent\u00e9 au 16e\u00a0Festival annuel du film de Berlin comme un candidat potentiel pour le plus grand prix du cin\u00e9ma, l\u2019Ours d\u2019or, \u00e0 Berlin, le 27\u00a0juin 1966. EDWIN REICHERT \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/bd612b0_1663062035244-619848.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T10:19:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650698","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:34:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, a rendu hommage, sur Twitter, au \u00ab\u00a0plus iconoclaste des cin\u00e9astes de la Nouvelle Vague\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce fut comme une apparition dans le cin\u00e9ma fran\u00e7ais. Puis il en devint un ma\u00eetre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Jean-Luc Godard \u00ab\u00a0avait invent\u00e9 un art r\u00e9solument moderne, intens\u00e9ment libre. Nous perdons un tr\u00e9sor national, un regard de g\u00e9nie\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous perdons un tr\u00e9sor national\u00a0\u00bb dit Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-09-13T09:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:25:33+00:00","articleBody":"     Les cin\u00e9astes chinois Diao Yinan, br\u00e9silien Kleber Mendo\u00e7a Filho ou encore libanais Ghassan Salhab se souviennent de leur rencontre avec l\u2019univers de Jean-Luc Godard.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Godard existe probablement en dehors de la compr\u00e9hension\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019hommage de grands r\u00e9alisateurs          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T09:31:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650676","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:23:50+00:00","articleBody":"     Jacques Mandelbaum, journaliste au Monde, sp\u00e9cialiste du cin\u00e9ma et auteur d\u2019une biographie sur Jean-Luc Godard, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions \u00e0 partir de 14 heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat \u00e0 14 heures","dateModified":"2022-09-13T12:14:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650662","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:10:03+00:00","articleBody":"     Avec une carri\u00e8re qui a commenc\u00e9 dans les ann\u00e9es 1960 avec A bout de souffle, Jean-Luc Godard a ensuite suivi le vent r\u00e9volutionnaire de Mai 68. Et son cin\u00e9ma, comme sa vie, n\u2019a \u00e9t\u00e9 que r\u00e9volutions. Contre sa famille, d\u2019abord, avec laquelle il a eu des relations compliqu\u00e9es, puis cin\u00e9matographique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T09:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html#650660","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/culture/live/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-en-direct-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6141393_3246.html","datePublished":"2022-09-13T09:05:54+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, et bienvenue dans ce live.          Nous allons suivre les r\u00e9actions \u00e0 la mort, mardi 13 septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91 ans, du cin\u00e9aste franco-suisse Jean-Luc Godard.             Lire aussi :   Le r\u00e9alisateur Jean-Luc Godard est mort                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/392/0/4961/2480/1342/671/60/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard, en direct\u00a0: retrouvez les r\u00e9actions et les hommages adress\u00e9s au cin\u00e9aste","dateModified":"2022-09-13T09:09:20+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/0/0/4961/3264/1342/882/3/0/c77caad_253680981-gettyimages-1264450647.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/13/19-4">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-4"> ¤ C comme cinéma, F comme France ou R comme rêve... En 1987, le réalisateur, mort le 13 septembre, à l’âge de 91 ans, avait accepté de se prêter au jeu que lui proposait alors le journaliste Olivier Péretié. Extrait.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Jean-Luc Godard             L’abécédaire de Jean-Luc Godard      C comme cinéma, F comme France ou R comme rêve... En 1987, le réalisateur, mort le 13 septembre, à l’âge de 91 ans, avait accepté de se prêter au jeu que lui proposait alors le journaliste Olivier Péretié. Extrait.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 13h21, mis à jour à 13h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Peu avant la sortie de Soigne ta droite, en 1987, notre confrère du Nouvel Observateur et spécialiste de voile Olivier Péretié soumet à Jean-Luc Godard une proposition d’abécédaire. Godard, qui n’aimait rien tant que de contourner ses interlocuteurs « naturels » (en l’espèce, les critiques de cinéma), joue le jeu et prend joliment le vent. Extraits.                     « Cinéma. Le cinéma n’a jamais été fait. J’ai cru à un moment, quand j’ai vu les muets, que tout avait été fait. C’est comme si j’avais découvert brusquement cinq siècles de peinture. Ça a duré jusqu’à Pierrot le fou. Je me disais : “Mais qu’est-ce que je peux faire, moi-même j’ai tout fait.” Et puis Mai 68 a aidé à faire le vide. Aujourd’hui, je sais que tout a été fait mais que tout reste à faire. Mais en vieillissant, je sais que ce ne sera pas fait.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Godard existe probablement en dehors de la compréhension » : l’hommage de grands réalisateurs                 Critique. C’est difficile de dire du bien ou du mal de Beckett. Tandis que des Visiteurs du soir on peut tout de suite dire : “Oh, là, là ! Quand même il exagère ! Qu’est-ce que c’est que ça ?” Le boulanger du coin ne vous dira pas ça de Beethoven, par contre il vous le dira de Resnais. Il sent qu’il a le droit de dire ça. Parce que le cinéma c’est la vision, c’est un accès direct. Tout le monde a une vision. Il y a une lutte éternelle entre le dire et le voir, un peu comme entre Israël et Ismaël.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Godard, critique de cinéma paradoxal et provocateur                 Films. Tous les films, à part peut-être La Guerre des étoiles – et encore, chez Darty vous pouvez trouver tous les appareils qu’a George Lucas –, c’est en général deux ou trois personnes qui passent d’une pièce dans l’autre. Et puis voilà, le film est fini.               France. La France est un pays qui fout rien et qui parle beaucoup, ce qui est une puissance énorme, reconnue par tous les pays. Au conseil des ministres, Mme Thatcher doit demander à François Mitterrand : “Bon, ben, maintenant celui qui fout rien et qui sait très bien parler, M. Mitterrand, va nous dire ce qu’il pense, parce que moi je travaille beaucoup, mais je ne sais pas très bien parler.”          Le Pen. A l’époque du Petit Soldat (1963), Le Pen avait demandé mon expulsion de France à Michel Debré. Ça rajeunit.          Nouvelle Vague. La Nouvelle Vague est née de Painlevé, de Rouch, et de Rossellini. A bout de souffle est né de L’Hippocampe de Painlevé, tout autant que de Rome, ville ouverte.           

<article-nb="2022/09/13/19-5">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-5"> ¤ Le cinéaste, mort mardi, à l’âge de 91 ans, n’avait jamais de mots assez durs envers la petite lucarne. Pourtant, il a tourné à plusieurs reprises pour la télévision et s’est construit un véritable personnage de trublion médiatique.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Jean-Luc Godard             Jean-Luc Godard et la télévision, un rapport complexe      Le cinéaste, mort mardi, à l’âge de 91 ans, n’avait jamais de mots assez durs envers la petite lucarne. Pourtant, il a tourné à plusieurs reprises pour la télévision et s’est construit un véritable personnage de trublion médiatique.          Par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 12h31, mis à jour à 13h36    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les acteurs Juliet Berto et Jean-Pierre Léaud sur le tournage du « Gai Savoir », dramatique de Jean-Luc Godard pour la télévision diffusée en 1968.  NORBERT PERRAU/INA VIA AFP               « Dans la salle de cinéma, on lève la tête. Quand on regarde la télévision, on la baisse. » Resté fameux, cet aphorisme prononcé par Jean-Luc Godard le 7 mars 1987 aux côtés de Jean-Pierre Elkabbach, lors de la cérémonie des Césars du cinéma français, où il se voyait décerner une statuette à titre honorifique, a durablement fixé l’image du cinéaste en guerre contre la petite lucarne, « robinet à images » envers lequel il n’avait jamais de mots assez durs.          Rien de surprenant en effet à ce que l’artiste qui fit du cinéma le cœur d’une vaste réflexion sur le XXe siècle et le destin des images, considère la télévision comme son mauvais objet ou son ennemi juré. Mais à bien y regarder, les rapports de Godard avec celle-ci, certes contradictoires, sont beaucoup plus complexes et dialectiques qu’on ne le pense. Non seulement le cinéaste a tourné à plusieurs reprises pour la télévision, mais il a également beaucoup fréquenté ses plateaux, où il s’est construit un véritable personnage de trublion médiatique.               L’histoire de Godard à la télévision commence avec Le Gai Savoir, une commande de l’ORTF pour adapter l’Emile de Jean-Jacques Rousseau, tourné dans les studios de Joinville au début de 1968, sur la brèche du virage militant du cinéaste. Sur le fond noir et nu d’un plateau, Juliet Berto et Jean-Pierre Léaud refont leur éducation sur des bases révolutionnaires. Mais le film sera refusé à la diffusion pour quelques répliques lestes ou iconoclastes (notamment envers la « télévision de France », qualifiée de « publicitaire et fasciste »).          Deux séries ambitieuses          Dans le contrecoup de Mai 68, Godard rompt avec ses années politiques et déménage en 1973 à Grenoble avec sa compagne et partenaire Anne-Marie Miéville, où il s’investit dans la pratique des nouveaux outils vidéo. En 1976, l’INA fait le pari un peu fou de lui confier douze émissions d’une heure à livrer en deux mois pour une diffusion immédiate sur FR3 (ex-France 3). Le cinéaste abat un travail de titan, oscillant entre montage vidéo et dispositif de tournage simple, souvent en plans uniques. Le résultat, une magnifique série documentaire intitulée Six fois deux. Sur et sous la communication, se présente comme une réflexion pratique sur la société médiatique. Gênée, la chaîne prémunira sa diffusion d’un message d’avertissement : « Cette émission n’offre pas les caractéristiques techniques habituelles à nos programmes… »           Le cinéaste abat un travail de titan, oscillant entre montage vidéo et dispositif de tournage simple. Le résultat, la série documentaire « Six fois deux »        Il vous reste 52.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/13/jean-luc-godard-et-la-television-un-rapport-complexe_6141422_3382.html"},"headline":"Jean-Luc Godard et la t\u00e9l\u00e9vision, un rapport complexe","dateCreated":"2022-09-13T12:31:50+02:00","datePublished":"2022-09-13T12:31:50+02:00","dateModified":"2022-09-13T13:36:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Jean-Luc Godard"],"keywords":["T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Cin\u00e9ma","Culture","Jean-Luc Godard","Disparitions"],"description":"Le cin\u00e9aste, mort mardi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91 ans, n\u2019avait jamais de mots assez durs envers la petite lucarne. Pourtant, il a tourn\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises pour la t\u00e9l\u00e9vision et s\u2019est construit un v\u00e9ritable personnage de trublion m\u00e9diatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/556/0/3000/1500/1342/671/60/0/97f51e0_71836859-079-img0800074416.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc Godard","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-godard/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-6">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-6"> ¤ Son œuvre riche d’une vingtaine de longs-métrages fit exister sans la moindre complaisance son pays sur la carte du cinéma. Il s’est éteint, le 11 septembre, à l’âge de 92 ans.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Cinéma             Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort      Son œuvre riche d’une vingtaine de longs-métrages fit exister sans la moindre complaisance son pays sur la carte du cinéma. Il s’est éteint, le 11 septembre, à l’âge de 92 ans.          Par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 15h38    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alain Tanner le 7 septembre 1973.  JACQUES HAILLOT / SYGMA VIA GETTY IMAGES               Chez les grands artistes inconsolés compte moins la mélancolie en elle-même que la couleur ou la vibration particulière qui s’y attache. Immédiatement reconnaissables à leur air songeur et à leur esprit libertaire, les films d’Alain Tanner avaient cette qualité rare de vague à l’âme lumineux, aux reflets iridescents, où résonnait l’appel du lointain, le désir du monde.          Le plus grand réalisateur suisse, qui fit exister sans la moindre complaisance son pays sur la carte du cinéma, est mort, dimanche 11 septembre, à l’âge de 92 ans, closant de fait une œuvre riche d’une vingtaine de longs-métrages, à laquelle s’ajoute une poignée de courts. Une œuvre issue tout entière d’un moment historique, l’après-1968, et marquée au coin par la conscience douloureuse qu’alors quelque chose d’important venait de se jouer, et en même temps de se perdre. L’eau, son cours, ses étendues, constituaient l’élément-clé de sa poétique, reflétant aussi bien le bleu – les bleus – de l’âme, que la promesse de mener jusqu’au large.               Alain Tanner naît à Genève, le 6 décembre 1929. Au collège, il se lie d’amitié avec Claude Goretta (1929-2019), autre futur grand nom du cinéma helvète, avec qui il fera ses débuts dans le métier. Les deux compères animent le ciné-club de l’université de Genève, où Tanner suit un cursus de sciences économiques sans la moindre conviction. En 1952, ses études terminées en queue de poisson, il prend la mer, engagé par la marine marchande comme commissaire de bord, sur les cargos de la ligne d’Afrique du Nord. A son retour à Genève, il s’occupe de journalisme, écrit sur le jazz et le cinéma.          En 1955, vite rejoint par Goretta, il s’installe à Londres, trouve un travail au British Film Institute (BFI) et, surtout, côtoie la bande Free Cinema, menée par Lindsay Anderson, courant effervescent de jeunes documentaristes contestataires. C’est sous l’impulsion du mouvement que Tanner et Goretta coréalisent, en 1957, leur premier court-métrage, Nice Time (titré en français Piccadilly la nuit), commandité par le Fonds pour la production expérimentale du BFI. Cette étude fragmentée sur le samedi soir londonien, collection enlevée de gestes et de portraits, est distinguée à la Mostra de Venise.                           Lire aussi :  Alain Tanner, les souvenirs et les adieux                 Lancé, Tanner signe encore plusieurs documentaires, dont une virée indienne avec Une ville à Chandigarh (1966), suivant Le Corbusier et ses équipes dans l’érection d’une cité radieuse aux abords de l’Himalaya. Son premier long-métrage de fiction, Charles mort ou vif (1969), est d’emblée une petite merveille. Un directeur d’usine, interprété par l’éblouissant François Simon (le fils de Michel), plaque tout du jour au lendemain pour s’installer dans une petite cabane aux confins de la ville, chez un couple de prolétaires marginalisés.            Il vous reste 57.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/13/le-realisateur-alain-tanner-figure-emblematique-de-la-nouvelle-vague-en-suisse-est-mort_6141419_3382.html"},"headline":"Le r\u00e9alisateur Alain Tanner, figure embl\u00e9matique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort","dateCreated":"2022-09-13T12:18:28+02:00","datePublished":"2022-09-13T12:18:28+02:00","dateModified":"2022-09-13T15:38:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Disparitions"],"description":"Son \u0153uvre riche d\u2019une vingtaine de longs-m\u00e9trages fit exister sans la moindre complaisance son pays sur la carte du cin\u00e9ma. Il s\u2019est \u00e9teint, le 11\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 92\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/443/0/5315/2657/1342/671/60/0/c1838ae_1663074169059-gettyimages-850925364.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-7">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-7"> ¤ N’hésitant pas à attaquer la télévision, en direct à la télévision, Jean-Luc Godard est devenu l’un des plus célèbres pourfendeurs du petit écran.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Cinéma       Jean-Luc Godard             Mort de Jean-Luc Godard : « Devant la télévision, on baisse la tête »      vidéo   N’hésitant pas à attaquer la télévision, en direct à la télévision, Jean-Luc Godard est devenu l’un des plus célèbres pourfendeurs du petit écran.          Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 14h56        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le cinéaste franco-suisse Jean-Luc Godard, auteur des films A bout de souffle, Pierrot le fou et Le Mépris, est mort à l’âge de 91 ans. Ce père fondateur de la Nouvelle Vague laisse derrière lui plus d’une centaine de films.            Tout au long de sa carrière, Jean-Luc Godard a clamé son amour du cinéma, mais aussi son mépris pour la télévision : « Escroquerie majeure de notre époque », « machine à oubli », « sous-reportage », il n’avait pas de mots assez durs contre la télévision. S’il a ponctuellement défendu le petit écran dans ses premières interviews télévisées, la cinéaste en est devenu l’un des plus virulents adversaires dès la fin des années 1960. Retour en images sur ces coups d’éclat, finalement devenus d’inoubliables moments de télévision.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/video/2022/09/13/mort-de-jean-luc-godard-devant-la-television-on-baisse-la-tete_6141416_3476.html"},"headline":"Mort de Jean-Luc Godard\u00a0: \u00ab\u00a0Devant la\u00a0t\u00e9l\u00e9vision, on\u00a0baisse la\u00a0t\u00eate\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-13T12:13:41+02:00","datePublished":"2022-09-13T12:13:41+02:00","dateModified":"2022-09-13T14:56:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Cin\u00e9ma","Jean-Luc Godard"],"keywords":["Jean-Luc Godard","Cin\u00e9ma","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os","Culture"],"description":"N\u2019h\u00e9sitant pas \u00e0 attaquer la t\u00e9l\u00e9vision, en direct \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, Jean-Luc Godard est devenu l\u2019un des plus c\u00e9l\u00e8bres pourfendeurs du petit \u00e9cran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/1342x671/60/0/2017/01/12/845ead1_3206-grhfq3.nv6nw89f6r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Mort de Jean-Luc Godard\u00a0: \u00ab\u00a0Devant la\u00a0t\u00e9l\u00e9vision, on\u00a0baisse la\u00a0t\u00eate\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-09-13T12:13:41+02:00","contentUrl":"","duration":"02:38"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/1342x671/60/0/2017/01/12/845ead1_3206-grhfq3.nv6nw89f6r.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc Godard","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-godard/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-8">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-8"> ¤ Jean-Luc Godard, mort le 13 septembre, à l’âge de 91 ans, a écrit en 1988 une courte préface à la « Correspondance » de François Truffaut, disparu quatre ans plus tôt. Ce texte témoigne de l’inclination et du talent du réalisateur pour l’écriture.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Cinéma       Jean-Luc Godard             Godard à propos de Truffaut : « Ce qui nous enchaînait, c’était l’écran et l’écran seul »      Jean-Luc Godard, mort le 13 septembre, à l’âge de 91 ans, a écrit en 1988 une courte préface à la « Correspondance » de François Truffaut, disparu quatre ans plus tôt. Ce texte témoigne de l’inclination et du talent du réalisateur pour l’écriture.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h52    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En 1988, Jean-Luc Godard écrit une courte préface à la Correspondance de François Truffaut, publiée chez Hatier par Gilles Jacob et Claude de Givray. Le geste est d’autant plus notable que les deux hommes ont rompu en 1973, à la suite d’un échange épistolaire d’une violence et d’une cruauté telles qu’il crucifia une amitié déjà éprouvée. Quinze ans plus tard, et quatre ans après la mort de Truffaut, ce texte est tout à la fois le tombeau de cette amitié, de la Nouvelle Vague et de la jeunesse de celui qui le compose. Il est aussi la preuve, l’une des plus sincères et bouleversantes qui soit, de l’inclination et du talent de Godard pour l’écriture.                     « L’article des Arts, n° 719, du 22 avril 1959, disait : “Nous avons gagné” et puis, un peu plus loin, se terminait par : “… car si nous avons gagné une bataille, la guerre n’est pas finie”. J’avais signé, aussi heureux qu’Athos d’un succès de d’Artagnan. C’était la présentation à Cannes des Quatre cents coups, représentant officiel de la France. En ce temps-là, la magie existait encore. L’œuvre n’était pas un signe de quelque chose, elle n’était que cette chose (qui n’avait pas besoin d’un nom et de Heidegger pour exister). Et le public lui faisait un signe, ou pas, selon son humeur du moment.                            Lire aussi   Le réalisateur Jean-Luc Godard est mort                 Le long de la Croisette, un étrange trio avançait sous les vivats : un vieil oiseau aux grandes ailes déjà grises, un jeune voyou sorti du noir d’un livre de Jean Genet ou Maurice Sachs, pâle et raide, tenant par la main un encore plus jeune garçon, échappé celui-là des premiers romans de René Fallet, et qui allait devenir l’équivalent français du Ninetto de Pasolini. Cocteau, Truffaut, Léaud. L’ange Heurtebise disait les mots de passe : re-gardez à gauche, re-gardez à droite. Souriez à France Soir et France Roche ! Saluez le ministre ! Ralentissez ! Accélérez ! Ce temps-là était le bon. Et la gloire future n’avait pas encore tramé le deuil du bonheur. Car la guerre était perdue d’avance, à cause, n’est-ce pas, de l’avance, justement que nous avions sur elle. (Cette guerre moderne entre le digital et la souffrance, le dit et le non-dit, parce que vu et enregistré.)           « Ce qui nous liait comme dents et lèvres, ce qui nous enchaînait plus fort que le faux baiser de “Notorious”, c’était l’écran, et l’écran seul »          Ces quelques lettres banales, sans aucune nécessité apparente, disent une autre histoire que les histoires qu’elles font à propos de ceci ou cela, ou de celui-ci ou celui-là. Un peu comme si Sénécal avait pris la décision de publier la correspondance de Frédéric, et que toute l’éducation sentimentale n’avait jamais vu le jour. Tout est à recommencer. Pourquoi me suis-je querellé avec François ? Rien à voir avec Genet ou Fassbinder. Autre chose. Heureusement demeurée sans nom. Idiote. Demeurée. Heureusement, alors que tout le reste devenait signe, décoration mortelle, Algérie, Vietnam, Hollywood, et notre amitié, et notre affection du réel. Signe et chant du signe. Ce qui nous liait comme dents et lèvres – lorsqu’on achetait nos pauvres Voltigeurs en sortant place Pigalle du Bikini ou de l’Artistic, et d’un film d’Edgar Ulmer ou de Jacques Daniel-Norman (ô Claudine Dupuis, ô Tilda Thamar) avant d’aller cambrioler ma marraine pour payer les séances du lendemain – ce qui nous enchaînait plus fort que le faux baiser de Notorious, c’était l’écran, et l’écran seul.        Il vous reste 18.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/article/2022/09/13/godard-a-propos-de-truffaut-ce-qui-nous-enchainait-c-etait-l-ecran-et-l-ecran-seul_6141411_3476.html"},"headline":"Godard \u00e0 propos de Truffaut : \u00ab\u00a0Ce qui nous encha\u00eenait, c\u2019\u00e9tait l\u2019\u00e9cran et l\u2019\u00e9cran seul\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-13T11:52:55+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:52:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Cin\u00e9ma","Jean-Luc Godard"],"keywords":["Jean-Luc Godard","Cin\u00e9ma","Disparitions","Culture"],"description":"Jean-Luc Godard, mort le 13 septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91 ans, a \u00e9crit en 1988 une courte pr\u00e9face \u00e0 la \u00ab Correspondance \u00bb de Fran\u00e7ois Truffaut, disparu quatre ans plus t\u00f4t. Ce texte t\u00e9moigne de l\u2019inclination et du talent du r\u00e9alisateur pour l\u2019\u00e9criture.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/327/0/3000/1500/1342/671/60/0/ce8b1f3_1663058347434-000-arp1179231.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc Godard","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-godard/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-9">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-9"> ¤ De « Pierrot le fou » au « Livre d’image », les citations et allusions picturales dans les films du cinéaste, mort le 13 septembre à l’âge de 91 ans, sont très fréquentes.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Jean-Luc Godard             L’art de Godard, inséparable de la peinture      De « Pierrot le fou » au « Livre d’image », les citations et allusions picturales dans les films du cinéaste, mort le 13 septembre à l’âge de 91 ans, sont très fréquentes.          Par Philippe Dagen         Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Jean-Paul Belmondo, dans « Pierrot le fou » (1965).  MPP/BESTIMAGE               Godard et la peinture : sujet de thèse ou d’essai, à inclure dans une interrogation au très long cours sur les relations entre cinéma et peinture, et dans laquelle Godard se trouverait en compagnie de nombre de ses confrères. A défaut de s’engager dans pareille réflexion, on doit s’en tenir à constater l’abondance et la fréquence des citations ou allusions picturales dans ses films ; et que celles-ci ont été remarquées très tôt, à tel point qu’il ne semble pas excessif de penser que, chez Godard, cinéma et peinture ne se séparent pas.                           Lire aussi :  Mort de Jean-Luc Godard, en direct : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste                 Dans Pierrot le fou (1965), Ferdinand – Jean-Paul Belmondo – a le visage peint en bleu genre Yves Klein et des photos du tournage attestent que c’est le cinéaste qui tenait le pinceau avant la prise pour maquiller l’acteur. Et, à propos du film, Louis Aragon publie dans Les Lettres françaises, le 9 septembre 1965, un article intitulé Qu’est-ce que l’art, Jean-Luc Godard ? : « Mais Godard, c’est Delacroix. » Suit l’évocation de La Mort de Sardanapale, qu’Aragon a revu récemment au Louvre. « Il s’agit de ce que l’art de Delacroix ici ressemble à l’art de Godard dans Pierrot le fou. Ça ne vous saute pas aux yeux ? » Pierrot le fou, continue-t-il, « c’est donc comme Sardanapale, un film en couleur. Au grand écran. Qui se distingue de tous les films en couleur par ce fait que l’emploi d’un moyen chez Godard a toujours un but, et comporte presque constamment sa critique. Il ne s’agit pas seulement du fait que c’est bien photographié, que les couleurs sont belles… C’est très bien photographié, les couleurs sont très belles. Il s’agit d’autre chose. »          Le texte et l’image          Cet « autre chose », c’est la densité des sensations, souvenirs et idées que le film suscite, comme la toile. A 35 ans, voici donc Godard égalé à Delacroix, qui a peint son Sardanapale à 29 ans, par un écrivain français, Aragon, dont la notoriété est alors immense. Lequel auteur poursuit en plaçant aussi Godard sous un autre signe : « Si je voulais aussi, j’aborderais J. L. G. par le rivage des peintres pour chercher origine à l’une des caractéristiques de son art dont on lui fait le plus reproche. La citation, comme disent les critiques, les collages comme j’ai proposé que cela s’appelle, et il m’a semblé voir, dans des interviews, que Godard avait repris ce terme. » Or le collage, c’est Picasso, Braque, Schwitters et Ernst, le cubisme, Dada et le surréalisme.           Comme son titre l’indique, « Le Livre d’image » réunit toutes celles qui ont participé, de façon flagrante ou souterraine, au cinéma de Godard        Il vous reste 52.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/13/l-art-de-godard-inseparable-de-la-peinture_6141405_3382.html"},"headline":"L\u2019art de Godard, ins\u00e9parable de la peinture","dateCreated":"2022-09-13T11:35:49+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:35:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Jean-Luc Godard"],"keywords":["Jean-Luc Godard","Arts","Cin\u00e9ma","Disparitions","Culture"],"description":"De \u00ab\u00a0Pierrot le fou\u00a0\u00bb au \u00ab\u00a0Livre d\u2019image\u00a0\u00bb, les citations et allusions picturales dans les films du cin\u00e9aste, mort le 13 septembre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91 ans, sont tr\u00e8s fr\u00e9quentes.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Dagen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/03/17/0/0/1772/886/1342/671/60/0/8709f79_215651937-bestimage-00500502-000148.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc Godard","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-godard/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-10">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-10"> ¤ Des cinéastes du monde entier racontent leur découverte du travail de Jean-Luc Godard, mort le 13 septembre, à l’âge de 91 ans, et comment cela a profondément imprimé leur réflexion artistique.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Cinéma       Jean-Luc Godard             « Godard existe probablement en dehors de la compréhension » : l’hommage de grands réalisateurs      Des cinéastes du monde entier racontent leur découverte du travail de Jean-Luc Godard, mort le 13 septembre, à l’âge de 91 ans, et comment cela a profondément imprimé leur réflexion artistique.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 11h17, mis à jour à 12h06    Temps de Lecture 12 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le cinéaste chinois Diao Yinan, le brésilien Kleber Mendoça Filho ou encore le libanais Ghassan Salhab se souviennent de leur rencontre avec l’univers de Jean-Luc Godard, mort mardi 13 septembre, à l’âge de 91 ans.          Diao Yinan : « Godard, ou mieux l’esprit de Godard, a toujours accompagné mon travail de créateur »          Le réalisateur de Black Coal (2014) et du Lac aux oies sauvages (2019) est l’un des plus grands et des plus populaires réalisateurs chinois.               « Je n’ai pas fait mes études dans une école de cinéma, et le premier cours consacré au cinéma ne commençait pas par les classiques du muet. Un après-midi d’automne de 1987, notre professeur nous projeta la VHS d’un film en noir et blanc. Ce premier cours étant toujours très attendu, et ayant quelque chose de mystérieux, le professeur eut recours à un objet capable de faire forte impression sur nous, et ce afin d’établir dès l’abord l’autorité de sa parole. Ce film s’appelait A bout de souffle, et j’ai pensé que c’était le plus beau film du monde, sans comparaison possible avec aucun des films que j’avais vus précédemment. Le montage des images évoquait le tranchant d’une épée à la lame effilée, d’une force implacable. Le récit déployait le monde sous nos yeux tout en rendant sensible l’existence même du film… forme signifiante, manifestant une sorte de dignité, un respect sans vulgarité ni complaisance envers les êtres et envers notre monde. Dès lors, Godard, ou mieux l’esprit de Godard, a toujours accompagné mon travail de créateur, et je pense qu’il s’agit de l’esprit de liberté et d’idéalisme des années 1960, qui porte à la fois le caractère rebelle et le côté réfractaire de la jeunesse, et les erreurs et confusions qui peuvent s’ensuivre. Le cinéma de Godard est unique, nous en admirons et en convoitons la vitalité afin d’échapper nous-mêmes à la platitude, à l’usure et à la désuétude. » Traduit par Marie-Pierre Duhamel                            Lire aussi   Le réalisateur Jean-Luc Godard est mort                 Takeshi Kitano : « Godard existe probablement en dehors de la compréhension »          Le Japonais est le créateur de Violent Cop (1987), Hana-bi (1997) et L’Eté de Kikujiro (1999), notamment, des films qui ont propulsé ce cinéaste de la violence poétique au sommet du cinéma nippon.          « La première fois que j’ai vu un film de Godard, c’était sans doute vers 1968, car je me souviens que je flânais dans la ville, après être entré à l’université. A cette époque, au lieu d’aller à la fac, je travaillais dans un jazz-club ou bien je participais de temps en temps aux manifestations des étudiants sans comprendre tout à fait ce qui se passait, je voulais juste plaire aux filles. C’était A bout de souffle. Je connaissais le titre et je suis entré dans le cinéma à l’improviste. Ça a été un vrai choc pour moi, car je ne connaissais que des films dont le récit était chronologique, comme ceux d’Akira Kurosawa, qui ont une construction narrative régulière. Tandis que celui-ci avance si librement dans l’histoire, avec un sens si frais du raccord cinématographique. Ce film appartient au genre du film de voyous, et cela m’a aidé à y entrer facilement.            Il vous reste 82.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/article/2022/09/13/godard-existe-probablement-en-dehors-de-la-comprehension-l-hommage-de-grands-realisateurs_6141396_3476.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Godard existe probablement en dehors de la compr\u00e9hension\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019hommage de grands r\u00e9alisateurs","dateCreated":"2022-09-13T11:17:40+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:17:40+02:00","dateModified":"2022-09-13T12:06:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Cin\u00e9ma","Jean-Luc Godard"],"keywords":["Jean-Luc Godard","Cin\u00e9ma","Disparitions","Culture"],"description":"Des cin\u00e9astes du monde entier racontent leur d\u00e9couverte du travail de Jean-Luc Godard, mort le 13\u00a0septembre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans, et comment cela a profond\u00e9ment imprim\u00e9 leur r\u00e9flexion artistique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/810843d_1663056908432-000-arp2619096.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc Godard","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-godard/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-11">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-11"> ¤ En près de soixante ans de carrière et autant de films, le cinéaste s’est souvent exprimé dans les pages du « Monde » sur la littérature, la politique, la télévision, le sport, mais surtout sur le cinéma. Au moment de sa mort, nous proposons de relire cinq interviews publiées depuis 1960.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Jean-Luc Godard             « Le moment heureux pour le cinéma, c’est presque avant qu’on en fasse » : Jean-Luc Godard à travers cinq entretiens dans les archives du « Monde »      En près de soixante ans de carrière et autant de films, le cinéaste s’est souvent exprimé dans les pages du « Monde » sur la littérature, la politique, la télévision, le sport, mais surtout sur le cinéma. Au moment de sa mort, nous proposons de relire cinq interviews publiées depuis 1960.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 13h54    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’actrice américaine Jean Seberg et le réalisateur français Jean-Luc Godard, en mars 1960, au moment de la sortie d’« A bout de souffle ».  AFP               Provocateur né et autodestructeur enragé, cinéaste tour à tour adulé et honni, Jean-Luc Godard est devenu l’étendard de la Nouvelle Vague aux quatre coins de la planète, un exemple à suivre ou à admirer pour tous ceux qui pensaient que le cinéma était né pour changer le monde.En soixante ans de carrière, Le Monde lui a consacré de nombreux articles et l’a rencontré à plusieurs reprises. A l’occasion de sa mort, le 13 septembre, nous proposons quelques-uns à la relecture quelques-uns de ces entretiens.          « Mon film est un documentaire sur Jean Seberg et Jean-Paul Belmondo »          En 1960, âgé de seulement 29 ans, Godard donne son premier entretien au Monde pour la sortie du long-métrage A bout de souffle : « Depuis longtemps le garçon est obsédé par la mort, il a des pressentiments. Pour cette raison j’ai tourné cette scène de l’accident où il voit un type mourir dans la rue. J’ai cité cette phrase de Lénine : “Nous sommes tous des morts en permission”, et j’ai choisi le Concerto pour clarinette que Mozart écrivit peu de temps avant de mourir (…). Je me suis inspiré d’un ami qui voyage et que je soupçonne de faire du trafic. Lui aussi pense à la mort. Socialement je suis différent du personnage de Belmondo. Moralement, il me ressemble davantage. Il est un peu anarchiste… » (Article publié le 18 mars 1960.)                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « A bout de souffle » : Jean-Luc Godard dresse le portrait d’un certain romantisme moderne                 « Parler de soi, oui, pour mieux écouter les autres »          Au début des années 1970, le cinéaste affirme une vision plus politique du cinéma, marquée par sa collaboration avec le cinéaste Jean-Pierre Gorin au sein du groupe Dziga Vertov : « Pour rompre définitivement avec une certaine façon de faire du cinéma il fallait commencer par rompre avec le concept classique de rupture. Ce fut – et c’est toujours – le début d’un long travail de style nouveau (…). Par exemple ce n’est pas dire, moi cinéaste, je vais faire des films politiques, mais, au contraire, je vais faire politiquement des films politiques (…). En ce qui me concerne, la véritable rupture, ce n’est pas dire : j’ai fait table rase, j’ai quitté le système, je fais autre chose (…). C’est dire, non pas “Godard revient”, mais “quelqu’un arrive”. Et ce quelqu’un, puisqu’il a un nom, c’est Gorin. Voilà ce qui est vraiment nouveau : ne plus m’appeler Godard mais Godard-Gorin. Il fallait, bien sûr, diffuser cette nouveauté, prendre un drapeau, comme tout le monde, et l’agiter (…). Mais il ne suffit pas de prendre un drapeau, encore fallait-il le planter et marquer le territoire où nous étions et à partir duquel nous décidions de prendre l’offensive. » (Article publié le 27 avril 1972.)        Il vous reste 56.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/09/13/jean-luc-godard-le-moment-heureux-pour-le-cinema-c-est-presque-avant-qu-on-en-fasse_6141384_3382.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le moment heureux pour le cin\u00e9ma, c\u2019est presque avant qu\u2019on en fasse\u00a0\u00bb\u00a0: Jean-Luc Godard \u00e0 travers cinq entretiens dans les archives du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-13T10:45:08+02:00","datePublished":"2022-09-13T10:45:08+02:00","dateModified":"2022-09-13T13:54:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Jean-Luc Godard"],"keywords":["Jean-Luc Godard","Cin\u00e9ma","Disparitions","Culture"],"description":"En pr\u00e8s de soixante ans de carri\u00e8re et autant de films, le cin\u00e9aste s\u2019est souvent exprim\u00e9 dans les pages du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la litt\u00e9rature, la politique, la t\u00e9l\u00e9vision, le sport, mais surtout sur le cin\u00e9ma. Au moment de sa mort, nous proposons de relire cinq interviews publi\u00e9es depuis 1960.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/570/0/3744/1872/1342/671/60/0/3b8b972_1663057253070-000-96y6ve.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc Godard","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-godard/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-12">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-12"> ¤ Jean-Luc Godard est mort mardi 13 septembre à l’âge de 91 ans. Il a laissé derrière lui plus de 70 films mais il aura surtout influencé durablement le cinéma français.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Disparitions       Jean-Luc Godard             Jean-Luc Godard, une vie de révolutions      vidéo   Jean-Luc Godard est mort mardi 13 septembre à l’âge de 91 ans. Il a laissé derrière lui plus de 70 films mais il aura surtout influencé durablement le cinéma français.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 14h55        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Jean-Luc Godard est mort mardi 13 septembre à l’âge de 91 ans. Le cinéaste star de la Nouvelle vague a laissé derrière lui plus de 70 films mais il aura surtout influencé durablement le cinéma français.            Avec une carrière débutée dans les années 60 avec A bout de souffle, Jean-Luc Godard a ensuite suivi le vent révolutionnaire de mai 68. Et son cinéma comme sa vie n’a été que révolutions. Contre sa famille d’abord, avec laquelle il a eu des relations compliquées, puis cinématographique bien sûr.            Comme un astre, Jean-Luc Godard a enfin opéré sa propre révolution, revenant à la fin des années 70 à la terre de son enfance en Suisse sur les bords du lac Léman. Depuis, il s’est très peu montré en public, allant même jusqu’à donner une conférence de presse virtuelle au festival de Cannes en 2018.                 Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/video/2022/09/13/jean-luc-godard-une-vie-de-revolutions_6141380_3382.html"},"headline":"Jean-Luc Godard, une vie de r\u00e9volutions","dateCreated":"2022-09-13T10:44:00+02:00","datePublished":"2022-09-13T10:44:00+02:00","dateModified":"2022-09-13T14:55:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Jean-Luc Godard"],"keywords":["Jean-Luc Godard","Cin\u00e9ma","Disparitions","L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os","Culture"],"description":"Jean-Luc Godard est mort mardi 13\u00a0septembre \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 91\u00a0ans. Il a laiss\u00e9 derri\u00e8re lui plus de 70 films mais il aura surtout influenc\u00e9 durablement le cin\u00e9ma fran\u00e7ais.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/245/0/2928/1464/1342/671/60/0/7857d07_1663060864603-000-arp1938706.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Jean-Luc Godard, une vie de r\u00e9volutions","uploadDate":"2022-09-13T10:44:00+02:00","contentUrl":"http://www.ultimedia.com/deliver/generic/iframe/mdtk/01637594 /src/m0mzqv/zone/1/showtitle/1","duration":"04:14"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/245/0/2928/1464/1342/671/60/0/7857d07_1663060864603-000-arp1938706.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc Godard","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-godard/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-13">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-13"> ¤ Dès les années 1960, Jean-Luc Godard a fait partie de ceux qui ont repoussé les limites esthétiques et narratives du 7e art et incarné la Nouvelle Vague. Il est mort mardi 13 septembre.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Jean-Luc Godard             Le réalisateur Jean-Luc Godard est mort      Dès les années 1960, Jean-Luc Godard a fait partie de ceux qui ont repoussé les limites esthétiques et narratives du 7e art et incarné la Nouvelle Vague. Il est mort mardi 13 septembre.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 15 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jean-Luc Godard, en 1987.  PASCAL VICTOR/ARTCOMPRESS VIA LEEMAGE                 Né le 3 décembre 1930 à Paris, le plus illustre des artistes franco-suisses est mort le 13 septembre, a appris Le Monde de son entourage, confirmant une information de Libération.  Il ne part pas seul. A l’instar des morts exceptionnels, il emporte avec lui quelque chose qui s’arrache à la conscience collective. D’abord, la perte suscitée par un des plus grands cinéastes de tous les temps, avec ces électrochocs d’images et de sons que son œuvre réactive dans la mémoire de ses contemporains, avec une amplitude internationale et une aire d’influence que fort peu de cinéastes français ont jamais atteintes.                             Lire aussi :  Mort de Jean-Luc Godard : le cinéaste a eu recours à l’assistance au suicide                   Ensuite, telle qu’il la personnifiait, l’image de la Nouvelle Vague qui cesse avec lui définitivement de rouler. Moment symbolique, qui fait enfin entrer ce qu’on aura appelé la « modernité cinématographique », vivante tant qu’il l’était encore, dans le grand livre d’heures du cinéma.                 Cette rupture de la modernité née, avec le néoréalisme italien, du désastre de la seconde guerre mondiale, Godard l’aura incarnée plus passionnément, plus violemment, plus douloureusement que beaucoup d’autres, notamment ses ex-compagnons de la Nouvelle Vague. Au point qu’il est d’emblée devenu l’étendard du mouvement aux quatre coins de la planète, un exemple à suivre ou à admirer pour tous ceux qui pensaient que le cinéma était né pour changer le monde.            Artiste au tempérament romantique, inventeur de beautés à nulles autres pareilles, génie de la provocation et autodestructeur enragé, donneur autant qu’encaisseur de coups, cinéaste tour à tour adulé et honni, Godard exige d’être placé aussi haut, sur la croix des dieux torturés du cinéma moderne, que Michelangelo Antonioni et Ingmar Bergman, qui l’ont précédé dans la tombe, tous deux le 30 juillet 2007. Du désarroi amoureux et de la torture du couple, ces trois-là auront gravé la moderne odyssée dans le marbre inflammable du Celluloïd.             

<article-nb="2022/09/13/19-14">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-14"> ¤ L’artiste, mort samedi, à l’âge de 96 ans, a développé dans ses films une esthétique emportant une vraie radicalité politique.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Disparitions             Mort de William Klein, un cinéaste radical      L’artiste, mort samedi, à l’âge de 96 ans, a développé dans ses films une esthétique emportant une vraie radicalité politique.          Par Jacques Mandelbaum         Publié hier à 19h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Au cinéma, William Klein renchérit par des voies plus mouvantes sur son goût de la castagne. Ses films trahissent son inclination pour le contact, la vocifération, le chaos. Une esthétique qui emporte une vraie radicalité politique. Se rêvant artiste total dans le sillage du Bauhaus, Klein, après les arts plastiques et la photographie, se lance dans le cinéma.                           Lire aussi :  William Klein, l’outsider de la photographie, est mort                 Tout commence en 1958 avec Broadway by Light, petit bijou de pop culture jouant avec les formes et la lumière. L’incipit en lui-même est étincelant : « Les Américains ont inventé le jazz pour se consoler de la mort, les stars pour se consoler de la femme. Pour se consoler de la nuit, ils ont inventé Broadway. » Chris Marker y est crédité pour les sous-titres, Alain Resnais comme conseiller technique, Anatole Dauman produit. On rêve d’un plus mauvais attelage, même si le film n’a aucun sous-titre, que Resnais n’y a en rien participé et que Dauman l’a découvert terminé. Marker a tout fomenté : il fallait permettre à cet Américain de bénéficier de la prime à la qualité du cinéma français.                        Fort de ces amitiés qui incarnent la « rive gauche » de la modernité cinématographique française (la Nouvelle Vague campe quant à elle sur l’autre berge), l’expérience l’amène, quelques années plus tard, à troquer l’appareil photo contre la caméra. D’étranges fictions en naissent. Qui êtes-vous, Polly Maggoo ? (1966) est une satire endiablée de ce monde de la mode et de la télévision qu’il connaît sur le bout des doigts. Pas ou peu d’histoire. Une nuée de personnages cristallisée autour d’un mannequin américain de passage à Paris (Dorothy McGowan), convoitée par un réalisateur qui fait un reportage sur elle (Jean Rochefort) et un prince d’opérette (Sami Frey). S’y perçoivent de limpides réminiscences de Federico Fellini – son idole – et de Jean-Luc Godard. Soit le mariage de la carpe et du lapin.           L’expérience l’amène à troquer l’appareil photo contre la caméra. D’étranges fictions, brouillonnes et électrisées, en naissent          Mister Freedom (1969) double en fanfare la mise du précédent. Soit un super-héros de l’impérialisme yankee missionné en France – terre sensible aux rouges – pour y contrer l’influence de Red China Man et de Moujik Man. On tire cette fois carrément vers la farce et la bande dessinée, encore que le tableau de l’involution politique, culturelle et sociale de la société américaine qui y est allégorisé puisse passer pour visionnaire. Le film n’en est pas moins légèrement indigeste, nonobstant une brochette d’acteurs aussi relevée que Delphine Seyrig, Philippe Noiret, Yves Montand, Simone Signoret, Daniel Cohn-Bendit ou Serge Gainsbourg.        Il vous reste 43.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/12/mort-de-william-klein-un-cineaste-radical_6141294_3246.html"},"headline":"Mort de William Klein, un cin\u00e9aste radical","dateCreated":"2022-09-12T19:00:04+02:00","datePublished":"2022-09-12T19:00:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Disparitions"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Disparitions"],"description":"L\u2019artiste, mort samedi, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 96\u00a0ans, a d\u00e9velopp\u00e9 dans ses films une esth\u00e9tique emportant une vraie radicalit\u00e9 politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/1017/0/3072/1536/1342/671/60/0/f66b78d_1662998120004-07-a-zhongweixing-paris2016.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-15">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-15"> ¤ Les deux longs métrages ont été récompensés, samedi 10 septembre, du Grand prix et du Prix du jury en clôture de la 48e édition du festival du film américain.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             A Deauville, carton plein pour « Aftersun » et « War Pony »      Les deux longs métrages ont été récompensés, samedi 10 septembre, du Grand prix et du Prix du jury en clôture de la 48e édition du festival du film américain.          Par Véronique Cauhapé(Deauville (Calvados))         Publié le 11 septembre 2022 à 12h06    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La réalisatrice britannique Gina Gammell a reçu le Prix du jury pour son film « War Pony » au Festival du film américain de Deauville, samedi 10 septembre.  LOU BENOIST / AFP               A l’issue des neuf jours de projections durant lesquels ont été présentés les treize films en compétition, le jury de la 48e édition du festival du film américain de Deauville (Calvados) présidé par Arnaud Desplechin, a rendu sa copie. Divulguée samedi 10, lors de la traditionnelle cérémonie de clôture, elle n’a guère surpris, en couronnant trois des meilleurs films de la sélection. Aftersun, de Charlotte Wells s’est ainsi légitimement vu accorder le Grand Prix. Tandis que War Pony de Riley Keough et Gina Gammell (Caméra d’or à Cannes, en mai) est reparti avec le Prix du Jury, au même titre que Palm Trees and Power Lines de Jamie Dack.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Festival du cinéma américain de Deauville, une jeunesse bien éloignée de l’insouciance                 Signalons qu’Aftersun a aussi été récompensé du Prix de la critique et War Pony du Prix Fondation Louis Roederer de la Révélation. Le public a, quant à lui, attribué son Prix au film Emily The Criminal, de John Patton Ford. Fait marquant, seuls figurent à ce palmarès des premiers longs métrages. Leur présence majoritaire dans la compétition (huit sur les treize films retenus) se révèle donc un choix payant.          Une grâce empreinte de tristesse          Le thème de l’enfance et de l’adolescence qui a marqué cette édition 2022 reçoit donc les honneurs du palmarès. Il est abordé avec une grâce empreinte de tristesse dans Aftersun, film largement autobiographique de Charlotte Wells sur les dernières vacances d’une petite fille de 11 ans avec son père, la nostalgie des souvenirs et les zones d’ombre que leur relecture révèle. La jeunesse traverse également War Pony dans lequel le duo Riley Keough et Gina Gammell filment le parcours chaotique de deux jeunes garçons (Matho, 12 ans et Bill, 23 ans) qui, dans une réserve indienne du Dakota, tentent par tous les moyens de s’en sortir. Un récit grave, chaotique dans lequel affleure la fantaisie ; un pied de nez au rêve américain. Et c’est à une jeune héroïne de 17 ans (victime d’une relation toxique) à laquelle s’attache aussi la réalisatrice Jamie Dack dans Palm Trees and Power Lines dont le film a particulièrement conquis le public.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/11/a-deauville-carton-plein-pour-aftersun-et-war-pony_6141148_3246.html"},"headline":"A Deauville, carton plein pour \u00ab\u00a0Aftersun\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0War Pony\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-11T12:06:38+02:00","datePublished":"2022-09-11T12:06:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Les deux longs m\u00e9trages ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9s, samedi 10\u00a0septembre, du Grand prix et du Prix du jury en cl\u00f4ture de la 48e \u00e9dition du festival du film am\u00e9ricain.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Cauhap\u00e9","description":"Deauville (Calvados)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/9289833_5156832-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-16">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-16"> ¤ « Je ne serais pas arrivé là si… » Chaque semaine, « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de sa vie. Le comédien évoque les rencontres chanceuses de son parcours d’autodidacte.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-16"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Eddy Mottaz                        Culture       Je ne serais pas arrivé là si         Jacques Gamblin : « J’ai appris mon métier en mouillant la chemise »   Par Sandrine Blanchard   Publié le 11 septembre 2022 à 06h00 Mis à jour le 11 septembre 2022 à 20h02     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Entretien« Je ne serais pas arrivé là si… » Chaque semaine, « Le Monde » interroge une personnalité sur un moment décisif de sa vie. Le comédien évoque les rencontres chanceuses de son parcours d’autodidacte.                Comédien, auteur de théâtre, écrivain, Jacques Gamblin, 64 ans, déploie son élégance, sa sensibilité et son univers poétique sur les planches depuis plus de quarante ans. Au cinéma, la comédie Pédale douce l’a fait connaître du grand public en 1995. Depuis, cet acteur qui s’est formé hors des circuits officiels a notamment tourné avec Claude Lelouch, Jean Becker, Claude Chabrol, Bertrand Tavernier ou encore Rémi Bezançon. En cette rentrée, il retrouve la scène du Théâtre du Rond-Point, à Paris, pour jouer le personnage d’Elwood dans Harvey de Mary Chase, rôle pour lequel il a reçu en mai le Molière du comédien dans un spectacle de théâtre public. Il est aussi à l’affiche du film Le Tigre et le Président, de Jean-Marc Peyrefitte, dans lequel il incarne l’éphémère président de la République Paul Deschanel.          Je ne serais pas arrivé là si…          … Si on ne m’avait pas offert l’énergie en cadeau. Elle est en moi, elle m’est constitutive. C’est ma plus belle chance. Vraiment, cette énergie est fondamentale.          Qui vous l’a offerte ?          Je n’en sais rien. Pas Dieu, je n’y crois pas. J’imagine les chromosomes de ma mère et de mon père. Chez mes parents, le mot « fatigué » était interdit parce qu’eux-mêmes ne le prononçaient jamais.          Que vous a permis cette énergie ?          De tenter des choses, d’être curieux, d’aller à l’aventure, de rebondir quand ça ne se passe pas bien. L’énergie, c’est fondateur pour tout. Ce n’est pas abstrait. Gamin, j’étais un enfant du dehors, je n’avais pas d’énergie pour lire des livres. En revanche, le sport a très été important dans ma vie et l’est toujours. Je ne serais pas arrivé là si je n’avais pas goûté à la transpiration abondante, à l’effort musculaire, aux sensations que procure le sport quand c’est dur, quand vous allez au bout de vos capacités. J’ai grandi à une époque où la course à pied n’était pas à la mode. Je me cachais de mes potes pour aller m’entraîner. Cette échappée en solitaire, mon corps ne l’a pas oubliée. Le sport m’a apporté une capacité de concentration, de travail. Il m’a aussi amené vers la danse, à utiliser tout mon corps pour jouer et à ne pas considérer qu’on est dans un monde binaire, où il y aurait les intellos d’un côté et les manuels de l’autre. Ce qui m’intéresse, c’est la tête et les jambes, ça offre un champ de possibilités immense.               Mais à votre question « Je ne serais pas arrivé là si », il existe une gamme de si. Notamment les rencontres, les risques qu’on prend. Je ne serais pas arrivé là si je n’avais pas dit oui à certaines personnes.        Il vous reste 81.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/11/jacques-gamblin-j-ai-appris-mon-metier-en-mouillant-la-chemise_6141112_3246.html"},"headline":"Jacques Gamblin\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai appris mon m\u00e9tier en mouillant la chemise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-11T06:00:23+02:00","datePublished":"2022-09-11T06:00:23+02:00","dateModified":"2022-09-11T20:02:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si"],"keywords":["La Matinale","Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","Cin\u00e9ma","Culture","Sc\u00e8nes"],"description":"\u00ab\u00a0Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si\u2026\u00a0\u00bb Chaque semaine, \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb interroge une personnalit\u00e9 sur un moment d\u00e9cisif de sa vie. Le com\u00e9dien \u00e9voque les rencontres chanceuses de son parcours d\u2019autodidacte.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Blanchard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/1005/0/5504/2752/1342/671/60/0/ad3c322_1662552864507-jacques-gamblin-019.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Je ne serais pas arriv\u00e9 l\u00e0 si","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/je-ne-serais-pas-arrive-la-si/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-17">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-17"> ¤ Le Lion d’or de cette 79ᵉ édition a été décerné à « All the Beauty and the Bloodshed », un documentaire de Laura Poitras à la forme convenue sur la crise des opiacés aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             La Mostra de Venise, vitrine des académismes contemporains      Le Lion d’or de cette 79ᵉ édition a été décerné à « All the Beauty and the Bloodshed », un documentaire de Laura Poitras à la forme convenue sur la crise des opiacés aux Etats-Unis.          Par Mathieu Macheret(Venise (Italie), envoyé spécial)         Publié le 11 septembre 2022 à 05h21, mis à jour hier à 11h33    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La réalisatrice américaine Laura Poitras pose avec le Lion d’or du meilleur film pour « All the Beauty and the Bloodshed », lors de la cérémonie de clôture de la 79ᵉ Mostra de Venise (Italie), le 10 septembre 2022.  TIZIANA FABI/AFP               Après avoir passé en revue, onze jours durant, les vingt-trois films qui garnissaient les rangs de la compétition, le jury de la 79e Mostra de Venise, présidé par Julianne Moore, a remis, samedi 10 septembre, le Lion d’or à la réalisatrice Laura Poitras pour le documentaire All the Beauty and the Bloodshed, dont le passage sur la lagune avait laissé une forte impression. L’Américaine est ainsi la troisième femme consécutive à remporter la récompense suprême, après la Chinoise Chloé Zhao avec Nomadland, en 2020 et la Française Audrey Diwan avec L’Evénement, en 2021 – cette dernière figurant cette année au nombre des jurés.          All the Beauty and the Bloodshed retrace par le menu le parcours de vie et de création de la photographe Nan Goldin, mais aussi son combat actuel, au sein d’une association de victimes, contre la puissante famille Sackler. A la tête d’un empire pharmaceutique jugé responsable de l’épidémie d’opioïdes ayant ravagé les Etats-Unis depuis les années 1990, celle-ci blanchit son image par le mécénat des arts et des donations aux plus prestigieux musées du monde, dont certains exposent justement les œuvres de Goldin. Ce qui a notamment permis à l’artiste de faire pression en menaçant de les retirer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Venise, une Mostra à dominante américaine                 Le film éclaire l’enfance corsetée de la photographe dans le Massachusetts des années 1950, son compagnonnage avec l’underground new-yorkais queer et flamboyant de la fin des années 1970, scène décimée par le sida la décennie suivante, la création de sa fameuse série de diapositives The Ballad of Sexual Dependency, ses amours libres et parfois toxiques. S’il s’avère informatif et intéressant au niveau du contenu, on peut aussi trouver au film une forme convenue, compilation de documents et d’entretiens enchaînés avec un horizon de clarté et d’efficacité.          Œuvres « à contenus »          Le sacre d’un tel film, qui représente le standard du documentaire, est symptomatique d’une tendance de la Mostra depuis quelques années – qu’une logique de tapis rouge porte de plus en plus vers des œuvres « à contenus » (films à sujet, performances d’acteurs appuyées, formes pompières, registre théâtral) – qui fait de la compétition une vitrine des académismes contemporains. En témoigne, outre le niveau globalement médiocre de l’édition, la porte ouverte par le festival aux productions des plates-formes, souvent maximalistes et emphatiques, bien qu’il soit à noter qu’aucune d’entre elles (White Noise, de Noah Baumbach ; Bardo, d’Alejandro Gonzalez Iñarritu ; Athena, de Romain Gavras et Blonde, d’Andrew Dominik côté Netflix ; Argentina, 1985, de Santiago Mitre, côté Amazon) n’ait remporté de prix.        Il vous reste 56.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/11/la-mostra-de-venise-vitrine-des-academismes-contemporains_6141107_3246.html"},"headline":"La Mostra de Venise, vitrine des acad\u00e9mismes contemporains","dateCreated":"2022-09-11T05:21:37+02:00","datePublished":"2022-09-11T05:21:37+02:00","dateModified":"2022-09-12T11:33:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le Lion d\u2019or de cette 79\u1d49\u00a0\u00e9dition a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cern\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0All the Beauty and the Bloodshed\u00a0\u00bb, un documentaire de Laura Poitras \u00e0 la forme convenue sur la crise des opiac\u00e9s aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret","description":"Venise (Italie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/532/0/6400/3200/1342/671/60/0/3267dcc_5156880-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-18">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-18"> ¤ L’actrice australienne Cate Blanchett a remporté, samedi, le prix d’interprétation féminine pour son rôle de cheffe d’orchestre ivre de pouvoir dans « Tár ». L’Irlandais Colin Farrell a remporté le prix d’interprétation masculine pour son rôle de fermier au cœur tendre dans « Les Banshees d’Inisherin ».
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Culture       Cinéma             Mostra de Venise : le Lion d’or décerné au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiacés aux Etats-Unis      L’actrice australienne Cate Blanchett a remporté, samedi, le prix d’interprétation féminine pour son rôle de cheffe d’orchestre ivre de pouvoir dans « Tár ». L’Irlandais Colin Farrell a remporté le prix d’interprétation masculine pour son rôle de fermier au cœur tendre dans « Les Banshees d’Inisherin ».       Le Monde avec AFP     Publié le 10 septembre 2022 à 21h18 Mis à jour le 11 septembre 2022 à 08h11    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La documentariste Laura Poitras a remporté samedi le Lion d’or de la Mostra pour un film qui met en lumière le parcours de la photographe Nan Goldin, figure de l’underground new-yorkais, et son combat contre les opiacés aux Etats-Unis. A Venise, le 10 septembre 2022.  DOMENICO STINELLIS / AP                 La documentariste Laura Poitras a remporté, samedi 10 septembre, le Lion d’or de la 79e Mostra de Venise pour un film qui met en lumière le parcours de la photographe Nan Goldin et son combat contre les opiacés aux Etats-Unis. A 58 ans, la réalisatrice américaine remporte son deuxième prix majeur, après l’Oscar du meilleur documentaire pour Citizenfour (2015), réalisé aux côtés du lanceur d’alerte Edward Snowden.            Pas de révélations fracassantes cette fois dans All the Beauty and the Bloodshed, mais un voyage à travers la vie de Nan Goldin, photographe de 68 ans connue pour ses clichés du New York underground et qui a tant côtoyé la mort, du sida à la crise des opiacés, son dernier combat. Car Nan Goldin a pris la tête d’un combat à la David contre Goliath contre les producteurs d’opioïdes, des antidouleurs qui ont rendu dépendants et tué un demi-million d’Américains ces deux dernières décennies. Le documentaire y revient longuement : la photographe, ayant elle-même frôlé la mort à cause de sa dépendance, a mis sa notoriété au service de la lutte contre la richissime famille Sackler qui a produit l’Oxycodone.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Venise, une Mostra à dominante américaine                   Peu de documentaires sont sélectionnés dans les principaux festivals internationaux de cinémas, bien que ce genre fasse montre d’une belle vitalité ces dernières années. En 2013, la Mostra avait déjà récompensé un documentaire, Sacro GRA, de Gianfranco Rosi, autour du périphérique enserrant la ville de Rome.                 L’actrice australienne Cate Blanchett a quant à elle remporté le prix d’interprétation féminine pour son rôle de cheffe d’orchestre ivre de pouvoir dans Tár, de Todd Field.            Prix spécial du jury à Jafar Panahi            Actrice et militante féministe habituée des jurys et des palmarès, Cate Blanchett, 53 ans, est une interprète polymorphe, capable de jouer aussi bien une princesse elfe (Le Seigneur des anneaux), une scientifique du KGB (Indiana Jones et le Royaume du crâne de cristal) que des grandes bourgeoises (Blue Jasmine ou Carol).            Dans Tár, Cate Blanchett, visage diaphane, joue une cheffe d’orchestre ultra-célèbre, en couple avec une violoniste de son orchestre, qui va être rattrapée par son passé. Un rôle qui porte un regard complexe sur la dénonciation du harcèlement ou l’abus de pouvoir par des femmes sur leurs subordonnées, et fait écho aux engagements de l’artiste.                Il y a quinze ans, elle avait déjà remporté le prix à Venise pour I’m Not There, de Todd Haynes, où elle incarnait, franchissant la frontière du genre, un autre musicien, Bob Dylan.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la Mostra de Venise, Paul Schrader présente son dernier joyau, « Master Gardener »                   L’acteur irlandais Colin Farrell a, lui, remporté le prix d’interprétation masculine pour son rôle de fermier au cœur tendre dans une comédie à l’humour noir, Les Banshees d’Inisherin.            Devant la caméra de son compatriote Martin McDonagh, Colin Farrell, 46 ans, brille dans une parabole sur la violente fin d’une amitié dans le cadre bucolique d’une île isolée d’Irlande dans les années 1920, à l’époque de la guerre d’indépendance. Martin McDonagh lui offre dans Les Banshees d’Inisherin des retrouvailles avec l’acteur Brendan Gleeson, reconstituant ainsi le trio gagnant de la comédie Bons baisers de Bruges (2008).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mostra : avec « Blonde », plongée dans la psyché de Marilyn Monroe                   La Mostra de Venise a par ailleurs envoyé un signal politique contre la censure et le pouvoir iranien en décernant un prix spécial du jury à Jafar Panahi, montrant qu’elle n’abandonnait pas à son sort le réalisateur, emprisonné depuis juillet. En son absence, le cinéaste a été longuement ovationné debout par le public à Venise, après l’annonce de son prix.                Figure majeure du cinéma iranien empêché par son incarcération de venir défendre son film Les ours n’existent pas, Jafar Panahi, 62 ans, y livre une mise en abyme, celle d’un créateur enfermé dans son propre pays, pour mieux dénoncer l’oppression.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, les cinéastes Jafar Panahi, Mohammad Rasoulof et Mostafa Al-Ahmad de nouveau emprisonnés                   Le palmarès complet :            Lion d’or du meilleur film : All the Beauty and the Bloodshed, de Laura Poitras (Etats-Unis)Lion d’argent, Grand prix du jury et Lion du futur, meilleur première œuvre : Saint-Omer, d’Alice Diop (France)Lion d’argent, prix de la meilleure réalisation : l’Italien Luca Guadagnino pour Bones and AllPrix d’interprétation féminine : l’Australienne Cate Blanchett pour son rôle dans Tar, de Todd FieldPrix d’interprétation masculine : l’Irlandais Colin Farrell pour son rôle dans Les Banshees d’Inisherin, de Martin McDonaghPrix Marcello Mastroianni du meilleur espoir masculin ou féminin : l’actrice Taylor Russell pour son rôle dans Bones and All, de Luca GuadagninoPrix spécial du jury : Les ours n’existent pas, de l’Iranien Jafar PanahiPrix du meilleur scénario : Les Banshees d’Inisherin, de l’Irlandais Martin McDonagh                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/10/mostra-de-venise-le-lion-d-or-decerne-au-documentaire-de-laura-poitras-sur-la-crise-des-opiaces-aux-etats-unis_6141095_3246.html"},"headline":"Mostra de Venise\u00a0: le Lion d\u2019or d\u00e9cern\u00e9 au documentaire de Laura Poitras sur la crise des opiac\u00e9s aux Etats-Unis","dateCreated":"2022-09-10T21:18:26+02:00","datePublished":"2022-09-10T21:18:26+02:00","dateModified":"2022-09-11T08:11:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"L\u2019actrice australienne Cate Blanchett a remport\u00e9, samedi, le prix d\u2019interpr\u00e9tation f\u00e9minine pour son r\u00f4le de cheffe d\u2019orchestre ivre de pouvoir dans \u00ab\u00a0T\u00e1r\u00a0\u00bb. L\u2019Irlandais Colin Farrell a remport\u00e9 le prix d\u2019interpr\u00e9tation masculine pour son r\u00f4le de fermier au c\u0153ur tendre dans \u00ab\u00a0Les Banshees d\u2019Inisherin\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/78/0/7461/3730/1342/671/60/0/2a73435_1b3726723d994a45865f09d3a82963d7-1b3726723d994a45865f09d3a82963d7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-19">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-19"> ¤ « Le Monde » a rencontré la cinéaste qui interroge, dans ses films, la stabilité des relations affectives.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             Alice Winocour, réalisatrice de « Revoir Paris », habitée par les forces de l’inconscient      « Le Monde » a rencontré la cinéaste qui interroge, dans ses films, la stabilité des relations affectives.          Par Jacques Mandelbaum         Publié le 10 septembre 2022 à 14h00 Mis à jour le 10 septembre 2022 à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alice Winocour, en septembre 2019, lors du 67ᵉ Festival international du film de Saint-Sébastien, en Espagne.  ANDER GILLENEA/AFP               Alice Winocour arrive souriante et légère en ce recoin, dissimulé aux regards, du café de la rue de Turenne, à Paris, où elle a ses habitudes. Réalisé en pleine canicule, l’entretien ne va pas tarder, lui non plus, à s’alourdir.          On est là pour parler de Revoir Paris, son nouveau film, de ce qui l’a amenée à s’intéresser aux attentats terroristes de 2015, plus encore à la condition de ses survivants, avec leur vie à ravauder, désormais, à l’ombre du post-traumatisme. Il apparaît très vite que de profonds soubassements familiaux, à plusieurs étages, déterminent son mouvement vers le film. Si leur évocation vient fortement lors de notre rencontre, un crochet est toutefois nécessaire pour les faire résonner dans la vie et l’œuvre de la cinéaste.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Revoir Paris » : après l’attentat, enquête dans la mémoire d’une victime                 Cette Parisienne de 46 ans a mis un certain temps à plonger dans la carrière. Pourtant, elle vit une enfance baignée par le cinéma : « Mes parents, un peu hippies et très cinéphiles, pensaient qu’on pouvait à peu près tout montrer aux enfants. J’ai vu très tôt beaucoup de films et noué une relation intime et obsessionnelle avec le cinéma. Psychose, par exemple, d’Alfred Hitchcock, est devenu notre film de chevet avec mon frère, on se le passait tous les jours, il était au centre de nos jeux. J’ai du coup un rapport moins intellectuel que nerveux, sensoriel, au cinéma. » Elle n’en part pas moins étudier durant quatre ans le droit pénal à l’université d’Assas : « Je n’allais quasiment pas aux cours, j’étais au cinéma toute la journée, mais, dans ma tête, j’allais bien sûr être avocate. »           Alice Winocour, réalisatrice : « J’ai du coup un rapport moins intellectuel que nerveux, sensoriel, au cinéma »          L’entrée à la Fémis, prestigieuse école de cinéma, dont elle tente le concours comme un « pari », corrige le tir, encore qu’elle s’inscrive de prime abord dans la section scénario. Il faudra, là encore, que ça décante. Alice Winocour croit à la puissance de l’inconscient. Il a guidé « à peu près toutes les choses que j’ai faites dans ma vie », dit-elle. Et c’est en écrivant le scénario d’Augustine pour quelqu’un d’autre qu’elle se rend compte qu’elle veut le réaliser. Le film sort en 2012, elle a 36 ans. Il met en scène la relation entre le professeur Charcot et la jeune patiente issue des milieux populaires qui va lui permettre de poser les fondements de l’hystérie. C’est moins la découverte médicale qui préoccupe la cinéaste que ce mélange d’attirance et d’empêchement, de sujétion et de révolte, qui met sous tension deux corps proches.        Il vous reste 43.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/10/alice-winocour-realisatrice-de-revoir-paris-habitee-par-les-forces-de-l-inconscient_6141066_3246.html"},"headline":"Alice Winocour, r\u00e9alisatrice de \u00ab\u00a0Revoir Paris\u00a0\u00bb, habit\u00e9e par les forces de l\u2019inconscient","dateCreated":"2022-09-10T14:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-10T14:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-10T14:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 la cin\u00e9aste qui interroge, dans ses films, la stabilit\u00e9 des relations affectives.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/150/0/3167/1583/1342/671/60/0/90cbea2_1662364449486-000-1kh5d3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-20">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3476,1-0,0-20"> ¤ La cinéaste raconte l’aventure de son premier long-métrage, ancré dans le milieu du cross bitume.
<filname="PROF-0,2-3476,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             Lola Quivoron, réalisatrice de « Rodeo » : « J’étais à la recherche d’un personnage de femme voyou »      La cinéaste raconte l’aventure de son premier long-métrage, ancré dans le milieu du cross bitume.          Propos recueillis par Clarisse Fabre         Publié le 10 septembre 2022 à 11h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lola Quivoron au Festival de Cannes, le 20 mai 2022.  LOÏC VENANCE/AFP               « Cross bitume » ou l’art de réaliser des figures acrobatiques sur une moto-cross, un quad… : le milieu cinéphile n’a plus que ce mot à la bouche à la veille de la sortie en salle de Rodeo, de Lola Quivoron, premier long-métrage découvert en mai à Cannes (Un certain regard, Prix coup de cœur du jury). Acclamée par la critique, malmenée sur les réseaux sociaux durant le Festival, à la suite d’un entretien accordé au site Konbini, dans lequel elle soulignait la responsabilité de la police dans des accidents liés aux rodéos urbains, la cinéaste trentenaire s’est vite fait un nom. Reste l’œuvre : Lola Quivoron nous raconte son désir de réinventer le film de gangster.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Rodeo » : portrait d’une bikeuse en feu                 Comment avez-vous découvert le cross bitume ?          J’étais en troisième année à la Fémis [l’école de cinéma parisienne] et je suis tombée sur des vidéos de cross bitume. J’ai tout de suite été fascinée et j’ai relié ce phénomène au bruit des moteurs que j’entendais en bas de chez moi, à Epinay-sur-Seine (Seine-Saint-Denis). L’un de ces groupes se fait appeler les Dirty Riderz Crew. J’ai contacté leur leader qui m’a invitée à passer du temps avec eux, en Seine-et-Marne. Ce qui est assez beau dans le cross bitume, c’est qu’il fédère : certains quartiers qui ne se parlaient plus, voire qui étaient en guerre, se sont unis sur les lignes bitumées. On est loin des polémiques sur les rodéos urbains…          Vos propos, à Cannes, ont beaucoup divisé…          Je peux le comprendre, mais tout est parti d’une phrase tronquée et je vous invite à lire la réponse que j’ai faite dans Le Parisien [daté du 25 juillet 2022]. Ce texte m’a permis de prendre de la distance : mon film ne met pas en scène de rodéos urbains, au milieu de la circulation et des piétons, ni de course-poursuite avec la police d’ailleurs. Je filme uniquement des jeunes qui s’entraînent sur des lignes fermées.          Comment est né le personnage de Julia, l’héroïne du film ?          J’étais à la recherche d’un personnage de femme voyou, lequel m’a beaucoup manqué au cinéma. Et plus j’écrivais, plus je me déconstruisais. J’aime beaucoup les films de gangster, de braquage, de guerre aussi, comme Full Metal Jacket (1987), de Stanley Kubrick. Mais souvent, dans ces récits, les femmes ne sont pas motrices. A chaque fois que je vois un film qui me plaît beaucoup – je pense aussi à Taxi Driver (1976), de Martin Scorsese –, j’essaie d’imaginer ce que serait l’histoire avec un personnage féminin. C’est un exercice très intéressant, qui crée d’autres imaginaires, parfois des choses incongrues, étranges, et c’est ce déplacement-là que je cherche.        Il vous reste 39.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/09/10/lola-quivoron-realisatrice-de-rodeo-j-etais-a-la-recherche-d-un-personnage-de-femme-voyou_6141060_3246.html"},"headline":"Lola Quivoron, r\u00e9alisatrice de \u00ab Rodeo \u00bb : \u00ab\u00a0J\u2019\u00e9tais \u00e0 la recherche d\u2019un personnage de femme voyou\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-10T11:45:10+02:00","datePublished":"2022-09-10T11:45:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"La cin\u00e9aste raconte l\u2019aventure de son premier long-m\u00e9trage, ancr\u00e9 dans le milieu du cross bitume.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/05/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/dfc57e8_1662360999136-000-32ak8cu.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  
