<FILE-date="2022/09/13/19">

<article-nb="2022/09/13/19-1">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Serbie             La Serbie interdit officiellement la grande marche de l’Europride, après avoir d’abord réclamé son annulation      Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h23, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des drapeaux de l’Europride 2022 flottent lors de la cérémonie d’ouverture de la manifestation à Belgrade, le 12 septembre 2022.  OLIVER BUNIC / AFP                 Après l’avoir annulée, la voilà interdite. Les autorités serbes ont interdit officiellement, mardi 13 septembre, la marche de l’Europride, un événement paneuropéen de la communauté LGBT prévu samedi 17 septembre à Belgrade. « La police serbe a interdit la marche de l’Europride cette année, en remettant une notification officielle aux organisateurs », a annoncé la Belgrade Pride dans un communiqué publié sur les réseaux sociaux, promettant de lutter contre cette annulation. « La Belgrade Pride utilisera tous les moyens légaux pour renverser cette décision », assure le mouvement.            Le ministère de l’intérieur serbe a confirmé quelques instants plus tard dans un communiqué avoir interdit le défilé, et ajouté qu’une contre-manifestation visant la marche des fiertés serait également prohibée. « Des conflits insensés dans les rues de Belgrade rendraient plus difficile la position de notre pays, mettraient en danger la sécurité des participants à la marche de même que celle des autres citoyens », a déclaré le ministre de l’intérieur, Aleksandar Vulin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Serbie et le Kosovo s’entendent pour éviter un conflit à leur frontière                   Les tensions s’accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le président serbe, Aleksandar Vucic, a annoncé le 27 août qu’il réclamait l’annulation du défilé, ce qui a suscité la colère des représentants de la communauté LGBT – d’autres événements organisés dans le cadre de l’Europride, du 12 au 18 septembre, doivent être maintenus. Le chef de l’Etat serbe a mis en avant toute une série de raisons pour expliquer sa position, évoquant des tensions autour de l’ancienne province du Kosovo ou des inquiétudes sur l’énergie et l’alimentation.                 Les organisateurs de l’Europride, manifestation qui se tient successivement dans différentes capitales européennes, avaient condamné ces propos, déclarant que le gouvernement n’avait pas l’autorité pour annuler la marche. Goran Miletic, l’un des organisateurs, a déclaré que l’événement aurait lieu malgré l’interdiction. « Nous allons certainement nous rassembler et défiler comme prévu », a-t-il dit à l’Agence France-Presse.            « Risques de violences »            Le ministère de l’intérieur a invoqué des raisons de sécurité pour justifier sa décision : « Les deux manifestations se seraient tenues tout près l’une de l’autre et nous avons estimé qu’il y avait un risque d’attaques et de conflits, de même qu’un risque de violences. » L’annonce de l’interdiction de la marche des fiertés survient quelques jours après une manifestation gigantesque qui a rassemblé à Belgrade des milliers de personnes – gangs de motards, prêtres orthodoxes et nationalistes d’extrême droite – exigeant une telle mesure.                           Des personnes manifestent contre l’évènement LGBT Europride à Belgrade, en Serbie, le dimanche 11 septembre 2022.  DARKO VOJINOVIC / AP                 Le mariage homosexuel n’est pas légal en Serbie et si la première ministre serbe, Ana Brnabic, est ouvertement lesbienne, l’homophobie est bien présente dans le pays. Se tenir la main en public reste tabou pour les couples de même sexe tandis que près de 60 % de la communauté LGBT dit avoir subi des abus physiques ou émotionnels, selon une étude publiée en 2020 par les ONG Ideas et GLIC.                             Lire aussi :  « Paroles de lecteurs » - La représentation des LGBT dans les médias est-elle trop focalisée sur l’homophobie ?                   En 2001 et 2010, les marches des fiertés de Belgrade avaient été visées par des groupes d’extrême droite et des graves violences avaient éclaté. Depuis 2014, la Belgrade Pride se tient régulièrement sous forte protection policière, mais sans incident notable.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/la-serbie-interdit-officiellement-la-grande-marche-de-l-europride-apres-avoir-d-abord-reclame-son-annulation_6141473_3210.html"},"headline":"La Serbie interdit officiellement la grande marche de l\u2019Europride, apr\u00e8s avoir d\u2019abord r\u00e9clam\u00e9 son annulation","dateCreated":"2022-09-13T18:23:04+02:00","datePublished":"2022-09-13T18:23:04+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:23:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Serbie"],"keywords":["Europe","Serbie","International"],"description":"Les tensions s\u2019accumulent dans le petit pays des Balkans depuis que le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, a annonc\u00e9 le 27\u00a0ao\u00fbt qu\u2019il r\u00e9clamait l\u2019annulation du d\u00e9fil\u00e9, ce qui a suscit\u00e9 la col\u00e8re des repr\u00e9sentants de la communaut\u00e9 LGBT.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/196/0/5000/2500/1342/671/60/0/d126164_5173522-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Serbie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/serbie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-2">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Près de 19 % de la jeunesse syrienne âgée de 2 ans à 17 ans souffre d’un handicap, physique ou intellectuel, dû, pour une partie, à des blessures de guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Syrie             En Syrie, les enfants handicapés, oubliés de la guerre      Près de 19 % de la jeunesse syrienne âgée de 2 ans à 17 ans souffre d’un handicap, physique ou intellectuel, dû, pour une partie, à des blessures de guerre.          Par Laure Stephan(Beyrouth, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un homme tient son fauteuil roulant sous une tente, dans un camp de déplacés syrien, dans le nord d’Alep, près de la frontière avec la Turquie, le 17 février 2021.  MAHMOUD HASSANO / REUTERS               Thara avait 13 ans lorsqu’elle a perdu une jambe lors d’un bombardement aérien des forces du régime syrien contre la province insurgée d’Idlib, en 2015. Elle n’a jamais pu être appareillée, et n’est plus retournée à l’école : ses parents craignent qu’elle soit abandonnée en classe en cas d’attaque. Vivant à Kobané, localité sous contrôle kurde qui fut occupée par l’organisation djihadiste Etat islamique (EI), Mustapha, 14 ans, a été mutilé d’un pied en sautant sur une mine en 2020. Résidente d’Afrine, Nour désespère : son fils est atteint d’une déficience intellectuelle et n’a plus été accompagné depuis près de dix ans. Tout bébé, il était accueilli dans une école publique spécialisée d’Alep, ville qui fut gagnée par les combats entre forces rebelles et troupes prorégime de 2012 à 2016.          Le rapport publié jeudi 8 septembre par Human Rights Watch (HRW), « “C’était vraiment difficile de me protéger” : l’impact du conflit armé syrien sur les enfants atteints de handicap », est un récit de souffrances et d’exclusion. L’organisation de défense des droits humains jette une lumière crue sur la vulnérabilité et les abus vécus par les jeunes Syriens devenus invalides à cause de la guerre, ou porteurs d’un handicap pour d’autres raisons (naissance, maladie…). Leur isolement s’est aggravé, sur fond de violences et de paupérisation de la société. Ils sont les grands oubliés du conflit en Syrie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, un discours politique anti-réfugiés syriens                 Souvent sous pseudonyme, des témoignages d’enfants et de familles vivant presque tous dans le nord-ouest de la Syrie (sous la houlette de rebelles islamistes) et le nord-est (sous administration de la coalition dominée par les Kurdes) sont rassemblés. Dans ces deux régions, les déplacés sont nombreux. Le fracas des armes y reste une réalité : la province d’Idlib est régulièrement visée par l’aviation russe ou celle du régime. Kobané, en zone kurde, a été sous le feu des soldats turcs en août, lors d’un échange de tirs, et le nord-est vit aussi sous la menace d’une résurgence de l’EI.          Menacés d’être laissés derrière          Le handicap accroît le danger. L’une des filles d’Ahmed est sourde. « Ma femme et moi gardons toujours un œil sur elle, et si nous entendons une attaque, nous devons […] la prendre en vitesse pour l’emmener dans un abri », témoigne ce père installé à Idlib. Thara, l’adolescente amputée d’une jambe, qui ne dispose que de béquilles, vit dans la culpabilité : « Je trouve que je suis un lourd fardeau pour ma famille ; ils doivent m’aider à fuir, et cela les met en danger. Quand je décide de rester à la maison, ma famille reste avec moi. Quand j’entends une frappe, ce qui m’effraye le plus est de savoir que je peux perdre un de mes proches. » Lors d’une offensive, des jeunes sont menacés d’être laissés derrière, s’alarme HRW.        Il vous reste 50% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/en-syrie-les-enfants-handicapes-oublies-de-la-guerre_6141466_3210.html"},"headline":"En Syrie, les enfants handicap\u00e9s, oubli\u00e9s de la guerre","dateCreated":"2022-09-13T18:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-13T18:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Syrie"],"keywords":["International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Pr\u00e8s de 19\u00a0% de la jeunesse syrienne \u00e2g\u00e9e de 2\u00a0ans \u00e0 17\u00a0ans souffre d\u2019un handicap, physique ou intellectuel, d\u00fb, pour une partie, \u00e0 des blessures de guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Beyrouth, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/02/18/440/0/3500/1750/1342/671/60/0/4a76485_lbn-syria-weather-displaced-0218-1f.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Syrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/syrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-3">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Deux ONG américaines de défense des droits de l’homme ont saisi, lundi 12 septembre, le pôle crimes contre l’humanité du tribunal de Paris. Leur plainte vise les responsables de l’opération antiterroriste « Sirli », qui aurait causé la mort de civils.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Egypte             Affaire « Sirli » : deux ONG déposent plainte, à Paris, contre l’Egypte et la France      Deux ONG américaines de défense des droits de l’homme ont saisi, lundi 12 septembre, le pôle crimes contre l’humanité du tribunal de Paris. Leur plainte vise les responsables de l’opération antiterroriste « Sirli », qui aurait causé la mort de civils.          Par Benjamin Barthe         Publié aujourd’hui à 17h59, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président français Macron et le président égyptien Abdel Fattah Al-Sissi (à gauche) à l’Elysée, à Paris, le 22 juillet 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               L’affaire « Sirli », que les autorités françaises s’efforcent d’étouffer depuis sa révélation, en novembre 2021, fait désormais l’objet d’une plainte devant la justice française. Deux ONG américaines de défense des droits de l’homme, Egyptians Abroad for Democracy et Codepink, ont saisi, lundi 12 septembre, le pôle crimes contre l’humanité du tribunal judiciaire de Paris.          Leur plainte contre X, pour « crimes contre l’humanité et torture ayant été commis par des responsables égyptiens » et « complicité de crimes contre l’humanité par des responsables français », vise les architectes de l’opération antiterroriste baptisée « Sirli ». Conduite par des militaires français en partenariat avec l’armée égyptienne, durant la seconde moitié des années 2010, cette mission aurait débouché sur des frappes meurtrières contre des civils.          Opération détournée          L’accusation repose sur des documents classés secret-défense de la direction du renseignement militaire (DRM) français, divulgués par le site d’informations Disclose, dont le ministère des armées n’a pas contesté l’authenticité. Ces documents établissent qu’à partir de 2015, dans le cadre de la coopération sécuritaire nouée entre Paris et Le Caire, un appareil de surveillance aérien, opéré par des agents de la DRM, a traqué les infiltrations djihadistes dans le désert entre la Libye et l’Egypte, pour le compte de l’armée égyptienne.               Mais, si l’on en croit les rapports de la DRM publiés par Disclose, l’opération conjointe a été peu à peu détournée de sa vocation antiterroriste par les autorités égyptiennes, à des fins de répression interne. Les informations fournies par l’avion français auraient été exploitées par le régime du président Abdel Fattah Al-Sissi pour mener des attaques contre des réseaux ordinaires de trafiquants d’armes, de drogues ou de migrants. Sur la base des documents qu’il s’est procurés, Disclose affirme que « les forces françaises auraient été impliquées dans au moins dix-neuf bombardements contre des civils.                           Lire le récit (en 2021) :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’Egypte a détourné l’aide militaire antiterroriste française pour cibler des réseaux de trafiquants                 Le gouvernement français a rejeté ces accusations en bloc. Ministre des affaires étrangères lorsque l’enquête de Disclose est sortie, mais ministre des armées lorsque l’opération « Sirli » a été mise sur les rails, Jean-Yves Le Drian a reconnu la coopération sécuritaire avec le pouvoir égyptien, tout en affirmant que « le processus d’échange des données est construit de telle manière qu’elles ne peuvent servir à guider des frappes ».           Les ONG américaines veulent ouvrir le débat sur les dangers de la coopération avec un régime autocratique et répressif comme celui du Caire        Il vous reste 41.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/affaire-sirli-deux-ong-deposent-plainte-a-paris-contre-l-egypte-et-la-france_6141464_3210.html"},"headline":"Affaire \u00ab\u00a0Sirli\u00a0\u00bb\u00a0: deux ONG d\u00e9posent plainte, \u00e0 Paris, contre l\u2019Egypte et la France","dateCreated":"2022-09-13T17:59:09+02:00","datePublished":"2022-09-13T17:59:09+02:00","dateModified":"2022-09-13T18:42:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Egypte"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme","International","Le Monde Afrique","Egypte"],"description":"Deux ONG am\u00e9ricaines de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme ont saisi, lundi 12\u00a0septembre, le p\u00f4le crimes contre l\u2019humanit\u00e9 du tribunal de Paris. Leur plainte vise les responsables de l\u2019op\u00e9ration antiterroriste \u00ab\u00a0Sirli\u00a0\u00bb, qui aurait caus\u00e9 la mort de civils.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/59/0/4852/2426/1342/671/60/0/aa72657_1663080091049-000-32f79pv.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egypte","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egypte/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-4">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Un projet de pacte de sécurité, préparé par un groupe d’experts coprésidé par l’ancien secrétaire général de l’OTAN et le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a été remis à Volodymyr Zelensky.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : des pistes pour garantir la sécurité du pays, en cas de cessation des combats      Un projet de pacte de sécurité, préparé par un groupe d’experts coprésidé par l’ancien secrétaire général de l’OTAN et le chef de l’administration présidentielle ukrainienne, a été remis à Volodymyr Zelensky.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 17h05    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’ancien secrétaire général de l’OTAN, Anders Fogh Rasmussen, lors du Forum mondial de la démocratie à Copenhague, au Danemark, le 10 juin 2022.  PHILIP DAVALI / AFP               La question des garanties de sécurité apportées à l’Ukraine, en cas de cessation des hostilités avec la Russie, peut sembler prématurée, en raison de l’intensité des combats toujours en cours. Elle n’en est pas moins posée de manière concrète dans un rapport remis, mardi 13 septembre, à Kiev, au président ukrainien Volodymyr Zelensky. Ce projet de pacte de sécurité a été préparé par un groupe d’experts coprésidé par l’ancien secrétaire général de l’OTAN, le Danois Anders Fogh Rasmussen, et par Andriy Yermak, le chef de l’administration présidentielle ukrainienne.          Le sujet est particulièrement délicat dans la mesure où l’Ukraine n’est pas, et ne sera peut-être jamais, membre de l’OTAN. Elle ne peut donc bénéficier de sa clause d’assistance mutuelle, l’article 5. « L’objectif est d’assurer que l’Ukraine ne soit plus jamais envahie », a néanmoins assuré M. Rasmussen, en présentant des pistes censées répondre aux inquiétudes de Kiev.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « La campagne de contre-offensive est la troisième étape de la guerre »                 Après de discrètes consultations, le rapport propose de former un groupe de « garants » internationaux composé notamment des Etats-Unis, de la France, du Royaume-Uni, de l’Allemagne, de la Pologne, de la Turquie, ainsi que des Etats baltes, scandinaves et d’Europe centrale volontaires. Leur engagement doit avoir pour objectif de renforcer l’armée ukrainienne de façon à ce que le pays soit capable d’assurer son « autodéfense ». A terme, l’idée serait de dissuader toute nouvelle attaque de la part de la Russie, mais aussi, dans le cas contraire, d’y répondre le plus vite possible.          « Effort d’investissement soutenu »          « Cela requiert un effort d’investissement soutenu sur plusieurs décennies dans l’industrie de défense ukrainienne, des transferts d’armes extensibles, une assistance dans le domaine du renseignement de la part des alliés, des missions d’entraînement intensives et des manœuvres communes, sous l’égide de l’Union européenne et de l’OTAN », indique le rapport. Plus précisément, ce schéma « pourrait inclure un accord ou une série d’accords avec les pays produisant des équipements de défense antiaérienne et antimissile, afin d’équiper l’Ukraine de systèmes modernes et efficaces de défense » et protéger son espace aérien contre toute forme d’attaques. « Le paquet de garanties pourrait, de surcroît, inclure des accords régionaux sur la mer Noire avec la Turquie, et d’autres Etats du littoral, comme la Roumanie et la Bulgarie ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après six mois de guerre en Ukraine, Kiev face au défi de la reconquête                 D’après le « pacte » esquissé, les Etats garants ne s’engageraient pas uniquement à augmenter leur aide financière et leurs investissements en Ukraine, afin de muscler ses capacités de défense, dans le cadre de la reconstruction du pays. Ils devraient s’engager à y « exporter des armes et procéder à des transferts de technologies ». Ils seraient tout autant tenus de « se concerter étroitement » pour fournir les capacités, les équipements militaires et les munitions nécessaires.             Il vous reste 54.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/guerre-en-ukraine-des-pistes-pour-garantir-la-securite-du-pays-en-cas-de-cessation-des-combats_6141460_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: des pistes pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 du pays, en cas de cessation des combats","dateCreated":"2022-09-13T17:05:43+02:00","datePublished":"2022-09-13T17:05:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un projet de pacte de s\u00e9curit\u00e9, pr\u00e9par\u00e9 par un groupe d\u2019experts copr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN et le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 remis \u00e0 Volodymyr Zelensky.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/fcecca0_1663079338880-000-32ca4f8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-5">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Lors d’un entretien téléphonique, le dirigeant allemand a « insisté auprès du président russe pour qu’une solution diplomatique soit trouvée le plus rapidement possible », selon un communiqué de la chancellerie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce mardi 13 septembre                    Le contexte          Image de couverture :  Le chancelier allemand, Olaf Scholz, attend l’arrivée du président yéménite à l’entrée de la chancellerie, à Berlin, le 13 septembre 2022.    JENS SCHLUETER / AFP          L’armée ukrainienne a repris près de 6 000 kilomètres carrés de territoire contrôlé par les forces russes. « Depuis le début du mois de septembre, nos soldats ont déjà libéré 6 000 kilomètres carrés de territoire ukrainien dans l’Est et le Sud, et nous continuons d’avancer », a déclaré Volodymyr Zelensky, lundi 12 septembre, dans une vidéo diffusée sur le réseau social Facebook. L’armée de Kiev annonce « vingt localités » reprises en vingt-quatre heures.« Il est trop tôt pour dire exactement où tout cela va nous mener », a tempéré le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, lors d’une visite à Mexico. « Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu’il ne serait pas bien de prédire exactement où tout cela va nous conduire. »Les autorités locales ukrainiennes ont signalé des frappes russes sur plusieurs infrastructures stratégiques du pays, provoquant des coupures de courant dans les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. « Aucune installation militaire » n’a été touchée, a précisé M. Zelensky.Des « milliers » de personnes ont quitté la région de Kharkiv, théâtre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirmé Viatcheslav Gladkov, le gouverneur de l’oblast russe de Belgorod, frontalier de l’Ukraine.Le président russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les « conséquences catastrophiques » que pourraient avoir les « attaques régulières ukrainiennes » sur le complexe de la centrale nucléaire de Zaporijia dans un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron. Ce dernier a rétorqué que « l’occupation russe » était « la cause des risques » pesant sur la plus grande centrale nucléaire d’Europe, et lui a demandé d’en retirer toutes les armes russes.L’opérateur ukrainien Energoatom a annoncé avoir arrêté le dernier réacteur encore en activité de la centrale, qui produisait l’électricité nécessaire au refroidissement du combustible nucléaire et à la sécurité du site. Cette décision a été prise après le rétablissement, samedi soir, de l’approvisionnement électrique extérieur de la centrale.La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l’exportation de céréales en provenance d’Ukraine par voie terrestre, a annoncé, dimanche, le ministre délégué aux transports, Clément Beaune, sur France Inter. Ces céréales iront « vers l’Europe et vers les pays en développement, notamment en Méditerranée, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie », a ajouté le ministre.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. « Notre commandant en chef a choisi la bonne stratégie » : de Balakliïa à Izioum, sur le chemin de la reconquête ukrainienne         Décryptages. Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine         Reportage. En Alaska, l’armée américaine apprend à combattre dans un univers froid         Les Décodeurs. Pourquoi le bombardement de la maternité de Marioupol continue d’alimenter la propagande russe         Factuel. Les Occidentaux poursuivent leur aide militaire à l’Ukraine         Critique. Le destin européen contrarié de l’Ukraine en trois ouvrages         Chronique. « Erdogan est l’homme de contact des Russes et des Ukrainiens : il a une relation forte avec Zelensky et s’entend bien avec Poutine »         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Ce qu’il faut savoir en ce mardi 13 septembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-13T16:47:00+00:00","coverageEndTime":"2022-09-14T04:47:00+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","description":"Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le chancelier allemand Olaf Scholz demande à Vladimir Poutine le « retrait complet » des forces russes","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/33/0/4824/3216/1342/894/3/0/6729792_5183667-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-13T16:47:00+00:00"
,"endDate":"2022-09-14T04:47:00+00:00"
  Le chancelier allemand a exhort\u00e9 mardi le pr\u00e9sident russe \u00e0 ordonner le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb, hors d\u2019Ukraine, des forces russes, en difficult\u00e9 face aux contre-offensives ukrainiennes.          Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique de quatre-vingt-dix minutes, le dirigeant allemand a \u00ab\u00a0insist\u00e9 aupr\u00e8s du pr\u00e9sident russe pour qu\u2019une solution diplomatique soit trouv\u00e9e le plus rapidement possible, fond\u00e9e sur un cessez-le-feu, un retrait complet des troupes russes et le respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de la souverainet\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 de la chancellerie.          Face aux difficult\u00e9s rencontr\u00e9es sur le terrain par l\u2019arm\u00e9e russe, le chancelier allemand a par ailleurs\u00a0\u00ab\u00a0soulign\u00e9 que d\u2019\u00e9ventuelles nouvelles mesures d\u2019annexion russes ne resteraient pas sans r\u00e9ponse et ne seraient en aucun cas reconnues\u00a0\u00bb.          Le chancelier a aussi demand\u00e9 \u00e0 M. Poutine de\u00a0\u00ab\u00a0traiter les combattants captur\u00e9s conform\u00e9ment au droit international humanitaire, notamment aux conventions de Gen\u00e8ve, et de garantir un acc\u00e8s sans entrave au Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retrait complet\u00a0\u00bb, hors d\u2019Ukraine, des forces russes","dateModified":"2022-09-13T16:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T16:07:36+00:00","articleBody":"     La Russie a d\u00e9nonc\u00e9 aujourd\u2019hui le \u00ab\u00a0parti pris\u00a0\u00bb croissant du Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme de l\u2019ONU, qui l\u2019avait accus\u00e9e la veille de vouloir faire taire les opposants au Kremlin.          S\u2019exprimant devant le Conseil des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU \u00e0 Gen\u00e8ve, le repr\u00e9sentant russe Ilya Barmin a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0la mont\u00e9e sans pr\u00e9c\u00e9dent de la politisation et du parti pris\u00a0\u00bb du Haut-Commissariat. \u00ab\u00a0En t\u00e9moigne, a-t-il dit, la mention de notre pays dans la d\u00e9claration d\u2019hier par la haute-commissaire par int\u00e9rim, qui a ignor\u00e9 les violations massives des droits humains en Europe, aux Etats-Unis et dans d\u2019autres pays de l\u2019Occident\u00a0\u00bb.          Moscou, qui a quitt\u00e9 le Conseil au moment o\u00f9 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU votait son expulsion il y a quelques mois pour cause d\u2019invasion de l\u2019Ukraine, dispose toutefois du statut d\u2019observateur et, \u00e0 ce titre, dispose d\u2019un droit de r\u00e9ponse, comme les autres pays.          Le repr\u00e9sentant russe a accus\u00e9 l\u2019ONU d\u2019ignorer les preuves \u00ab\u00a0concernant les crimes du r\u00e9gime de Kiev dans le Donbass et les atrocit\u00e9s des combattants ukrainiens et des mercenaires \u00e9trangers\u00a0\u00bb et lui a reproch\u00e9 de ne pas avoir eu \u00ab\u00a0le courage\u00a0\u00bb de condamner l\u2019envoi d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine. Il a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 p\u00eale-m\u00eale la publication, \u00e0 la fin d\u2019ao\u00fbt, par le Haut-Commissariat du rapport \u00ab\u00a0partial\u00a0\u00bb sur la r\u00e9gion chinoise du Xinjiang.          Le plus haut organe onusien de d\u00e9fense des droits humains a lanc\u00e9 en mai une enqu\u00eate de haut niveau sur les violations commises par les troupes russes en Ukraine. Mais des pressions croissantes s\u2019exercent pour que le Conseil s\u2019int\u00e9resse \u00e9galement aux violations des droits humains en Russie et mette sur pied un mandat de rapporteur sp\u00e9cial.          L\u2019ambassadrice de l\u2019Ukraine aupr\u00e8s de l\u2019ONU, Yevheniia Filipenko, a affirm\u00e9 mardi devant le Conseil que Moscou \u00ab\u00a0prend les droits humains en otage pour poursuivre ses objectifs malveillants\u00a0\u00bb. Elle a salu\u00e9 le travail accompli par l\u2019ONU pour documenter les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par la Russie dans son pays, et a assur\u00e9 que \u00ab\u00a0continuer \u00e0 maintenir ensemble la pression sur l\u2019Etat agresseur devrait \u00eatre la seule option pour nous tous\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9v\u00e8rement critiqu\u00e9e, la Russie d\u00e9nonce le \u00ab\u00a0parti pris\u00a0\u00bb de l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-13T16:21:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T15:23:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Troublant\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0trahison\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e9primant\u00a0\u00bb\u00a0: les d\u00e9boires des militaires russes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine ces derniers jours ont suscit\u00e9 un choc parmi certains faucons \u00e0 Moscou, qui s\u2019interrogent publiquement sur la strat\u00e9gie du pays. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a appel\u00e9 mardi ceux qui expriment des critiques \u00e0 \u00ab\u00a0faire tr\u00e8s attention\u00a0\u00bb de rester \u00ab\u00a0dans le cadre de la loi\u00a0\u00bb, qui punit s\u00e9v\u00e8rement ceux qui \u00ab\u00a0discr\u00e9ditent\u00a0\u00bb l\u2019arm\u00e9e.          Cette mise au point est \u00e0 la hauteur de l\u2019avalanche de r\u00e9actions, parfois virulentes, qui accompagnent en Russie le retrait des forces russes de la r\u00e9gion de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, face \u00e0 la contre-offensive de Kiev. M\u00eame les cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision, en g\u00e9n\u00e9ral des relais fid\u00e8les du Kremlin, n\u2019ont pu cacher leur trouble.          Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov, tenant d\u2019une ligne dure en Ukraine, a \u00e9galement fustig\u00e9 les \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb commises selon lui par les g\u00e9n\u00e9raux russes, dans un message vocal diffus\u00e9 dimanche aupr\u00e8s de ses 2,4\u00a0millions d\u2019abonn\u00e9s sur Telegram.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: face aux succ\u00e8s de Kiev sur le terrain, le Kremlin mis sous pression ","dateModified":"2022-09-13T15:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:57:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef offre une solution de remplacement r\u00e9elle aux structures orient\u00e9es vers l\u2019Occident\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 mardi devant la presse le conseiller du Kremlin, Iouri Ouchakov, en amont de la tenue du sommet annuel de l\u2019organisation. Il a soulign\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait de la \u00ab\u00a0plus grande organisation du monde, qui comprend la moiti\u00e9 de la population de la plan\u00e8te\u00a0\u00bb, assurant que ses membres veulent un \u00ab\u00a0ordre international juste\u00a0\u00bb.          Le sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS), pr\u00e9vu jeudi et vendredi \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique d\u2019Asie centrale, doit r\u00e9unir, selon Moscou, non seulement les dirigeants des pays membres de cette organisation, parmi lesquels figurent, entre autres, la Russie, la Chine, l\u2019Inde et le Pakistan, mais aussi nombre d\u2019autres leaders, dont le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, et le pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais, Ilham Aliev.          Depuis le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, qui lui a valu des sanctions occidentales sans pr\u00e9c\u00e9dent, la Russie a mis le cap r\u00e9solument sur l\u2019Asie, en particulier pour y trouver des d\u00e9bouch\u00e9s \u00e9conomiques du fait des sanctions am\u00e9ricaines et europ\u00e9ennes.          Selon M.\u00a0Ouchakov, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, outre son discours dans le cadre du sommet, rencontrera le dirigeant chinois, Xi Jinping, pour \u00e9voquer la crise ukrainienne et la \u00ab\u00a0coop\u00e9ration \u00e9conomique et commerciale\u00a0\u00bb avec P\u00e9kin.          En marge du sommet, il va s\u2019entretenir avec les dirigeants pakistanais, indien et iranien, ainsi qu\u2019avec le pr\u00e9sident turc pour discuter de la livraison des c\u00e9r\u00e9ales en provenance de l\u2019Ukraine. Une autre discussion est pr\u00e9vue avec le pr\u00e9sident azerba\u00efdjanais pour \u00e9voquer la derni\u00e8re escalade de violence \u00e0 la fronti\u00e8re azerba\u00efdjano-arm\u00e9nienne, qui a fait au moins 49\u00a0morts c\u00f4t\u00e9 arm\u00e9nien dans la nuit de lundi \u00e0 mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin fait l\u2019\u00e9loge de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef, qu\u2019il consid\u00e8re comme une \u00ab\u00a0so...","dateModified":"2022-09-13T16:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:31:07+00:00","articleBody":"     En juillet, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait propos\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019organiser un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine et ses cons\u00e9quences en France. Ce sera chose faite le 3\u00a0octobre\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s reprendront ce jour-l\u00e0 leurs travaux dans l\u2019H\u00e9micycle avec une d\u00e9claration du gouvernement suivie d\u2019un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine, a-t-on appris mardi 13\u00a0septembre \u00e0 l\u2019issue de la conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents.             Lire aussi :   L\u2019Assembl\u00e9e nationale organisera un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine \u00e0 la reprise des travaux parlementaires le 3\u00a0octobre          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En France, un d\u00e9bat sur la guerre en Ukraine aura lieu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 3\u00a0octobre ","dateModified":"2022-09-13T14:42:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:11:01+00:00","articleBody":"     Le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, a reproch\u00e9 mardi \u00e0 Berlin de ne pas lui livrer de blind\u00e9s, accroissant la pression sur le chancelier, Olaf Scholz, au moment o\u00f9 l\u2019Ukraine se targue de nouveaux succ\u00e8s militaires contre l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Des signaux d\u00e9cevants en provenance d\u2019Allemagne alors que l\u2019Ukraine a besoin maintenant de chars Leopard et Marder pour lib\u00e9rer notre peuple et le sauver du g\u00e9nocide\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas un seul argument rationnel qui dit pourquoi ces armes ne peuvent pas \u00eatre livr\u00e9es, seulement des craintes abstraites et des excuses. Que craint Berlin que Kiev ne craint pas\u00a0?\u00a0\u00bb, ajoute M. Kuleba dans ce post.                    Lundi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, mais aussi sa ministre de la d\u00e9fense, Christine Lambrecht, tous deux membres du parti social-d\u00e9mocrate (SPD), sont rest\u00e9s \u00e9vasifs quand ils ont \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9s sur de potentielles livraisons de blind\u00e9s. Au sein de la coalition au pouvoir en Allemagne, compos\u00e9e des sociaux-d\u00e9mocrates, des Lib\u00e9raux (FDP) et des Verts, des dissensions apparaissent.          Ainsi, dans les deux partis juniors de la coalition, des voix se sont \u00e9lev\u00e9es pour r\u00e9clamer la livraison de chars. \u00ab\u00a0Nous devons \u00e9valuer chaque jour si nous pouvons soutenir davantage les courageux Ukrainiens. L\u2019Ukraine doit gagner cette guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christian Lindner, le chef des lib\u00e9raux et ministre des finances. \u00ab\u00a0Le temps de l\u2019h\u00e9sitation est termin\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la codirigeante du parti des Verts, Ricarda Lang. La principale force d\u2019opposition, l\u2019union conservatrice CDU-CSU, milite elle aussi pour de telles livraisons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev accro\u00eet la pression sur l\u2019Allemagne pour qu\u2019elle lui livre des blind\u00e9s ","dateModified":"2022-09-13T14:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:04:13+00:00","articleBody":"     Ce tchat avec C\u00e9dric Pietralunga, journaliste charg\u00e9 des questions de d\u00e9fense au service international du Monde, prend fin. Merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat sur l\u2019armement d\u00e9ploy\u00e9 sur le terrain de la guerre Ukraine, merci pour vos qu...","dateModified":"2022-09-13T14:11:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T14:00:34+00:00","articleBody":"    Pour tenir les positions reconquises, les Ukrainiens demandent de pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d'armes pour pouvoir les d\u00e9fendre entre autre des armes pouvant mettre intercepter les missiles et \u00e9galement de mettre en danger les avions russes s'ils s'aventuraient trop en avant. Sait on si les alli\u00e9s de l'Ukraine ont d\u00e9j\u00e0 valid\u00e9 cette possibilit\u00e9 et si des batteries de d\u00e9fense vont \u00eatre envoy\u00e9es afin de pouvoir conserver les territoires ?    S\u00e9bastien         Bonjour S\u00e9bastien,          Les Ukrainiens ne sont pas d\u00e9munis face \u00e0 la menace a\u00e9rienne, que celle-ci provienne de missiles ou d\u2019a\u00e9ronefs. L\u2019arm\u00e9e de Kiev \u00e9tait en effet dot\u00e9e de plusieurs \u00e9quipements de d\u00e9fense antia\u00e9rienne h\u00e9rit\u00e9s des arsenaux sovi\u00e9tiques, comme les S-300, les TOR ou les Pantsir.          L\u2019Ukraine a \u00e9galement obtenu de ses alli\u00e9s occidentaux l\u2019envoi de mat\u00e9riels\u00a0: les Etats-Unis ont livr\u00e9 huit batteries Nasams et des missiles antia\u00e9riens portatifs Stinger, les Allemands ont promis des batteries IRIS et des blind\u00e9s Gepard\u2026 Chaque jour ou presque, les autorit\u00e9s ukrainiennes assurent ainsi intercepter une partie des missiles de croisi\u00e8re tir\u00e9s par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:24:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:43:38+00:00","articleBody":"              Bonjour\r\n\r\nSi la Russie est r\u00e9ellement accul\u00e9e, ne faut-il pas craindre une frappe militaire tactique de ceux-ci. \r\nPoutine ne peut pas perdre la face au Kremlin avec les ultras nationalistes sans de lourdes cons\u00e9quences pour lui.     DC         Bonjour DC,          Au stade de la guerre o\u00f9 la Russie se trouve, la perspective d\u2019une frappe nucl\u00e9aire tactique ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e, tout comme celle de l\u2019utilisation d\u2019armes chimiques, notamment des gaz incapacitants, pour arr\u00eater la progression des troupes ukrainiennes. Cette conviction est partag\u00e9e par les \u00e9tats-majors occidentaux, mais aussi par les Ukrainiens.          Le commandant en chef des forces de Kiev, le g\u00e9n\u00e9ral Valeri Zaloujny, y a explicitement fait r\u00e9f\u00e9rence dans une tribune publi\u00e9e il y a quelques jours, dans laquelle il expose ses r\u00e9flexions sur la guerre en cours. Selon une source militaire, ce pourrait \u00eatre l\u2019une des raisons pour lesquelles les Ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 de lancer plusieurs contre-offensives. Eloigner les fronts les uns des autres rend le r\u00e9sultat d\u2019une frappe tactique plus al\u00e9atoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:10:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:32:01+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Pietralunga. Comment les ukrainiens parviennent-ils \u00e0 g\u00e9rer la vari\u00e9t\u00e9s extr\u00eame des armements qui leurs parviennent\u202f?    rm         Bonjour rm,          Vous mettez le doigt sur un aspect tr\u00e8s important de la guerre en cours. On l\u2019oublie souvent, mais les Ukrainiens utilisent des mat\u00e9riels aux origines et aux caract\u00e9ristiques tr\u00e8s diff\u00e9rentes, que ce soit les syst\u00e8mes d\u2019artillerie, les v\u00e9hicules blind\u00e9s, les drones, etc. Chaque type de canon n\u00e9cessite ses propres projectiles, ses propres amorces, etc. Cela implique des savoir-faire mais, avant tout, des cha\u00eenes logistiques d\u2019une grande robustesse.          Les Ukrainiens y parviennent en partie gr\u00e2ce aux formations re\u00e7ues depuis 2014 \u2013 environ 10\u00a0000 soldats de Kiev ont \u00e9t\u00e9 form\u00e9s chaque ann\u00e9e par les Occidentaux depuis cette date \u2013 et qu\u2019ils continuent de suivre par milliers, mais aussi certainement gr\u00e2ce \u00e0 une aide occidentale lors de la prise en mains de ces \u00e9quipements. Les \u00e9tats-majors occidentaux se disent en tout cas bluff\u00e9s par la capacit\u00e9 des Ukrainiens \u00e0 ma\u00eetriser cet aspect de leur guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:25:09+00:00","articleBody":"              On entend \u00e0 nouveau parler de l'aviation ukrainienne. Or il semblait que celle-ci avait \u00e9t\u00e9 quasiment elimin\u00e9e dans les premiers jours de guerre, que l'ukraine avait perdu tout controle de l'espace aerien et qu'en tous cas elle ne pouvait pas assurer la couverture a\u00e9rienne n\u00e9cessaire lors d'une action offensive.\r\nQuoi de neuf \u00e0 ce niveau ? Quel r\u00f4le joue-t-elle aujourd'hui ? Quelles sont les forces en pr\u00e9sence ?    Nabucco         Bonjour Nabucco,          Au d\u00e9but de la guerre, les Ukrainiens ont judicieusement pr\u00e9serv\u00e9 leur aviation militaire. Avertis de l\u2019imminence d\u2019une attaque par le renseignement am\u00e9ricain, ils ont \u00e9parpill\u00e9 leurs Mig et leurs Soukho\u00ef \u00e0 travers le pays, sur des a\u00e9rodromes secondaires, ce qui a compliqu\u00e9 la t\u00e2che des Russes pour les identifier et les d\u00e9truire.          C\u2019est pour cette raison que Moscou n\u2019a jamais eu le contr\u00f4le de l\u2019espace a\u00e9rien ukrainien et que les aviateurs russes ont tr\u00e8s vite h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 franchir le front, comme Le Monde l\u2019avait expliqu\u00e9 dans cet article publi\u00e9 en juillet. Aujourd\u2019hui, les avions ukrainiens rescap\u00e9s des six mois de combat, essentiellement des Mig-29, fournissent notamment un appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 aux offensives lanc\u00e9es par Kiev dans les r\u00e9gions de Kherson et de Kharkiv.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019aviation russe \u00e9choue \u00e0 s\u2019imposer dans le ciel ukrainien          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:17:06+00:00","articleBody":"              Bonjour !\r\nL\u2019Ukraine ne pourrait elle pas viser des navires de guerres russes en mer noir gr\u00e2ce aux missiles harpoon et \u00e0 ceux livr\u00e9s par un pays scandinaves ?\r\nLeur rayon d\u2019action est limit\u00e9e mais des missiles am\u00e9ricains de port\u00e9e sup\u00e9rieure pourrait faire sauter l \u00e9tau naval ainsi mis en place depuis f\u00e9vrier.     Micha\u00ebl          Bonjour Micha\u00ebl,          S\u2019ils ont perdu l\u2019essentiel de leur flotte militaire, les Ukrainiens n\u2019en menacent pas moins les navires russes patrouillant en mer Noire gr\u00e2ce \u00e0 leurs batteries c\u00f4ti\u00e8res de missiles sol-mer. Selon une r\u00e9cente d\u00e9claration d\u2019un responsable du Pentagone, ce sont ainsi deux missiles Harpoon qui ont coul\u00e9 le Moskva, le navire amiral de la flotte de la mer Noire, en avril dernier.          Depuis cette date, les navires russes se tiennent \u00e0 distance des c\u00f4tes ukrainiennes et sont d\u00e9sormais essentiellement utilis\u00e9s par les Russes comme des plates-formes de lancement de missiles de croisi\u00e8re. Selon les experts militaires, les navires russes ne sont plus une menace directe sur les c\u00f4tes ukrainiennes comme ils l\u2019\u00e9taient au d\u00e9but de la guerre, lorsque Kiev craignait un d\u00e9barquement amphibie sur la rive nord de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:02:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:11:05+00:00","articleBody":"              Tchat. Bonjour, les russes ont abandonn\u00e9 beaucoup beaucoup de munitions. Les Ukrainiens ont-ils les armes pour les utiliser?    Curieux          Bonjour Curieux,          Selon les documents diffus\u00e9s sur les sources ouvertes, les Ukrainiens r\u00e9cup\u00e8rent effectivement d\u2019\u00e9normes quantit\u00e9s de mat\u00e9riels laiss\u00e9s derri\u00e8re eux par les Russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, qu\u2019il s\u2019agisse de chars, de blind\u00e9s de transport de troupes, de munitions, etc. Ces armes pourront d\u2019autant plus facilement \u00eatre utilis\u00e9es par les Ukrainiens qu\u2019ils utilisent les m\u00eames, h\u00e9rit\u00e9es des arsenaux sovi\u00e9tiques laiss\u00e9s par les Russes apr\u00e8s la proclamation de l\u2019ind\u00e9pendance du pays en\u00a01991. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, on a ainsi vu \u00e0 plusieurs reprises certains armements \u00eatre captur\u00e9s par le camp d\u2019en face, utilis\u00e9s lors d\u2019affrontements\u2026 avant d\u2019\u00eatre repris et de nouveau int\u00e9gr\u00e9s aux troupes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T13:02:01+00:00","articleBody":"              Bonjour, il est tr\u00e8s surprenant de voir la vuln\u00e9rabilit\u00e9 extr\u00eame des chars russes. Les images de tourelles \"d\u00e9tach\u00e9es\" sont innombrables.\r\nUn tel niveau de destruction semble incroyable. La question est multiple\r\nComment expliquer une telle erreur de conception ? \r\nQue pensent les acheteurs de mat\u00e9riels sovietiques\/russes sur la plan\u00e8te ? Il est maintenant clair pour tout le monde que leurs chars sont quasi inop\u00e9rants     Nikoz         Bonjour Nikoz,          Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 des chars russes a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9e d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, lors de l\u2019assaut men\u00e9 sur la capitale ukrainienne, Kiev. D\u2019innombrables images de tourelles sautant comme des bouchons de bouteilles de champagne avaient \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux. Cette vuln\u00e9rabilit\u00e9 vient autant de la conception m\u00eame des chars sovi\u00e9tiques \u2013 les obus sont stock\u00e9s directement dans l\u2019habitacle du blind\u00e9 \u2013 que de la strat\u00e9gie adopt\u00e9e par les Ukrainiens, qui ont souvent attaqu\u00e9 les tanks ennemis \u00ab\u00a0en caponni\u00e8re\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire par les flancs, l\u00e0 o\u00f9 ils sont le plus vuln\u00e9rables. Nous avions tent\u00e9 d\u2019expliquer tout cela dans un article publi\u00e9 en mai dernier et intitul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi les chars sont le maillon faible de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi les chars sont le maillon faible de l\u2019arm\u00e9e russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:55:00+00:00","articleBody":"              TCHAT\r\nBonjour, merci pour ce tchat. L'Allemagne et les Etats-Unis r\u00e9fl\u00e9chissent actuellement \u00e0 la livraison de chars \u00e0 l'Ukraine. Qu'en pensez-vous? Est-ce une man\u0153uvre trop risqu\u00e9 qui risque de faire passer les deux pays comme bellig\u00e9rants? Quel soutien apporteraient-ils \u00e0 l'Ukraine?     Tintin, reporter         Bonjour Tintin, reporter,          Depuis le d\u00e9but du conflit, l\u2019Ukraine demande \u00e0 ses alli\u00e9s de lui fournir des chars de combat. Pour le moment, seuls les pays de l\u2019est de l\u2019Europe, notamment la Pologne et la R\u00e9publique tch\u00e8que, ont r\u00e9pondu \u00e0 cet appel, en fournissant \u00e0 Kiev des tanks h\u00e9rit\u00e9s de l\u2019ex-Union Sovi\u00e9tique et conserv\u00e9s dans leurs arsenaux (essentiellement des T-72).          Pour le moment, les Occidentaux refusent de livrer de tels mat\u00e9riels, estimant que la puissance de leurs chars (les Abrams pour les Am\u00e9ricains, les Leopard pour les Allemands) ferait passer le conflit dans une autre dimension et risquerait d\u2019entra\u00eener les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine dans une forme de cobellig\u00e9rance. C\u2019est pour la m\u00eame raison que les Etats-Unis et ses alli\u00e9s europ\u00e9ens refusent pour le moment de livrer des avions de chasse \u00e0 l\u2019Ukraine. N\u00e9anmoins, le discours occidental sur cette cobellig\u00e9rance a \u00e9volu\u00e9 depuis le d\u00e9but du conflit, et on peut noter que la qualit\u00e9 des armes livr\u00e9es augmente au fur et \u00e0 mesure du temps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651084","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:47:06+00:00","articleBody":"              Tchat : on entend beaucoup parler des HIMARS am\u00e9ricains (et s\u00fbrement \u00e0 raison !) mais nos canons ceasars ont ils jou\u00e9 un r\u00f4le d\u00e9terminant dans certaines op\u00e9rations ukrainiennes ? On en en tend plus beaucoup parler ! Merci beaucoup !    Un lecteur en vacances         Bonjour Un lecteur en vacances,          Aucune indication n\u2019est donn\u00e9e par les Ukrainiens sur l\u2019emplacement des canons Caesar et sur leur utilisation, ce qui ne vous \u00e9tonnera gu\u00e8re. N\u00e9anmoins, on peut rappeler que les canons Caesar sont le plus utiles lorsqu\u2019ils sont utilis\u00e9s en contrebatterie, c\u2019est-\u00e0-dire pour r\u00e9pondre \u00e0 des tirs d\u2019artillerie ennemis. Gr\u00e2ce \u00e0 leur ch\u00e2ssis mont\u00e9 sur roues, ils sont tr\u00e8s mobiles et peuvent se d\u00e9ployer, tirer et repartir en quelques minutes, ce qui les rend quasiment impossibles \u00e0 cibler par l\u2019artillerie ennemie. Selon les analystes militaires, leur pr\u00e9sence est donc tr\u00e8s probable dans le Donbass, l\u00e0 o\u00f9 la bataille d\u2019artillerie est la plus intense. N\u00e9anmoins, leur long rayon d\u2019action \u2013 jusqu\u2019\u00e0 40\u00a0kilom\u00e8tres avec des obus classiques, le double avec des obus Excalibur \u2013 et leur pr\u00e9cision \u2013 de quelques m\u00e8tres \u00e0 l\u2019impact \u2013 les rendent aussi tr\u00e8s int\u00e9ressants pour des frappes cibl\u00e9es. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a ainsi r\u00e9v\u00e9l\u00e9 hier dans Le Monde que les Caesar fran\u00e7ais avaient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour frapper l\u2019\u00eele des Serpents et permettre sa reconqu\u00eate par les Ukrainiens.             Lire aussi :     Oleksii Reznikov, ministre de la d\u00e9fense\u00a0ukrainien : \u00ab\u00a0La campagne de contre-offensive est la troisi\u00e8me \u00e9tape de la guerre\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:38:03+00:00","articleBody":"              Bonjour. Est ce que l\u2019Ukraine \u00e0 la capacit\u00e9 de poursuivre leurs offensive dans l\u2019oblast de Luhansk ? Merci.    Hussein         Bonjour Hussein,          Il est difficile de r\u00e9pondre \u00e0 votre question tant la perc\u00e9e ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv a \u00e9t\u00e9 rapide. Selon les experts militaires, une telle offensive perd n\u00e9anmoins de sa puissance au fur et \u00e0 mesure du temps\u00a0: il faut relever ses troupes pour qu\u2019elles puissent se reposer, nettoyer les poches ennemies laiss\u00e9es dans son dos, ravitailler ses forces en munitions et en \u00e9quipements\u2026 Or, plus vous avancez et plus vos lignes logistiques s\u2019\u00e9tirent, ce qui complique vos op\u00e9rations.          Selon toute vraisemblance, les Ukrainiens devraient donc faire une pause op\u00e9rationnelle dans les prochains jours ou les prochaines semaines, pour capitaliser sur leurs conqu\u00eates, avant d\u2019hypoth\u00e9tiquement repartir \u00e0 l\u2019assaut de l\u2019oblast de Louhansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:31:01+00:00","articleBody":"              y a-t-il des conseillers militaires occidentaux en ukraine?    richardauguste         Bonjour richardauguste,          La pr\u00e9sence de conseillers militaires occidentaux est une interrogation r\u00e9currente depuis le d\u00e9but de la guerre. Officiellement, aucune capitale n\u2019a envoy\u00e9 de soldats sur le terrain et aucun document diffus\u00e9 par les sources ouvertes ne permet de le dire. Si des Occidentaux sont pr\u00e9sents, c\u2019est \u00e0 travers les groupes de volontaires \u00e9trangers, souvent compos\u00e9s d\u2019anciens militaires d\u2019ailleurs.          N\u00e9anmoins, le soutien occidental est massif, en mati\u00e8re de livraisons d\u2019armes mais aussi de renseignement et m\u00eame de planification des op\u00e9rations. Le New York Times vient ainsi de r\u00e9v\u00e9ler que le Pentagone avait simul\u00e9 des op\u00e9rations \u2013 ce que les militaires appellent des war games \u2013 avec l\u2019\u00e9tat-major ukrainien pour pr\u00e9parer sa contre-offensive \u00e0 double d\u00e9tente dans les r\u00e9gions de Kherson puis de Kharkiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T14:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#651067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T12:30:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec notre journaliste C\u00e9dric Pietralunga sur l\u2019armement employ\u00e9 dans le conflit en Uk...","dateModified":"2022-09-13T12:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:59:27+00:00","articleBody":"     Vous pouvez envoyer vos questions d\u00e8s maintenant. Merci de faire figurer la mention \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question afin que nous puissions la rep\u00e9rer plus facilement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur l\u2019armement employ\u00e9 dans le conflit en Ukraine \u00e0 notre journaliste C\u00e9dric Piet...","dateModified":"2022-09-13T12:09:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:34:53+00:00","articleBody":"               Selon les services de renseignement ukrainiens, le g\u00e9n\u00e9ral russe Roman Berdnikov a \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 de ses fonctions par le Kremlin, en raison de son incapacit\u00e9 \u00e0 enrayer la contre-offensive ukrainienne dans la r\u00e9gion de Kharkiv. Il \u00e9tait \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion militaire ouest \u200bimpliqu\u00e9e dans les combats dans cette zone. Il avait \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 \u00e0 ce poste le 26\u00a0ao\u00fbt.          Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, les unit\u00e9s qu\u2019il dirigeait seront d\u00e9sormais dirig\u00e9es par le g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine. La Russie n\u2019a pas encore confirm\u00e9 ces changements. Au mois de juin, la mort du g\u00e9n\u00e9ral Berdnikov avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, pr\u00e9matur\u00e9ment. Avant de rejoindre l\u2019Ukraine, il avait dirig\u00e9 le corps exp\u00e9ditionnaire russe en Syrie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le responsable des op\u00e9rations russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv relev\u00e9 de ses fonctions","dateModified":"2022-09-13T12:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T11:09:37+00:00","articleBody":"     Moscou affirme frapper les forces ukrainiennes sur tous les fronts. \u00ab\u00a0Les forces a\u00e9riennes, balistiques et l\u2019artillerie russes effectuent des frappes massives contre les unit\u00e9s des forces arm\u00e9es ukrainiennes dans toutes les zones op\u00e9rationnelles\u00a0\u00bb, annonce le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans son rapport quotidien. Il a notamment \u00e9voqu\u00e9 des bombardements pr\u00e8s de Sloviansk, Kostiantynivka et Bakhmout, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, dans les r\u00e9gions de Mykola\u00efv et Zaporijia, dans le sud, ainsi qu\u2019\u00e0 Kharkiv, dans le nord-est.               De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, accuse, sans en fournir la preuve, les forces ukrainiennes de commettre des actes de \u00ab\u00a0torture\u00a0\u00bb et des exactions contre des habitants dans les zones reprises ces derniers jours \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe dit mener des \u00ab\u00a0frappes massives\u00a0\u00bb sur tous les fronts","dateModified":"2022-09-13T11:37:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T10:02:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, les informations viennent souvent du minist\u00e8re anglais, est ce que la France ne fournit aucune informations ? \nMerci    Camille          Bonjour Camille,          Of course not\u00a0! Le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie un point qui est assez laconique et moins r\u00e9gulier, comme vous pouvez en juger par vous-m\u00eame \u00e0 cette adresse.          Dans celui du 11 septembre, il est \u00e9crit\u00a0:           Front Nord\u00a0: offensive de grande ampleur des forces arm\u00e9es ukrainiennes.Front Est\u00a0: situation relativement stable. Les forces russes poursuivent leurs efforts sur les secteurs de Bakhmout et Donetsk.Front Sud\u00a0: la situation reste stable sur le front de Kherson. L\u2019AIEA maintient une pr\u00e9sence \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire d\u2019Enerhodar, pr\u00e8s de Zaporijia.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T10:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T09:49:42+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine a annonc\u00e9 de nouveaux succ\u00e8s militaires, Mykha\u00eflo Podoliak, conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensy, demande aux Occidentaux le transfert des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne pour prot\u00e9ger ses infrastructures. Il estime que la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de Louhansk ou de Donetsk provoquera un effet domino, l\u2019effondrement du front russe et conduira \u00e0 une d\u00e9stabilisation politique dans la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine demande des syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne pour prot\u00e9ger ses infrastructures","dateModified":"2022-09-13T09:52:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T09:32:44+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJe re-re-re-re-re-re-retente ma question...\r\n\r\nQuand un pays annonce livrer 1 milliard de dollar d'aide militaire (ou humanitaire) \u00e0 l'Ukraine, qu'est-ce que \u00e7a veut dire juridiquement ? Est-ce qu'il y a un contrat sign\u00e9 entre le donneur et le receveur ?\r\nEst-ce un pr\u00eat ? Un don compl\u00e8tement d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9 ?\r\nEst-ce qu'il y a des contreparties quelconques demand\u00e9es ? Actuelles ou futures ? Officielles ou sous-entendues ?\r\n\r\nMerci d'avance !    Lord of war         Bonjour, Lord of War,          Pour ce qui est des \u00e9quipements pr\u00e9lev\u00e9s sur les stocks des arm\u00e9es europ\u00e9ennes, ils sont \u00ab\u00a0rembours\u00e9s\u00a0\u00bb par le biais d\u2019un fonds sp\u00e9cial europ\u00e9en consacr\u00e9 \u00e0 la guerre europ\u00e9enne. Les armes fournies par les Etats-Unis sont aussi puis\u00e9es sur les stocks militaires am\u00e9ricains et financ\u00e9es sur des lignes budg\u00e9taires d\u00e9bloqu\u00e9es par le S\u00e9nat, rappellent l\u2019agence Bloomberg et le site Defensenews.             Lire aussi :     Ukraine\u00a0: les Occidentaux poursuivent leur aide militaire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T09:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T07:32:01+00:00","articleBody":"    Combien de km on pris les russe depuis le d\u00e9but de la guerre ?    Momo         Bonjour Momo,          Le magazine britannique New Statesman \u00e9crit que la Russie occupe actuellement environ 116\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s du territoire ukrainien et publie une carte interactive montrant \u00e0 quoi cette surface correspond, dans diff\u00e9rents pays\u00a0: 18\u00a0% du territoire fran\u00e7ais, 32\u00a0% de l\u2019Allemagne, 48\u00a0% du Royaume-Uni, 38\u00a0% de l\u2019Italie, 23\u00a0% de l\u2019Espagne.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne \u00e9crit sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis le 1er\u00a0septembre, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lib\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien, soit plus que la superficie de l\u2019Etat du Delaware, Etat d\u2019origine de pr\u00e9sident des Etats-Unis\u00a0\u00bb.                    L\u2019Institute for the Study of War rel\u00e8ve, en outre, que, \u00ab\u00a0les forces russes ne parviennent pas \u00e0 renforcer la nouvelle ligne de front \u00e0 la suite des gains ukrainiens dans l\u2019est de l\u2019oblast de Kharkiv et fuient la zone ou se red\u00e9ploient vers d\u2019autres axes\u00a0\u00bb. Il ajoute que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes progressent dans l\u2019oblast de Kherson et d\u00e9gradent les capacit\u00e9s de combat des forces russes dans cette zone\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T08:10:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T05:43:23+00:00","articleBody":"           Photo prise le 11 septembre 2022 d\u2019un soldat ukrainien juch\u00e9 sur un char russe abandonn\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un village de la banlieue d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv. JUAN BARRETO \/ AFP           Dans son point sur la situation en Ukraine, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique \u00e9crit, mardi, que \u00ab\u00a0les forces russes qui se sont retir\u00e9es de l\u2019oblast de Kharkiv sont des \u00e9l\u00e9ments de la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde, qui fait partie de la r\u00e9gion militaire ouest, bas\u00e9 \u00e0 Odintsovo, ville de l\u2019oblast de Moscou. Cette unit\u00e9, qui a subi de lourdes pertes dans la phase initiale de la guerre, n\u2019a pas pu \u00eatre enti\u00e8rement reconstitu\u00e9e avant la contre-offensive ukrainienne \u00e0 Kharkiv\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rappelle que la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde a \u00e9t\u00e9 l\u2019une des plus prestigieuses des arm\u00e9es russes, affect\u00e9e \u00e0 la d\u00e9fense de Moscou, et destin\u00e9e \u00e0 mener des contre-attaques en cas de guerre avec l\u2019OTAN. Outre la 1re arm\u00e9e blind\u00e9e de la garde, plusieurs autres unit\u00e9s appartenant \u00e0 la r\u00e9gion militaire ouest ont souffert dans cette phase de la guerre. Les forces conventionnelles russes con\u00e7ues pour contrer l\u2019OTAN sont gravement affaiblies et il faudra probablement des ann\u00e9es \u00e0 la Russie pour reconstruire cette capacit\u00e9.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/7dd4650_5173464-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces conventionnelles russes con\u00e7ues pour contrer l\u2019OTAN sont gravement affaiblies, affirme Londr...","dateModified":"2022-09-13T06:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:50:44+00:00","articleBody":"           Un enfant devant les dessins de l\u2019exposition de Varsovie, le 24 ao\u00fbt 2022. JANEK SKARZYNSKI \/ AFP           \u00ab\u00a0Un petit enfant, \u00e7a dessine le soleil, des fleurs, des chatons. Mais pas une potence ou des cadavres.\u00a0\u00bb Une exposition de dessins d\u2019enfants polonais ayant v\u00e9cu la seconde guerre mondiale et de jeunes Ukrainiens d\u2019aujourd\u2019hui se penche sur le regard des plus jeunes sur la guerre. \u00ab\u00a0La fa\u00e7on dont les enfants per\u00e7oivent la guerre, ce qu\u2019ils ressentent, ce qu\u2019ils v\u00e9hiculent \u00e0 travers leurs dessins, \u00e7a se ressemble beaucoup\u2026 C\u2019est de la souffrance, purement et simplement\u00a0\u00bb, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Dorota Sadowska, la commissaire de cette exposition pr\u00e9sent\u00e9e \u00e0 Varsovie.          Compos\u00e9e de plusieurs centaines de dessins, l\u2019exposition ambulante parcourt des villes de Pologne, mais va aussi \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, d\u2019un commun effort polonais et ukrainien. Dessin\u00e9es et color\u00e9es avec des marqueurs, des crayons ou, parfois, avec des outils num\u00e9riques, les \u0153uvres d\u2019enfants ukrainiens t\u00e9moignant de l\u2019invasion de leur pays par la Russie viennent de la collection du site Maman, je vois la guerre.          Ce dernier a rassembl\u00e9 des milliers de dessins, pour en faire un collage photo num\u00e9rique permanent en vue d\u2019une vente aux ench\u00e8res NFT. Les b\u00e9n\u00e9fices serviront \u00e0 aider les enfants touch\u00e9s par la guerre.          Le volet polonais de l\u2019exposition, en grande partie au crayon et sur du papier d\u00e9sormais bruni par le temps, pr\u00e9sente des dessins r\u00e9alis\u00e9s en\u00a01946 pour un concours national organis\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque. Ils ont depuis \u00e9t\u00e9 conserv\u00e9s aux Archives \u00e0 Varsovie.          L\u2019id\u00e9e de l\u2019exposition \u00e9tait que \u00ab\u00a0le monde regarde les enfants, \u00e9coute ce qu\u2019ils disent et ressentent\u00a0\u00bb, explique Mme\u00a0Sadowska. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre qu\u2019alors [le monde] verra qu\u2019en temps de guerre, tout enfant est victime, tout enfant souffre.\u00a0\u00bb Il s\u2019agit aussi d\u2019\u00ab\u00a0inciter les adultes \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 ce qui peut \u00eatre fait pour changer cela\u00a0\u00bb, insiste-t-elle.          Les dessins repr\u00e9sentant des chars, des cadavres, des avions en feu, des b\u00e2timents avec des trous b\u00e9ants, des soldats, des tortures, des larmes\u2026      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/12be103_5178340-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des dessins d\u2019enfants, de la guerre en Ukraine, expos\u00e9s en Pologne","dateModified":"2022-09-13T05:44:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:20:04+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens dans un v\u00e9hicule blind\u00e9 dans la r\u00e9gion au nord-est de Kharkiv, lors de l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e de Kiev, le\u00a012\u00a0septembre\u00a02022. KOSTIANTYN LIBEROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/a934e34_23a5c30d0dda4e328bbbbdbf2bf38a53-23a5c30d0dda4e328bbbbdbf2bf38a53-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le chancelier allemand Olaf Scholz demande \u00e0 Vladimir Poutine le \u00ab\u00a0retr...","dateModified":"2022-09-13T04:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:10:01+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 avoir repris pr\u00e8s de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire contr\u00f4l\u00e9 par les forces russes. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, nos soldats ont d\u00e9j\u00e0 lib\u00e9r\u00e9 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire ukrainien dans l\u2019est et le sud, et nous continuons d\u2019avancer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky, lundi, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e\u00a0sur Facebook. L\u2019arm\u00e9e de Kiev annonce \u00ab\u00a020\u00a0localit\u00e9s\u00a0\u00bb reprises en vingt-quatre\u00a0heures.          \u00ab\u00a0Il est trop t\u00f4t pour dire exactement o\u00f9 tout cela va nous mener\u00a0\u00bb, a temp\u00e9r\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, lors d\u2019une visite \u00e0 Mexico. \u00ab\u00a0Nous sommes dans les premiers jours [de la contre-offensive], donc je pense qu\u2019il ne serait pas bien de pr\u00e9dire exactement o\u00f9 tout cela va nous conduire.\u00a0\u00bb          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont signal\u00e9 des frappes russes sur plusieurs infrastructures strat\u00e9giques du pays, provoquant des coupures de courant dans\u00a0les oblasts de Kharkiv, de Donetsk, de Zaporijia, de Dnipro et de Soumy. \u00ab\u00a0Aucune installation militaire\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Zelensky.          Des \u00ab\u00a0milliers\u00a0\u00bb de personnes ont quitt\u00e9 la r\u00e9gion de Kharkiv, th\u00e9\u00e2tre de la contre-offensive ukrainienne, pour la Russie en vingt-quatre heures, a affirm\u00e9 Viatcheslav\u00a0Gladkov, le gouverneur de l\u2019oblast russe de Belgorod, frontalier de l\u2019Ukraine.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a mis en garde, dimanche, contre les \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb que pourraient avoir les \u00ab\u00a0attaques r\u00e9guli\u00e8res ukrainiennes\u00a0\u00bb sur le complexe de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia dans un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron. Ce dernier a r\u00e9torqu\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019occupation russe\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0la cause des risques\u00a0\u00bb pesant sur la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, et lui a demand\u00e9 d\u2019en retirer toutes les armes russes.          L\u2019op\u00e9rateur ukrainien Energoatom a annonc\u00e9 avoir arr\u00eat\u00e9 le dernier r\u00e9acteur encore en activit\u00e9 de la centrale, qui produisait l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 n\u00e9cessaire au refroidissement du combustible nucl\u00e9aire et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du site. Cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s le r\u00e9tablissement, samedi soir, de l\u2019approvisionnement \u00e9lectrique ext\u00e9rieur de la centrale.          La France et la Roumanie vont signer, lundi, un accord pour faciliter l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales en provenance d\u2019Ukraine par voie terrestre, a annonc\u00e9, dimanche, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux transports, Cl\u00e9ment Beaune, sur France Inter. Ces c\u00e9r\u00e9ales iront \u00ab\u00a0vers l\u2019Europe et vers les pays en d\u00e9veloppement, notamment en M\u00e9diterran\u00e9e, qui en ont besoin pour des questions alimentaires et presque de survie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce mardi 13 septembre","dateModified":"2022-09-13T05:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html#650216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/13/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-accroit-la-pression-sur-l-allemagne-pour-qu-elle-lui-livre-des-blindes_6141338_3210.html","datePublished":"2022-09-13T04:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct qui va couvrir le 202e\u00a0jour de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/435/0/4824/2412/1342/671/60/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-13T04:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/33/0/4824/3216/1342/894/3/0/6729792_5183667-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/13/19-6">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Depuis le début du mois de septembre, l’Ukraine affirme avoir repris plus de 6 000 kilomètres carrés de territoire à l’armée russe. Cette avancée des forces de Kiev met une partie des fidèles de Vladimir Poutine mal à l’aise. Certains vont jusqu’à remettre publiquement en question la stratégie du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                         International       Guerre en Ukraine             La contre-offensive ukrainienne crée le malaise chez les Russes      vidéo   Depuis le début du mois de septembre, l’Ukraine affirme avoir repris plus de 6 000 kilomètres carrés de territoire à l’armée russe. Cette avancée des forces de Kiev met une partie des fidèles de Vladimir Poutine mal à l’aise. Certains vont jusqu’à remettre publiquement en question la stratégie du Kremlin.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 16h58, mis à jour à 16h58        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Si aujourd’hui ou demain des efforts ne sont pas faits dans la stratégie de l’opération militaire spéciale, je serai obligé d’aller voir les dirigeants du pays pour leur expliquer la situation réelle sur le terrain. » C’est en ces mots, durs, que le président tchétchène, Ramzan Kadyrov, a critiqué les échecs rencontrés par les soldats russes contre l’armée ukrainienne, dans le sud et l’est du pays. Qu’il soit le protégé de Vladimir Poutine ne l’a visiblement pas empêché d’exprimer de sérieux doutes sur la stratégie militaire du Kremlin.            Depuis le début du mois de septembre, Kiev opère une contre-offensive d’ampleur pour reprendre les territoires contrôlés par Moscou. Lundi 12 septembre, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a affirmé que ses troupes avaient libéré « plus de 6 000 kilomètres carrés » de territoires.            Face à ce qui s’apparente à une déroute militaire, les commentateurs russes sont face à un dilemme : nier cette avancée militaire ou critiquer les difficultés russes. L’ancien député de l’opposition russe Boris Nadezhdin a été jusqu’à appeler les Russes à reconnaître qu’il était « absolument impossible de vaincre l’Ukraine », armée, notamment, par l’Europe et les Etats-Unis.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Oleksii Reznikov, ministre de la défense ukrainien : « La campagne de contre-offensive est la troisième étape de la guerre »                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/13/la-contre-offensive-ukrainienne-cree-le-malaise-chez-les-russes_6141454_3210.html"},"headline":"La contre-offensive ukrainienne cr\u00e9e le malaise chez les Russes","dateCreated":"2022-09-13T16:58:26+02:00","datePublished":"2022-09-13T16:58:26+02:00","dateModified":"2022-09-13T16:58:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Depuis le d\u00e9but du mois de septembre, l\u2019Ukraine affirme avoir repris plus de 6\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres carr\u00e9s de territoire \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe. Cette avanc\u00e9e des forces de Kiev met une partie des fid\u00e8les de Vladimir Poutine mal \u00e0 l\u2019aise. Certains vont jusqu\u2019\u00e0 remettre publiquement en question la strat\u00e9gie du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/239/0/2986/1493/1342/671/60/0/418fe5c_5120830-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"La contre-offensive ukrainienne cr\u00e9e le malaise chez les Russes","uploadDate":"2022-09-13T16:58:26+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dnoz1?pubtool=oembed","duration":"03:36"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/07/239/0/2986/1493/1342/671/60/0/418fe5c_5120830-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-7">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Depuis Belfast, Charles III a promis de servir « tous les habitants » de l’Irlande du Nord. Il doit accueillir dans la capitale britannique le cercueil d’Elisabeth II au palais de Buckingham, aux côtés d’autres membres de la famille royale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                           International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Charles III attendu ce soir à Londres après sa visite en Irlande du Nord      Depuis Belfast, Charles III a promis de servir « tous les habitants » de l’Irlande du Nord. Il doit accueillir dans la capitale britannique le cercueil d’Elisabeth II au palais de Buckingham, aux côtés d’autres membres de la famille royale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h52, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le roi Charles III et la reine consort Camilla de Grande-Bretagne saluent les visiteurs à leur arrivée au château de Hillsborough à Belfast, le 13 septembre 2022.  NIALL CARSON / AFP                 La première visite en Irlande du Nord de Charles III en tant que roi s’est déroulée dans un contexte particulier, mardi 13 septembre : alors qu’il succède à Elizabeth II dans une atmosphère de ferveur populaire et d’émotion nationale, l’Irlande du Nord est en proie aux tensions communautaires.            « Avec un exemple brillant devant moi, et avec l’aide de Dieu, je prends mes nouvelles fonctions résolu à rechercher le bien-être de tous les habitants d’Irlande du Nord », a déclaré le monarque devant le Parlement local, à l’arrêt depuis des mois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le prince de Galles, devenu Charles III, le défi de succéder à Elizabeth II sans décevoir                   Dès son arrivée au château de Hillsborough, où ils se sont joints aux dizaines de milliers de personnes se recueillant auprès du cercueil d’Elizabeth II, Charles III et la reine consort Camilla sont allés au contact des milliers de personnes massées derrière les barrières, serrant des mains, saluant les enfants, échangeant quelques mots, des images difficilement imaginables au temps des « Troubles » (conflit nord-irlandais).            Moment critique            Paralysée politiquement, et en plein bouleversement sous l’effet de la victoire aux dernières élections des républicains du Sinn Fein, qui ne reconnaissent pas l’autorité de la monarchie, l’Irlande du Nord reste l’étape la plus délicate de la tournée du nouveau roi dans les quatre nations constitutives du Royaume-Uni.                 La souveraine avait joué un rôle majeur pour la réconciliation, dans cette province au passé sanglant. Mais près d’un quart de siècle après le retour d’une paix fragile entre républicains, surtout catholiques, et unionistes, essentiellement protestants, les tensions ont été ravivées par le Brexit, relançant l’idée d’une séparation du Royaume-Uni et d’une réunification avec l’Irlande.             

<article-nb="2022/09/13/19-8">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La percée de l’armée ukrainienne sur le Donbass et dans la région de Kherson est un revers puissant pour Vladimir Poutine et témoigne d’un reversement du rapport de force entre KIev et Moscou.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                       Débats       Guerre en Ukraine         Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive   Éditorial   Le Monde    La percée de l’armée ukrainienne sur le Donbass et dans la région de Kherson est un revers puissant pour Vladimir Poutine et témoigne d’un reversement du rapport de force entre KIev et Moscou.   Publié aujourd’hui à 12h31    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Depuis cinq jours, les forces ukrainiennes avancent, dans le nord du Donbass comme dans le sud du pays, et cette réalité change dramatiquement la physionomie d’un conflit dont le président russe, Vladimir Poutine, porte l’unique responsabilité. La nouvelle dynamique de la guerre, qui met en évidence la combativité des Ukrainiens, valide également le choix stratégique des alliés occidentaux de Kiev : aider massivement sans franchir la ligne de la cobelligérance.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le chancelier allemand Olaf Scholz demande à Vladimir Poutine le « retrait complet » des forces russes                   Car les deux cents jours qui viennent de s’écouler ont vu s’opérer un revirement spectaculaire pour les forces en présence. Au début de l’invasion, le 24 février, le rapport de force en termes de moyens militaires mobilisés était nettement favorable à Moscou. La percée du nord du Donbass et la pression sur la région de Kherson témoignent du renversement, pour l’instant, de cette asymétrie. Les forces ukrainiennes apparaissent désormais à la fois comme plus nombreuses, mieux équipées et bien plus motivées.                 L’aide militaire considérable accordée à Kiev, principalement par les Etats-Unis, apporte donc la différence sur le terrain, tout comme la formation de soldats ukrainiens faisant preuve d’une redoutable efficacité tactique. Le démenti est cinglant pour les thuriféraires aveugles du Kremlin, qui ont plaidé tout d’abord en faveur d’une reddition de l’agressé, sa défaite étant jugée inéluctable, avant de dénoncer le soutien militaire occidental. Ce dernier, assuraient-ils, allait vainement prolonger les souffrances du peuple ukrainien face à une armée russe qui ne reculerait jamais d’un pouce.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’armée russe recule face à la contre-offensive éclair des forces de Kiev                   C’est aussi à ces prorusses que le président Volodymyr Zelensky s’est adressé le 11 septembre, après des bombardements contre des centrales électriques ukrainiennes en représailles à l’offensive en cours, dans un texte aussi puissant que lapidaire à l’attention de Moscou publié sur les réseaux sociaux. « Pensez-vous encore que vous pouvez nous effrayer, nous briser, nous persuader de faire des concessions ? Ne comprenez-vous donc vraiment rien ? Ne comprenez-vous donc pas qui nous sommes ? Ce que nous défendons ? Ce qui est en jeu pour nous ? », a écrit le symbole de la résistance ukrainienne, dans une harangue qui acte, si besoin était, la profondeur devenue insondable de la fracture entre les deux pays.            Brouillard sémantique            Il serait hasardeux aujourd’hui de prédire une issue rapide à un conflit qui était déjà existentiel pour l’Ukraine et qui le devient pour le régime en place à Moscou. Il s’agit en effet du second revers essuyé par l’armée en théorie la plus puissante sur le même théâtre d’opérations. Après l’échec de l’offensive initiale sur Kiev, au tout début des hostilités, les troupes russes ont été incapables, cette fois-ci, d’anticiper une offensive qui a pourtant mobilisé des forces respectables. Ces deux échecs en un peu plus de six mois laisseront des traces durables.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine fragilisé par la débâcle militaire en Ukraine                   De fait, la percée ukrainienne sonne la fin de la fiction de l’« opération militaire spéciale », qui visait à masquer d’un brouillard sémantique la réalité de la guerre à une opinion russe matraquée par la propagande d’Etat. Cette offensive décuple à Moscou la rage de ceux qui demandent une guerre totale, au risque d’une escalade incontrôlable. Elle doit tout autant commencer de travailler en profondeur une société qui ne peut que constater le gouffre béant entre le récit officiel et des témoignages toujours plus discordants. C’est aussi à ce travail de sape, essentiel, que contribuent les armes occidentales.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/13/ukraine-la-strategie-occidentale-validee-par-la-contre-offensive_6141421_3232.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: la strat\u00e9gie occidentale valid\u00e9e par la contre-offensive","dateCreated":"2022-09-13T12:31:15+02:00","datePublished":"2022-09-13T12:31:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La perc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne sur le Donbass et dans la r\u00e9gion de Kherson est un revers puissant pour Vladimir Poutine et t\u00e9moigne d\u2019un reversement du rapport de force entre KIev et Moscou.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/111/0/2500/1250/1342/671/60/0/eee07b9_aaeb79f20a674887a68589911a1fad84-aaeb79f20a674887a68589911a1fad84-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-9">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Candidat de la coalition présidentielle, Amadou Mame Diop a été élu président de l’Assemblée nationale, dans une ambiance proche du chaos.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Sénégal             Bagarres, insultes et micro arraché : au Sénégal, une rentrée parlementaire mouvementée      Candidat de la coalition présidentielle, Amadou Mame Diop a été élu président de l’Assemblée nationale, dans une ambiance proche du chaos.          Par Théa Ollivier( Dakar, correspondance)         Publié aujourd’hui à 12h11    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Pendant la première session parlementaire depuis les élections législatives de juillet 2022, à Dakar, le 12 septembre 2022.  CARMEN ABD ALI / AFP                 C’est en présence des gendarmes, à l’intérieur même de l’hémicycle, que le nouveau président de l’Assemblée nationale sénégalaise, Amadou Mame Diop, a été élu dans la soirée du lundi 12 septembre, jour d’une rentrée parlementaire très mouvementée marquée par des bagarres, des insultes, des cris et un micro arraché. Candidat de la coalition présidentielle Benno Bokk Yaakar (BBY), le député-maire de Richard-Toll, une ville du nord du Sénégal, est peu connu du grand public.                 « Je serai votre président, le président de tous les députés. Ensemble pour relever les défis d’une assemblée constructive engagée pour le peuple sénégalais qui attend beaucoup de nous », a-t-il déclaré dans la cacophonie, une fois sa victoire annoncée.                             Lire aussi :  Au Sénégal, une fragile majorité à l’Assemblée nationale pour la coalition présidentielle                   Elu avec 83 voix sur 84 votants, sur un total de 165 parlementaires, ce pharmacien de profession, député depuis 2012 et fidèle militant de l’Alliance pour la République (APR), le parti créé par le président Macky Sall, n’est pourtant pas reconnu par le camp de l’opposition, qui a boycotté le scrutin.            « Le vote nous a été imposé par les gendarmes alors que nous contestions la procédure. Nous ne considérons pas Amadou Mame Diop comme le président de l’Assemblée nationale mais comme un président factice », dénonce Abas Fall, député du parti Pastef-Les Patriotes, dirigé par la figure de l’opposition Ousmane Sonko. Alors qu’il n’a pas voté, le parlementaire prévient d’ores et déjà que l’opposition va « utiliser les voies de recours » qui s’offrent à elle pour faire invalider ce vote.            Débats « déplorables »            Deux points de blocage ont crispé les discussions de cette session parlementaire qui s’est ouverte avec plus de quatre heures de retard. D’abord, des désaccords sur la procédure liée aux bulletins de vote pour l’élection du président de l’Assemblée. Mais surtout l’opposition n’a cessé de dénoncer « l’incompatibilité » des postes de ministres et de députés. Les parlementaires se sont succédé au pupitre pour demander que les deux députés qui sont encore en poste au gouvernement ne puissent pas voter puisqu’ils n’ont pas démissionné de leurs responsabilités exécutives.                Mais pour Thierno Alassane Sall, ancien ministre de l’énergie de Macky Sall et à la tête de la coalition Alternative pour une assemblée de rupture (AAR Sénégal) qui se présente comme une troisième voie à ces deux blocs, ces débats « déplorables » ont été lancés par les deux coalitions de l’opposition pour « cacher leur échec à présenter un candidat unique ».                             Lire aussi :  Le Sénégal, une vitrine démocratique en danger                   En effet, au lendemain des élections législatives de juillet 2022, l’intercoalition de l’opposition Yewwi Askan Wi-Wallu Sénégal avait fait forces conjointes pour réunir 80 sièges parlementaires, suivant de près la coalition au pouvoir BBY qui avait remporté 82 sièges auxquels s’était rajouté un député indépendant, Pape Diop, lui permettant d’atteindre la majorité absolue, quoique très serrée.            Mais cette intercoalition ne semble pas avoir tenu à l’approche de la rentrée parlementaire, avec trois différents prétendants au perchoir, dont Barthélémy Dias, le maire de Dakar. « L’option de départ était un candidat unique Yewwi-Wallu (…), mais les concertations n’ont pas été suffisantes », constate dans une déclaration à la presse Mamadou Lamine Diallo, député de Wallu Sénégal, la coalition dirigée par l’ancien président Abdoulaye Wade.            « Révélateur de la crise politique »            Cette journée de rentrée « présage des joutes et des blocages qui vont se produire à l’Assemblée nationale dans les jours, semaines voire mois à venir », s’inquiète le député Thierno Alassane Sall, qui s’est abstenu de voter. « Cette crispation entre les deux camps [opposition et pouvoir] s’accompagne d’une radicalisation du discours et de violence », poursuit-il, préoccupé par le fait que cela puisse déstabiliser la démocratie sénégalaise.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sénégal, Ousmane Sonko, le candidat de toutes les frustrations                   Des inquiétudes partagées par Alioune Tine, militant des droits humains et fondateur du groupe de réflexion Afrikajom Center : « L’institution de l’Assemblée nationale est censée être un sanctuaire. Tout devrait pouvoir se régler par la parole. » Ce qui s’est produit « est révélateur de la crise politique actuelle et de l’excessive polarité entre le pouvoir et l’opposition qui ne sont pas préparés à une telle situation de partage du pouvoir. Aucun dialogue n’a été entamé entre le chef de l’Etat et les leaders de l’opposition », poursuit-il, mettant en garde contre les incertitudes que cela fait peser sur la vie politique du pays, à un an et demi de l’élection présidentielle de 2024.                Dans la nuit, les parlementaires ont continué les tractations pour l’élection des postes de vice-présidents et du reste du bureau de l’Assemblée nationale. La session parlementaire devait reprendre ce mardi à 11 heures.                 Théa Ollivier( Dakar, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/13/bagarres-insultes-et-micro-arrache-au-senegal-une-rentree-parlementaire-mouvementee_6141415_3212.html"},"headline":"Bagarres, insultes et micro arrach\u00e9\u00a0: au S\u00e9n\u00e9gal, une rentr\u00e9e parlementaire mouvement\u00e9e","dateCreated":"2022-09-13T12:11:00+02:00","datePublished":"2022-09-13T12:11:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","S\u00e9n\u00e9gal"],"description":"Candidat de la coalition pr\u00e9sidentielle, Amadou Mame Diop a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, dans une ambiance proche du chaos.","author":[{"@type":"Person","name":"Th\u00e9a Ollivier","description":" Dakar, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/542/0/6000/3000/1342/671/60/0/5defe4d_1663063406065-000-32j977u.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9n\u00e9gal","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/senegal/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-10">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Bruxelles souhaite interdire l’entrée sur le marché européen des produits fabriqués, en totalité ou en partie, par des « esclaves modernes ». Le règlement pourrait entrer en vigueur d’ici à la fin 2025.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Droits humains             La Commission européenne dévoile son texte pour tenter de lutter contre le travail forcé      Bruxelles souhaite interdire l’entrée sur le marché européen des produits fabriqués, en totalité ou en partie, par des « esclaves modernes ». Le règlement pourrait entrer en vigueur d’ici à la fin 2025.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, s’exprime lors d’une conférence de presse au siège de l’Union européenne à Bruxelles, mercredi 7 septembre 2022.  VIRGINIA MAYO / AP               C’était une promesse qu’avait consentie Ursula von der Leyen lors de son discours sur l’état de l’Union européenne (UE) de septembre 2021 : doter le Vieux Continent d’un outil efficace pour bannir tout produit issu du travail forcé. Mercredi 14 septembre, la présidente de la Commission européenne devrait dévoiler, lors de sa nouvelle allocution sur l’état de l’Union, ce projet de texte. Et ce deux jours après la publication par l’Organisation internationale du travail de chiffres alarmants sur le travail forcé.          En 2021, quelque 27,6 millions de personnes se trouvaient en situation d’esclavage moderne, en progression de 2,7 millions sur cinq ans dans l’ensemble des pays, et y compris en Europe. Après avoir présenté en février son projet de directive sur le devoir de vigilance des entreprises pour les obliger à lutter notamment contre ce fléau, la Commission dévoile donc un règlement permettant aux Etats membres de l’UE d’éradiquer si ce n’est le travail forcé, au moins les produits issus ou partiellement issus du travail forcé.                            Lire aussi   Les Etats-Unis interdisent l’importation de produits du Xinjiang issus du travail forcé                 « Tous les produits sont concernés, qu’ils soient fabriqués entièrement par des esclaves modernes ou qu’un de ses composants le soit », assure-t-on à la Commission. Alors que les Etats-Unis ont décidé de bannir, par le biais d’une loi entrée en vigueur en juin, l’importation de certains produits (coton, tomates, composants de panneaux solaires, etc.) provenant de la région chinoise du Xinjiang, où, selon les Nations unies, des Ouïghours sont soumis au travail forcé, l’Europe n’entend ni cibler une zone géographique spécifique ni des entreprises ou des produits précis.          Mécanisme en deux temps          Et ce alors que les géants du textile (Zara, Nike…), de l’électronique (Apple) ou de l’automobile (Volkswagen) ont été montrés du doigt ces dernières années pour avoir eu recours à des fournisseurs qui s’appuyaient sur le travail forcé des Ouïghours. « Notre règlement est non discriminatoire, rappelle un haut fonctionnaire européen. Il a été pensé pour être compatible avec les règles de l’Organisation mondiale du commerce. »               L’UE ne veut surtout pas ouvrir une nouvelle guerre commerciale avec la Chine et tente de maintenir des rapports apaisés avec le géant asiatique. Au Parlement européen, qui devra se prononcer avec le Conseil sur le texte, le règlement est bien accueilli. « Enfin !, salue Raphaël Glucksmann, député européen (Alliance progressiste des socialistes et démocrates) en pointe sur le combat en faveur des Ouïghours. Cela fait deux ans et demi qu’on l’attend. Longtemps la Commission nous a dit que c’était impossible. Là, on a un projet. »        Il vous reste 54.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/13/la-commission-europeenne-devoile-son-texte-pour-tenter-de-lutter-contre-le-travail-force_6141413_3234.html"},"headline":"La Commission europ\u00e9enne d\u00e9voile son texte pour tenter de lutter contre le travail forc\u00e9","dateCreated":"2022-09-13T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-13T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-13T12:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Droits humains"],"keywords":["Emploi","Droits humains","Union europ\u00e9enne","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Bruxelles souhaite interdire l\u2019entr\u00e9e sur le march\u00e9 europ\u00e9en des produits fabriqu\u00e9s, en totalit\u00e9 ou en partie, par des \u00ab\u00a0esclaves modernes\u00a0\u00bb. Le r\u00e8glement pourrait entrer en vigueur d\u2019ici \u00e0 la fin 2025.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/0/0/4472/2236/1342/671/60/0/0752554_1663012493013-947950.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits humains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-humains/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-11">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La Commission s’apprête à dévoiler une procédure pour maintenir ouvert le marché et maintenir les chaînes d’approvisionnement en cas d’urgence à l’échelle européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Union européenne             Pour faire face à de futures pénuries, l’Europe veut se doter d’un nouvel instrument de gestion de crise      La Commission s’apprête à dévoiler une procédure pour maintenir ouvert le marché et maintenir les chaînes d’approvisionnement en cas d’urgence à l’échelle européenne.          Par Philippe Jacqué(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h09, mis à jour à 11h10    Temps de Lecture 1 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Comment répondre à une pénurie soudaine de masques ? Et à l’absence de respirateurs ? Comment faire pour que la liberté de circulation ne soit pas interrompue en Europe ? Avec le Covid-19, la Commission européenne s’est retrouvée aux premières loges d’une crise inédite, totalement démunie. « Nous avons dû improviser avec des moyens artisanaux, se rappelle un haut fonctionnaire. En quelques heures, nous avons mis en place une cellule de crise et nous passions notre temps au téléphone avec des industriels, avec les ministères, les chefs d’Etat. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sévères sur la gestion du Covid-19, les Européens souhaitent davantage de coopération au sein de l’UE                 Alors, pour ne pas être pris une nouvelle fois au dépourvu, Bruxelles souhaitait se doter d’un mécanisme de réaction rapide en cas de fermeture intempestive des frontières intérieures ou de pénurie de certains biens jugés essentiels pour le continent. Cet instrument d’urgence pour maintenir le marché unique et la libre circulation des personnes, des biens et des services doit être dévoilé cette semaine.               « Nous avons appris [pendant la pandémie] que, pour garder nos chaînes d’approvisionnement ouvertes et garantir l’accès aux biens essentiels, nous devions nous doter d’outils que nos partenaires ont, mais qui nous manquent aujourd’hui », rappelle Thierry Breton, le commissaire européen chargé du marché intérieur.          Modes vigilance puis urgence          Ses services se sont donc inspirés des systèmes de réserve stratégique développés au Japon et en Corée du Sud, ou encore du fonctionnement de la loi sur la production de défense américaine, qui permet, notamment, au président des Etats-Unis d’obliger les entreprises à donner priorité à certaines commandes.          Dans le détail, ce règlement prévoit la création d’un comité consultatif formé de représentants des Etats membres, de la Commission et d’experts (industriels, partenaires sociaux, observateurs, etc.), afin d’assister l’institution communautaire à toutes les étapes. Ensuite, un mécanisme en trois temps est anticipé. Hors crise, la Commission devra préparer et contrôler le marché dans les secteurs les plus critiques pour l’Union européenne (UE), comme les médicaments ou l’alimentation.              Dans un deuxième temps, en cas de pénurie importante de certains biens critiques, la Commission passera en mode vigilance, et pourra demander aux Etats de constituer des stocks de certains produits, voire pourra lancer, toujours en accord avec les Etats, des achats communs, comme il le fait déjà avec les vaccins, par l’intermédiaire l’Autorité européenne de préparation et de réaction en cas d’urgence sanitaire.        Il vous reste 18.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/13/pour-faire-face-a-de-futures-penuries-l-europe-veut-se-doter-d-un-nouvel-instrument-de-gestion-de-crise_6141395_3234.html"},"headline":"Pour faire face \u00e0 de futures p\u00e9nuries, l\u2019Europe veut se doter d\u2019un nouvel instrument de gestion de crise","dateCreated":"2022-09-13T11:09:53+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:09:53+02:00","dateModified":"2022-09-13T11:10:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La Commission s\u2019appr\u00eate \u00e0 d\u00e9voiler une proc\u00e9dure pour maintenir ouvert le march\u00e9 et maintenir les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement en cas d\u2019urgence \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/365/0/4336/2168/1342/671/60/0/6cb9a4c_1663051633118-000-323q9cz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-12">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ En visite dans le pays après les inondations, le secrétaire général des Nations unies a déclaré n’avoir « jamais vu un carnage climatique de cette ampleur ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Climat             Inondations au Pakistan : la destruction des récoltes met en péril la sécurité alimentaire du pays      En visite dans le pays après les inondations, le secrétaire général des Nations unies a déclaré n’avoir « jamais vu un carnage climatique de cette ampleur ».          Par Carole Dieterich(Province du Sind (Pakistan), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h08    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un champ de coton ravagé par les pluies torrentielles qui ont frappé le Pakistan, dans la province du Sind, le 30 août 2022.  ASIF HASSAN / AFP               Les chèvres de Muhammed Ismael Narejo broutent à pleines dents au milieu de plants de coton chétifs. Les animaux bêlent de plaisir alors que leurs cloches tintent à travers champs. Ces scènes d’apparence bucoliques témoignent en fait de la tragédie qui frappe l’agriculture pakistanaise. « Les champs de coton ont été entièrement détruits, ils ne donneront plus rien, alors nous faisons brouter les animaux ici, car ils n’ont plus d’herbe », lance Muhammed Ismael Narejo, appuyé sur un long bâton de bois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Pakistan ravagé par le changement climatique                 Les pluies torrentielles qui se sont abattues au mois d’août sur ces plaines du Sind, province septentrionale du Pakistan, ont entièrement détruit les récoltes de coton qui se trouvent sur la rive gauche de l’Indus. Plus de 600 000 hectares ont été dévastés. « Nos autres parcelles sont encore sous l’eau », déplore le jeune agriculteur de 27 ans, qui possède moins d’un hectare de terre. Les champs, engorgés, sont devenus des repaires de pêche pour les hérons et des lieux de baignade pour les buffles qui s’y plongent jusqu’au cou. Les agriculteurs, eux, vont constater l’ampleur des dégâts en bateau.          « Le ciel nous est tombé dessus »          Le Pakistan est le cinquième plus gros producteur de coton au monde. Cette perte colossale pour l’industrie textile, qui représente quasiment 10 % du PIB, met à mal les perspectives de reprise de l’économie pakistanaise qui subit une crise majeure. Environ 40 % de la population dépend de l’agriculture, qui représente environ 5 % de l’économie. Islamabad, qui manque de devises étrangères, pourrait devoir importer du coton mais aussi des denrées alimentaires.               Les pluies n’ont quasiment épargné aucune culture. Sur la rive droite de l’Indus, plus de la moitié des rizières ont été anéanties. « Cette saison, nous n’aurons pas de riz », affirme Shabir Ahmed Chachar, pointant du doigt l’un de ses champs entièrement englouti par les eaux. « Le ciel nous est tombé dessus, et cette pluie a détruit tout ce qui nous était précieux », poursuit l’agriculteur. L’homme âgé d’une quarantaine d’années craint que les inondations ne compromettent également les semis de blé qui débutent généralement à partir du mois d’octobre. « Nous n’avons pas de moyen de drainer l’eau, nous devons attendre qu’elle s’évapore. Si nous ne parvenons pas à semer le blé, alors nous tomberons dans la pauvreté », assure l’homme au regard ébène et à la barbe poivre et sel. Les autorités estiment qu’il faudra trois à six mois pour drainer l’eau des villes et des plantations.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est essentiel de considérer les migrations engendrées par les catastrophes climatiques comme une réalité présente »                 La province du Sind a été l’une des plus touchées. A elle seule, cette région a reçu sept fois plus de pluies que d’ordinaire au mois d’août, selon les données du département météorologique pakistanais. En visite au Pakistan, le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, a déclaré, samedi 10 septembre, n’avoir « jamais vu un carnage climatique de cette ampleur », et appelé les grands pollueurs à « arrêter cette folie » consistant à investir encore dans les énergies fossiles. « Les pays riches ont la responsabilité morale d’aider les pays en développement comme le Pakistan à se remettre de telles catastrophes », a jugé M. Guterres. Le Pakistan, responsable de moins de 1 % de ces émissions de gaz à effet de serre, figure parmi les pays les plus vulnérables au changement climatique.        Il vous reste 34.6% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/13/inondations-au-pakistan-la-destruction-des-recoltes-met-en-peril-la-securite-alimentaire-du-pays_6141394_3244.html"},"headline":"Inondations au Pakistan\u00a0: la destruction des r\u00e9coltes met en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire du pays","dateCreated":"2022-09-13T11:08:22+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:08:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"En visite dans le pays apr\u00e8s les inondations, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies a d\u00e9clar\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0jamais vu un carnage climatique de cette ampleur\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich","description":"Province du Sind (Pakistan), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/f5d8fb8_1662999824292-992569.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-13">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Lutte contre la corruption, réforme de la justice, Etat de droit : des responsables ukrainiens s’efforcent d’anticiper la fin du conflit et la reconstruction du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             A Kiev, la guerre et le rapprochement avec l’Union européenne renforcent l’élan démocratique      Lutte contre la corruption, réforme de la justice, Etat de droit : des responsables ukrainiens s’efforcent d’anticiper la fin du conflit et la reconstruction du pays.          Par Sylvie Kauffmann(Kiev, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 11h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A l’Opéra de Kiev, on joue Rigoletto, de Verdi. La vie a repris ses droits dans la capitale ukrainienne et, si ce n’était le nombre inhabituel de piétons en treillis, les blocs de béton et les chevaux de frise placés à certains endroits stratégiques, on pourrait presque ignorer que la guerre, brutale et meurtrière, fait rage sur les fronts est et sud, à quelques centaines de kilomètres.          Pourtant, une autre offensive, encore moins visible, est en cours à Kiev. Elle se déploie sur un théâtre familier aux héritiers de l’espace post-soviétique : celui de l’Etat de droit et de la lutte contre la corruption. Le choc de l’agression russe du 24 février puis la dynamique positive de la perspective de l’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne, ouverte en juin, ont donné un nouvel élan aux militants de la démocratie. Sous ce double effet catalyseur, ils multiplient les efforts pour tenter de rattraper le temps perdu dans ces trois décennies brouillonnes de l’indépendance de l’Ukraine.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : le chancelier allemand Olaf Scholz demande à Vladimir Poutine le « retrait complet » des forces russes                 La démocratie peut-elle progresser en temps de guerre ? C’est à première vue contre-intuitif, mais l’Ukraine pourrait bien surprendre sur ce terrain-là aussi. Sergiy Solodkyy, du think tank local New Europe Center, résume ainsi trois vagues d’espoirs déçus : « Après l’effondrement de l’Union soviétique en 1991, la transformation démocratique a été capturée par la nomenklatura et la mafia post-soviétique. En 2004, la “révolution orange” a échoué à mettre à bas le pouvoir des oligarques et le président Viktor Iouchtchenko a été incorporé dans le système. » En 2014, avec la révolution de Maïdan, Sergiy Solodkyy a vraiment cru que, cette fois, tout allait changer, « mais Vladimir Poutine l’a compris aussi ». Aujourd’hui, dit-il, « le 24 février a ouvert une quatrième vague d’espoir – peut-être la dernière ».          « Plus le droit d’échouer »          Car maintenant, entend-on souvent à Kiev, « on n’a plus le droit d’échouer ». Le tribut déjà versé en vies humaines est trop lourd. « Les gens qui se battent au front nous demandent : est-ce que vous avancez ? Parce que nous, quand on reviendra, on voudra voir des résultats », rapporte Roman Maselko, juriste très engagé dans la lutte contre la corruption qui vient d’être nommé par le Parlement membre du Conseil supérieur de la justice, équivalent ukrainien du Conseil supérieur de la magistrature en France. Cet organe est crucial pour la réforme du système judiciaire car il nomme les juges, maillon essentiel – et jusqu’ici maillon faible – pour nettoyer la corruption. « Nous nous battons pour récupérer notre territoire mais aussi pour changer le système, poursuit Roman Maselko. On ne veut pas être comme la Russie, on veut être l’Europe. » La guerre, assure-t-il, a accéléré cet effort : « Il y a un an, je n’aurais jamais espéré être nommé à ce poste. »        Il vous reste 60.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/a-kiev-la-guerre-et-le-rapprochement-avec-l-union-europeenne-renforcent-l-elan-democratique_6141392_3210.html"},"headline":"A Kiev, la guerre et le rapprochement avec l\u2019Union europ\u00e9enne renforcent l\u2019\u00e9lan d\u00e9mocratique","dateCreated":"2022-09-13T11:07:42+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:07:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lutte contre la corruption, r\u00e9forme de la justice, Etat de droit\u00a0: des responsables ukrainiens s\u2019efforcent d\u2019anticiper la fin du conflit et la reconstruction du pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann","description":"Kiev, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/1042/0/6617/3308/1342/671/60/0/6850cc2_1663058099589-v4a2360.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-14">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Même si le pays ne recense qu’un millier de nouveaux cas par jour, 33 villes comptant 65 millions d’habitants ont mis en place un confinement partiel ou total.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Chine             Covid-19 : des dizaines de millions de personnes restent confinées en Chine      Même si le pays ne recense qu’un millier de nouveaux cas par jour, 33 villes comptant 65 millions d’habitants ont mis en place un confinement partiel ou total.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h04, mis à jour à 17h04    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un agent de prévention de la pandémie dans une cabine de test, à la suite d’une épidémie de coronavirus à Pékin, en Chine, le 13 septembre 2022.  THOMAS PETER / REUTERS               Vendredi 9 septembre, à l’aéroport de Yinchuan, la principale ville du Ningxia, une femme s’est soudainement mise à pleurer juste avant d’embarquer pour Pékin. Comme tous les parents pékinois, elle avait dû, au préalable, informer l’école primaire de son fils de son voyage dans cette province au nord-ouest du pays, et, maintenant, elle craint qu’une fois rentrée dans la capitale, la direction de l’école ne l’autorise pas à retrouver les siens.          Une peur a priori doublement infondée. Non seulement il n’y a pas un seul cas de Covid à Yinchuan, mais, en cinq jours, cette trentenaire a effectué pas moins de cinq tests PCR : un premier le lundi 5, vingt-quatre heures avant de quitter Pékin, deux tests à l’arrivée à l’aéroport de Yinchuan le mardi 6 et un dernier le mercredi 7 pour pouvoir repartir deux jours plus tard. Pourtant, une heure après avoir atterri à Pékin, l’école de son fils lui a envoyé sur son portable le message suivant : « Pour le bien des enfants », soit vous évitez de voir votre fils durant sept jours, soit celui-ci ne sera pas admis en classe durant une semaine. Samedi, à 6 heures du matin, nouveau message : « Quelle a été votre décision ? »          Moment de propagande prématuré          Cette femme se souvient-elle que, deux ans plus tôt, le 8 septembre 2020, alors que le monde entier se battait contre le virus, le président Xi Jinping avait célébré « la victoire de Wuhan, la victoire de la Chine » contre le Covid-19, au cours d’une imposante cérémonie organisée au Grand Palais du peuple et retransmise en direct à la télévision ? Ce grand moment de propagande paraît aujourd’hui largement prématuré. Alors que la plupart des autres pays, grâce aux vaccins, vivent avec le Covid, la Chine s’enferme dans une politique zéro Covid qui la coupe du reste du monde et fait peser une épée de Damoclès permanente sur la vie de 1,4 milliard de personnes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid de la Chine est coûteuse et aléatoire                 Che Zhu-Mei peut en témoigner. Cette étudiante coréenne de 25 ans vit en Chine depuis quinze ans. Le 23 juillet, elle décide, avec quelques copines, de partir passer deux semaines à Sanya, une station balnéaire située au sud de l’île tropicale de Hainan, elle-même située au sud de la Chine. Retour prévu le 5 août. Fin juillet, elle entend dire qu’il y a quelques cas de Covid à Hainan. Le 5 août, son train est annulé au dernier moment. Comme des dizaines de milliers d’autres touristes, Che Zhu-Mei doit effectuer cinq tests en une semaine avant de pouvoir quitter Hainan, désormais quasi coupée du monde. Le 16 août, les vols reprennent enfin, mais il n’y en a qu’un seul pour Pékin, et il est pris d’assaut.             Il vous reste 68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/covid-19-des-dizaines-de-millions-de-personnes-restent-confinees-en-chine_6141391_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: des dizaines de millions de personnes restent confin\u00e9es en Chine","dateCreated":"2022-09-13T11:04:55+02:00","datePublished":"2022-09-13T11:04:55+02:00","dateModified":"2022-09-13T17:04:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Chine","International"],"description":"M\u00eame si le pays ne recense qu\u2019un millier de nouveaux cas par jour, 33 villes comptant 65 millions d\u2019habitants ont mis en place un confinement partiel ou total.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/f163581_ppptpe02-health-coronavirus-china-0913-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-15">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Une série de maladresses du ministre de l’économie, Robert Habeck, a attisé la colère des entreprises, confrontées à une hausse inédite de leurs coûts de production.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             En Allemagne, la confiance entre le gouvernement et les milieux économiques s’érode      Une série de maladresses du ministre de l’économie, Robert Habeck, a attisé la colère des entreprises, confrontées à une hausse inédite de leurs coûts de production.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h50, mis à jour à 10h50    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’épisode pourrait être un tournant douloureux dans la carrière de Robert Habeck, le ministre écologiste de l’économie et vice-chancelier du gouvernement allemand. Invité à la télévision, le mardi 6 septembre, dans l’émission très suivie de l’animatrice Sandra Maischberger, il a expliqué que l’explosion des prix de l’énergie ne provoquerait pas forcément une vague de faillites en Allemagne… si les entreprises cessaient de produire sans se déclarer officiellement en cessation de paiements. La subtilité, si elle n’est pas inexacte sur le plan juridique, a exaspéré les entreprises, chez qui la colère monte face à l’explosion des prix de l’énergie et au risque de désindustrialisation du pays.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faible croissance, désindustrialisation… En Allemagne, le temps des vaches maigres est arrivé                 Jusqu’ici loué par les milieux économiques pour son pragmatisme dans la gestion de la crise énergétique et pour ses talents de communication, M. Habeck se voit confronté, depuis une semaine, à la pire épreuve pour sa crédibilité : le procès en incompétence, alors que les Verts cherchent depuis dix ans à démontrer leur capacité à gouverner. Il se voit notamment reprocher sa décision, annoncée le 5 septembre, de ne pas réellement prolonger les trois dernières centrales nucléaires encore en fonctionnement, alors qu’il appelle depuis des mois à faire des économies d’énergie en clamant que « chaque kilowattheure compte ».               Malgré la crise énergétique aiguë, les réacteurs seront mis hors réseau à la fin de l’année. Seuls deux d’entre eux seront placés « en réserve », pour être réactivés en cas de besoin cet hiver, au plus tard jusqu’en avril 2023, a-t-il dit. Cette voie médiane, inattendue, a été critiquée de toutes parts : par les associations environnementales qui voulaient enterrer définitivement le nucléaire, comme prévu, à la fin 2022, par les chrétiens-démocrates et les libéraux qui réclamaient sa prolongation pour plusieurs années.          Perte de crédibilité          Mais, surtout, par les spécialistes de l’approvisionnement électrique, qui s’accordent à dire que la solution proposée est chère, sans être vraiment adaptée pour répondre rapidement à un besoin accru d’électricité cet hiver. Dans une lettre au ministre, le patron du groupe nucléaire PreussenElektra, Guido Knott, qui exploite une des dernières centrales, a ainsi estimé que « placer deux des trois centrales en réserve froide à la fin de l’année pour les faire démarrer en cas de besoin n’est techniquement pas faisable, et donc inapproprié pour garantir la contribution des centrales à l’approvisionnement ».          La critique a été rejetée par le ministre, mais elle a sérieusement plombé sa promesse de tout faire pour garantir la sécurité de l’approvisionnement énergétique du pays. L’épisode s’ajoute à une autre polémique, qui date de la mi-août, liée à la taxe sur le gaz. Ce prélèvement d’environ 2,4 centimes d’euro par kilowattheure, porté sur la facture des consommateurs, a été introduit afin de répartir le plus largement le poids des surcoûts d’achat de gaz par les compagnies importatrices et ainsi éviter une vague de faillites dans le système d’approvisionnement.        Il vous reste 29.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/13/en-allemagne-la-confiance-entre-le-gouvernement-et-les-milieux-economiques-s-erode_6141386_3234.html"},"headline":"En Allemagne, la confiance entre le gouvernement et les milieux \u00e9conomiques s\u2019\u00e9rode","dateCreated":"2022-09-13T10:50:31+02:00","datePublished":"2022-09-13T10:50:31+02:00","dateModified":"2022-09-13T10:50:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie"],"description":"Une s\u00e9rie de maladresses du ministre de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, a attis\u00e9 la col\u00e8re des entreprises, confront\u00e9es \u00e0 une hausse in\u00e9dite de leurs co\u00fbts de production.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/144/0/4822/2411/1342/671/60/0/0f9abb6_1663058762054-000-32hd96w.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-16">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Proche de Forza Italia, l’actuel chef de cabinet de Roberta Metsola, la présidente de l’Assemblée législative, a été élu au terme de petits arrangements entre les groupes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Union européenne             L’Italien Alessandro Chiocchetti devient le nouveau secrétaire général du Parlement européen      Proche de Forza Italia, l’actuel chef de cabinet de Roberta Metsola, la présidente de l’Assemblée législative, a été élu au terme de petits arrangements entre les groupes.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Alessandro Chiocchetti (à droite), à Bruxelles en 2019.  ISOPIX / SIPA               C’est la fin d’une saga qui a occupé les plus hautes instances du Parlement européen ces dernières semaines, des conservateurs (PPE) à la gauche radicale (GUE) en passant par les sociaux-démocrates (S&D), les Verts ou les libéraux (Renew). Lundi 12 septembre dans la soirée, l’organe de direction de l’Assemblée législative – le « bureau », composé de sa présidente, la conservatrice Roberta Metsola, et de quatorze vice-présidents – a choisi le nouveau secrétaire général de l’institution.          L’Italien Alessandro Chiocchetti, actuellement chef de cabinet de Mme Metsola, a été élu avec 11 voix sur 15 (trois abstentions, un votre contre) pour occuper ce poste hautement influent. Issu des rangs du PPE, comme sa patronne, ce proche de Forza Italia fut notamment l’assistant du bras droit de Silvio Berlusconi, Marcello Dell’Utri, condamné à sept ans de prison pour ses liens avec la Mafia.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Roberta Metsola : « Face aux difficultés exponentielles, nous devons moderniser le budget de l’Union européenne »                 Ils étaient quatre candidats pour remplacer l’Allemand Klaus Welle, proche de la CDU-CSU, qui a, treize ans durant, régné sur l’administration du Parlement européen et ses 8 000 salariés. Tous étaient issus du PPE, mais Alessandro Chiocchetti (53 ans) présente l’avantage – pour les conservateurs – d’être le plus jeune et donc de pouvoir se projeter dans le temps, quand ses trois rivaux étaient plus proches de la retraite.          Poste hautement influent          « Le problème, ce n’est pas Chiocchetti, c’est la procédure. Il y a eu un deal politique, elle est factice », juge Philippe Lamberts, le président du groupe Les Verts, dont le représentant au « bureau » du Parlement européen a voté contre la nomination de l’Italien. Il en veut pour preuve ce simulacre d’audition, lundi soir, au cours de laquelle chaque candidat a eu dix minutes pour se présenter, alors que « quand on embauche un stagiaire, on lui fait passer un entretien d’une demi-heure ».               Les conservateurs souhaitaient garder la main aussi longtemps que possible sur ce poste, qui a permis à son titulaire actuel d’asseoir le pouvoir de ses amis politiques à tous les étages du Parlement européen. Mais, au vu de la composition du « bureau » – trois PPE, cinq S&D, trois Renew, un ECR (le parti des conservateurs et réformistes européens) – un LEFT (gauche européenne), un Vert – qui acte à la majorité les nominations aux plus hauts postes de l’administration, le PPE ne peut rien faire seul. Il a donc cherché des alliés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre de succession au sein de l’administration du Parlement européen                 Les libéraux de Renew, la troisième force politique de l’hémicycle communautaire sans lesquels toute majorité est difficile à trouver, se sont prêtés au jeu. « Nous voulions sortir de la cogestion entre le PPE et le S&D qui se partageaient tous les postes importants depuis des années », confie Valérie Hayer, présidente de la délégation française de Renew. De fait (cela s’est aussi décidé lundi soir), le groupe présidé par le macroniste Stéphane Séjourné, place l’un des siens à la direction générale des services de recherche parlementaire et, surtout, au deuxième poste de secrétaire général adjoint du Parlement européen qui est créé pour l’occasion.        Il vous reste 32.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/13/l-italien-alessandro-chiocchetti-devient-le-nouveau-secretaire-general-du-parlement-europeen_6141385_3210.html"},"headline":"L\u2019Italien Alessandro Chiocchetti devient le nouveau secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Parlement europ\u00e9en","dateCreated":"2022-09-13T10:47:45+02:00","datePublished":"2022-09-13T10:47:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Italie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Proche de Forza Italia, l\u2019actuel chef de cabinet de Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e l\u00e9gislative, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu au terme de petits arrangements entre les groupes.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/84/0/6000/3000/1342/671/60/0/deef687_1663054466161-sipa-00898039-000006.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/13/19-17">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le député de l’Ontario, issu de l’aile radicale de la droite, a remporté, le 10 septembre, la bataille qui l’opposait à quatre adversaires en se présentant comme le candidat de la rupture.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Charles III prononce son premier discours en tant que roi                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Canada             Pierre Poilievre, un ultra à la tête du Parti conservateur du Canada      Le député de l’Ontario, issu de l’aile radicale de la droite, a remporté, le 10 septembre, la bataille qui l’opposait à quatre adversaires en se présentant comme le candidat de la rupture.          Par Hélène Jouan(Montréal, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h36    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef du Parti conservateur canadien nouvellement élu, Pierre Poilievre, prend la parole lors du vote, à Ottawa, en Ontario, le samedi 10 septembre 2022.  SEAN KILPATRICK / AP               A l’annonce de la victoire de Pierre Poilievre comme nouveau chef du Parti conservateur du Canada, samedi 10 septembre, le sénateur conservateur de 72 ans, Jean-Guy Dagenais, a sorti sa vieille carte d’adhérent du tiroir de son bureau et l’a découpée d’un coup de ciseaux. « Sa façon de faire de la politique, clivante, “à l’américaine”, me heurte, je ne partage en rien ses valeurs, je préfère partir », a-t-il expliqué au soir de l’intronisation du nouveau dirigeant. « La France a Marine le Pen, les Etats-unis ont eu Donald Trump, est-ce vraiment nécessaire d’avoir Pierre Poilievre chez nous ? », s’inquiétait-il quelques jours auparavant dans une lettre envoyée à ses collègues conservateurs.          Pierre Poilievre, 42 ans, élu sept fois député de l’Ontario depuis 2004, a remporté haut la main la bataille qui l’opposait à quatre autres candidats, dont l’ex-premier ministre québécois Jean Charest. Après avoir obtenu au premier tour 68,15 % des voix, il devient le quatrième chef de son parti depuis la défaite en 2015, face à Justin Trudeau, du dernier premier ministre conservateur, Stephen Harper. Une valse de dirigeants qui éclaire les difficultés de la droite canadienne à se trouver un cap et une incarnation.          Nouveaux adhérents          Avec Pierre Poilievre, cette famille politique choisit clairement, aujourd’hui, de se livrer à sa mouvance la plus radicale. L’homme succède à Erin O’Toole, « démissionné » en février pour son manque de soutien au convoi dit de la « liberté » mené par des camionneurs opposés aux mesures sanitaires du gouvernement canadien. Poilievre avait, lui, posté sur son compte Twitter un selfie pris en leur compagnie.          The truckers I’ve met today have been peaceful, kind and patriotic.


<article-nb="2022/09/13/19-18">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Selon l’Unicef et l’ONG Save the Children, l’accès à l’apprentissage s’est restreint du fait de la crise socio-économique, des conflits récurrents et de la pandémie de Covid-19.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Education primaire             Au Soudan, un tiers des enfants privés d’école      Selon l’Unicef et l’ONG Save the Children, l’accès à l’apprentissage s’est restreint du fait de la crise socio-économique, des conflits récurrents et de la pandémie de Covid-19.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des écolières soudanaises, à Khartoum, en janvier 2022.  ASHRAF SHAZLY / AFP                 Au Soudan, l’un des pays les plus pauvres au monde, près de 7 millions d’enfants sont privés d’école et 12 millions risquent de voir leur éducation interrompue en raison des profondes crises qui secouent le pays, ont alerté l’ONU et une ONG britannique, lundi 12 septembre.            « Environ 6,9 millions de filles et de garçons, soit un enfant en âge d’être scolarisé sur trois, ne vont pas à l’école au Soudan », ont affirmé le Fonds des Nations unies pour l’enfance (Unicef) et Save the Children dans un communiqué conjoint. « Près de 12 millions d’enfants supplémentaires verront leur année scolaire fortement perturbée en raison du manque d’enseignants, d’infrastructures et d’un environnement d’apprentissage propice à leur développement », ont ajouté les organisations humanitaires.                             Lire aussi :  Travail des enfants en Afrique : « La crise sanitaire a eu un impact considérable »                   Au Soudan, les enfants font face depuis plusieurs années à de multiples difficultés qui les empêchent d’accéder à l’éducation, notamment dans les zones rurales. Mais selon l’Unicef et Save the Children, l’accès à l’apprentissage a été davantage compromis en raison de la profonde crise socio-économique que traverse le pays depuis le coup d’Etat militaire d’octobre 2021, ainsi que des conflits récurrents et de la fermeture prolongée des écoles durant la pandémie de Covid-19.            « Les filles sont particulièrement vulnérables »            « Une fois que les enfants abandonnent l’école, les chances qu’ils y retournent sont faibles », ont mis en garde les organisations, soulignant que « les filles sont particulièrement vulnérables ». « Aucun pays ne peut se permettre d’avoir un tiers de ses enfants sans des compétences de base en lecture, en calcul ou en numérique, a déclaré Mandeep O’Brien, représentante de l’Unicef au Soudan. L’éducation n’est pas seulement un droit, c’est aussi une bouée de sauvetage. »                              Lire aussi   Au Nigeria, un million d’enfants privés de rentrée scolaire à cause de l’insécurité                   Le Soudan, sorti en 2019 de trente années de dictature sous Omar Al-Bachir, est englué dans le marasme politique et économique depuis le putsch mené par le chef de l’armée, Abdel Fattah Al-Bourhane. L’inflation avoisine chaque mois les 200 %, la monnaie est en chute libre et le prix du pain a été multiplié par dix. En juin, l’ONU a affirmé que 15 millions de Soudanais, soit près du tiers de la population, sont menacés d’insécurité alimentaire.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/13/au-soudan-un-tiers-des-enfants-prives-d-ecole_6141373_3212.html"},"headline":"Au Soudan, un tiers des enfants priv\u00e9s d\u2019\u00e9cole","dateCreated":"2022-09-13T10:14:18+02:00","datePublished":"2022-09-13T10:14:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Education primaire"],"keywords":["International","Education primaire","Le Monde Afrique","Soudan"],"description":"Selon l\u2019Unicef et l\u2019ONG Save the Children, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019apprentissage s\u2019est restreint du fait de la crise socio-\u00e9conomique, des conflits r\u00e9currents et de la pand\u00e9mie de Covid-19.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/815/0/4892/2446/1342/671/60/0/eed4902_1663055417933-000-9vh86d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Education primaire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-education-primaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-19">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Une source diplomatique israélienne a confirmé « l’ouverture d’une enquête interne » ayant conduit au rappel de David Govrin par l’Etat hébreu.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Au Maroc, l’ambassadeur d’Israël dément les accusations d’abus sexuels      Une source diplomatique israélienne a confirmé « l’ouverture d’une enquête interne » ayant conduit au rappel de David Govrin par l’Etat hébreu.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h03, mis à jour à 10h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        David Govrin (à droite) lors de l’inauguration du nouveau bureau de liaison israélien à Rabat, le 11 août 2021.  AFP                 L’ambassadeur israélien au Maroc, David Govrin, rappelé la semaine dernière par l’Etat hébreu, a démenti les accusations d’abus sexuels et de malversations pesant contre lui, dans une lettre de son avocat consultée lundi 12 septembre par l’AFP.            Selon des détails publiés dans la presse israélienne, le ministère israélien des affaires étrangères enquête sur des allégations concernant notamment l’exploitation de femmes locales, harcèlement sexuel et atteinte à la pudeur. Une source diplomatique israélienne a confirmé à l’AFP « l’ouverture d’une enquête interne » ayant conduit au rappel de M. Govrin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre le Maroc et Israël, le « coming out » d’une relation très spéciale                   Dans une lettre envoyée dimanche au directeur général du ministère des affaires étrangères, et dont l’AFP s’est procuré une copie, l’avocat de M. Govrin dément les accusations, les qualifiant de « tentative de nuire à l’ambassadeur (…) et de le démettre de ses fonctions ».                 « Au cours de la semaine écoulée, une partie méprisable et intéressée, cherchant à nuire à l’ambassadeur, s’est tournée vers divers médias et a lancé une campagne de diffamation fausse, dégradante et abusive contre l’ambassadeur », peut-on lire dans la lettre.            « Allégations diffamatoires »            En cause, selon la lettre, le responsable de sécurité de la mission israélienne au Maroc dont M. Govrin tentait d’obtenir le renvoi à la suite de plusieurs différends, notamment l’utilisation par ce dernier du véhicule de la mission à des fins personnelles.            « Plein de haine et de sentiments de vengeance, l’agent de sécurité a continué à faire tout ce qui était en son pouvoir pour nuire à l’ambassadeur et à son épouse et les diffamer, sans écarter aucun moyen, aussi méprisable et nuisible soit-il », peut-on lire dans la lettre. « Toutes les allégations diffamatoires de l’agent de sécurité, relatives à l’ambassadeur (…) sont des légendes », ajoute le texte.                             Lire aussi :  Le Maroc et Israël instaurent leur première coopération juridique                   Au Maroc, l’affaire a suscité des critiques sur les réseaux sociaux et une association de défense des droits des femmes, Khmissa, s’est dite « profondément troublée par le silence des autorités », exhortant Rabat à « ouvrir urgemment une enquête ». Vendredi, une manifestation contre l’ambassadeur israélien a eu lieu devant le Parlement à Rabat.                David Govrin, 59 ans, a été ambassadeur en Egypte de 2016 à août 2019 et a été désigné chef de mission du bureau de liaison d’Israël à Rabat début 2021 avant d’être ensuite officiellement nommé ambassadeur d’Israël au Maroc.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 14 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Le modèle suédois, un idéal à suivre ?  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/13/au-maroc-l-ambassadeur-d-israel-dement-les-accusations-d-abus-sexuels_6141372_3212.html"},"headline":"Au Maroc, l\u2019ambassadeur d\u2019Isra\u00ebl d\u00e9ment les accusations d\u2019abus sexuels","dateCreated":"2022-09-13T10:03:40+02:00","datePublished":"2022-09-13T10:03:40+02:00","dateModified":"2022-09-13T10:26:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Une source diplomatique isra\u00e9lienne a confirm\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019ouverture d\u2019une enqu\u00eate interne\u00a0\u00bb ayant conduit au rappel de David Govrin par l\u2019Etat h\u00e9breu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/13/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/a4d9936_1663055885669-000-9l23qf.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/13/19-20">
<filnamedate="20220913"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220913"><AAMMJJHH="2022091319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Lundi, la foule s’est massée dans les rues d’Edimbourg pour apercevoir la procession royale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Jean-Luc Godard    Guerre en Ukraine    Réforme des retraites    Fin de vie    Climat    Éducation    Reine Elizabeth II (1926 - 2022)    Russie    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés Ile-de-France : la modernisation du réseau ferroviaire des lignes B et D du RER à l’arrêt                   Économie  Article réservé à nos abonnés D’Apple à Starlink, les premiers pas des smartphones connectés aux satellites                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Goldman Sachs : « Après une année exceptionnelle à Wall Street, il faut trouver une chaise avant que la musique ne s’arrête »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il faut se préparer à une augmentation très significative des dépenses des collectivités locales »   Fabien Tastet président de l’Association des hauts fonctionnaires territoriaux /AATF                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les premières vidéos de la contre-offensive conduite par l’armée ukrainienne                   Culture Pourquoi les morceaux de rap sont de plus en plus courts                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial Ukraine : la stratégie occidentale validée par la contre-offensive                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « La consultation gynécologique est un espace fondamentalement ambigu pour les femmes »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés En Inde, « l’essor du capitalisme dit de “connivence” »   Julien Bouissou                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Fabien Roussel : « J’assume défendre le parti du travail »   Fabien Roussel Secrétaire national du PCF                  Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés Le réalisateur Alain Tanner, figure emblématique de la Nouvelle Vague en Suisse, est mort                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Javier Marias, virtuose de la littérature espagnole                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Un décalage immense existe entre les discours sur le bouddhisme et les pratiques des enseignants bouddhistes, notamment tibétains »                         Live  Article se déroulant en direct  Mort de Jean-Luc Godard : retrouvez les réactions et les hommages adressés au cinéaste emblématique de la Nouvelle Vague                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés La rentrée littéraire fait des tonnes d’invendus                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Après la fourrure et les peaux exotiques, la laine : le bien-être des moutons mérinos enfin à la mode                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés A la recherche du tempura perdu   Léo Bourdin                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Reine Elizabeth II (1926 - 2022)        Le Commonwealth          « London Bridge »          Charles III                                                                           International       Reine Elizabeth II (1926 - 2022)             Mort d’Elizabeth II : au passage du cercueil, un populaire « moment d’unité »      Lundi, la foule s’est massée dans les rues d’Edimbourg pour apercevoir la procession royale.          Par Raphaëlle Bacqué         Publié aujourd’hui à 09h49, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le roi Charles III (au centre), accompagné d’autres membres de la famille royale,  veille le cercueil de sa mère la reine  Elizabeth II dans la cathédrale Saint-Gilles d’Edimbourg, en Ecosse, le 12 septembre 2022.  JANE BARLOW / AP                 Le roi se tient un peu voûté. Depuis plus de trente minutes, il marche à petits pas derrière le cercueil de sa mère, lundi 12 septembre, dans les rues d’Edimbourg. En grand uniforme militaire, casquette blanche, costume noir à épaulettes vertes et cordon doré, une rangée de médailles sur la poitrine, Charles III a une certaine allure. Mais – est-ce cette marche au ralenti dans un parfait silence ? – il paraît las après ces journées de deuil qui se sont transformées en une longue succession de cérémonies.            Depuis quatre, cinq heures parfois, des milliers d’Écossais l’attendent pourtant le long de la grand-rue qui traverse le vieil Edimbourg et relie Holyrood Palace, le château historique des rois d’Ecosse, à la cathédrale Saint-Gilles. Personne n’a voulu risquer de perdre sa place et de manquer ce que beaucoup résument comme « un moment d’unité ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort d’Elizabeth II : de Londres à Balmoral, « c’était la moindre des choses de lui rendre un dernier hommage »                   C’est aussi, il faut bien le dire, un étonnant spectacle. Dès le début de l’après-midi, on a pu voir passer les invités de marque : la première ministre britannique, Liz Truss, et la première ministre de l’Ecosse, Nicola Sturgeon, mais aussi toute une série de personnalités des arts ou du sport, mêlées à quelques membres de la cour, hommes en kilt et femmes chapeautées de noir. Maintenant, deux pur-sang noirs s’avancent, marchant comme à la parade. Derrière, arrivent des membres du régiment royal d’Écosse, qui bientôt porteront le cercueil d’Elizabeth II, recouvert de son drap or et rouge sur lequel sera posée la couronne d’Ecosse en or massif. Et enfin, ce roi aux cheveux de neige dont on avait oublié l’âge (73 ans) à force de croire que son tour dans la succession ne viendrait jamais.             
