<FILE-date="2022/02/24/19">

<article-nb="2022/02/24/19-1">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La capitale ukrainienne a imposé un couvre-feu alors que les Russes ont conquis l’aéroport militaire de Hostomel, situé à 25 km au nord-ouest de Kiev. La Russie a envahi le territoire ukrainien et le bombarde depuis jeudi au petit matin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine : la Russie a pris le contrôle de la centrale de Tchernobyl, selon la présidence ukrainienne La capitale ukrainienne a imposé un couvre-feu alors que les Russes ont conquis l’aéroport militaire de Hostomel, situé à 25 km au nord-ouest de Kiev. La Russie a envahi le territoire ukrainien et le bombarde depuis jeudi au petit matin.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           19:07   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a pris le contrôle de la centrale de Tchernobyl, selon la présidence ukrainienne        La Russie, qui mène depuis ce matin une invasion de l’Ukraine, a pris le contrôle de la centrale de Tchernobyl, site du pire accident nucléaire,  en 1986,  de l’histoire, a annoncé la présidence ukrainienne.          « Après des combats acharnés, nous avons perdu le contrôle du site de Tchernobyl », a déclaré Mikhaïlo Podoliak, un conseiller de la présidence. Kiev avait fait état plus tôt de combats près du dépôt des déchets nucléaires du site.          Située à une dizaine de kilomètres de la frontière biélorusse, Tchernobyl se trouve sur la route menant directement à Kiev, à deux heures de là. Ce qui en fait une position stratégique pour les Russes.                              18:39   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point de la situation à 18 h 30        Bombardements, missiles, offensive terrestre… L’armée russe a affirmé, jeudi, avoir détruit 74 installations militaires, dont 11 aérodromes, en Ukraine, où Moscou a lancé dans la matinée une opération militaire d’envergure. Les forces russes ont fait usage de missiles de croisière, de missiles sol-air et mer-sol et ont tiré une centaine de projectiles durant leur assaut, affirme le Pentagone.           Offensive depuis la Biélorussie en direction de Kiev           Des blindés russes sont entrés en Ukraine par les postes-frontières biélorusses. Des explosions ont été entendues dans Kiev, la capitale ukrainienne, avant l’aube. La ville a ensuite été survolée par des avions russes.          L’offensive vise à « décapiter » le gouvernement à Kiev et installer à la place un régime favorable à Moscou, a affirmé jeudi un responsable militaire américain.                             Les Russes ont pris un aéroport militaire aux portes de Kiev, annonce le président ukrainien           Les Russes ont conquis l’aéroport militaire de Hostomel, situé à 25 kilomètres au nord-ouest du centre de Kiev, a annoncé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Selon M. Zelensky, qui s’exprimait dans un discours vidéo, l’aéroport a été pris par les forces russes mais le débarquement de parachutistes à Gostomel, où il est situé, a été « bloqué » et les forces ukrainiennes ont « reçu l’ordre de le détruire ».          Des images sur les réseaux sociaux montrent qu’il a fait l’objet d’une attaque par de nombreux hélicoptères. CNN a diffusé des images montrant des troupes russes à l’aéroport, et un journaliste de la chaîne a déclaré qu’il leur avait parlé.                             Combats autour de Tchernobyl           Des combats ont eu lieu autour de Tchernobyl près d’un dépôt de déchets nucléaires et les soldats ukrainiens « sacrifient leur vie » pour éviter la répétition de la catastrophe nucléaire de 1986, a déclaré le président ukrainien. En début de soirée, les forces russes avaient pris le contrôle de la zone, selon un conseiller du président.                             Combats dans l’est du pays           A Kharkiv, la deuxième plus grande ville d’Ukraine, proche de la frontière avec la Russie, les vitres n’ont pas cessé de trembler à cause des explosions, et des centaines de civils se sont réfugiés dans une station de métro de la ville. Des combats ont opposé les forces urkainiennes à l’armée russe.                                       Situation tendue dans le sud de l’Ukraine           La situation est également « tendue » dans le sud du pays où des blindés russes sont entrés depuis la Crimée. Des combats sont menés pour les villes de Henitchesk, Skadovsk et Chaplynka, dans la région de Kherson, près de la Crimée, selon le chef des armées ukrainiennes, Valery Zaloujny.          A Marioupol, principal port de l’est du pays, de puissantes explosions ont secoué la ville. Dans le secteur, les premières évacuations commencent, notamment des petites villes de Zoloty et Gorsky.                             L’Ukraine communique un premier bilan humain           Dans la matinée, un membre de l’entourage du président Zelensky indiquait que « plus de 40 militaires ukrainiens avaient été tués, des dizaines blessés » et « près de dix civils tués ». Rien que dans la région d’Odessa, les autorités annonçaient que 18 personnes avaient été tuées dans un village par des frappes. En début de soirée, les autorités de la région de Kherson ont annoncé que treize civils et neuf militaires ont été tués jeudi dans la région qui est en partie contrôlée par les troupes russes. « Treize civils dont deux enfants ont été tués et neuf soldats ukrainiens ont trouvé la mort dans l’attaque contre la région de Kherson », a déclaré l’administration sur Facebook. La ville de Henitchesk est sous contrôle russe, selon la même source.          Par ailleurs, plusieurs milliers d’Ukrainiens ont déjà quitté le pays, en direction de la Moldavie et de la Hongrie, notamment.                                                                      17:21   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes ont pris un aéroport militaire aux portes de Kiev, annonce le président ukrainien, Volodymyr Zelensky                      De la fumée s’élevant près de la ville de Hostomel et de l’aéroport Antonov, dans le nord-ouest de Kiev. DANIEL LEAL / AFP           Les Russes ont conquis l’aéroport militaire de Hostomel, situé à 25 kilomètres au nord-ouest du centre de Kiev, a annoncé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.  Selon M. Zelensky, qui s’exprimait dans un discours vidéo, l’aéroport a été pris par les forces russes mais le débarquement de parachutistes à Gostomel, où il est situé, a été « bloqué » et les forces ukrainiennes qui ont « reçu l’ordre de le détruire ».          Des images sur les réseaux sociaux montrent qu’il a fait l’objet d’une attaque par de nombreux hélicoptères. CNN a diffusé des images montrant des troupes russes à l’aéroport, et un journaliste de la chaîne a déclaré qu’il leur avait parlé.                                                         Tout le live                19:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au téléphone avec Vladimir Poutine, Narendra Modi appelle à l’« arrêt de la violence »         Le premier ministre indien Narendra Modi s’est entretenu jeudi au téléphone avec le président russe Vladimir Poutine, dont l’armée a envahi l’Ukraine, et a appelé à un « arrêt immédiat de la violence », a annoncé son cabinet dans un communiqué.          M. Modi « a réitéré sa conviction de longue date que les différends entre Russie et l’OTAN ne peuvent être résolus que par le biais d’un dialogue honnête et sincère », selon ce texte. Il a aussi « réclamé un arrêt immédiat de la violence et demandé des efforts concertés de toutes les parties pour retourner sur le chemin des négociations et du dialogue diplomatiques ».          Proche de l’Union soviétique pendant la Guerre froide, l’Inde est considérée par Moscou comme un allié « sûr », avait rappelé M. Poutine en décembre, lors d’une visite à New Delhi. L’Inde qualifie ses relations avec la Russie de « partenariat stratégique, spécial et privilégié ».          La Russie est par ailleurs depuis longtemps un pourvoyeur d’armes majeur pour l’Inde, en pleine modernisation de ses forces armées.                              19:07   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a pris le contrôle de la centrale de Tchernobyl, selon la présidence ukrainienne        La Russie, qui mène depuis ce matin une invasion de l’Ukraine, a pris le contrôle de la centrale de Tchernobyl, site du pire accident nucléaire,  en 1986,  de l’histoire, a annoncé la présidence ukrainienne.          « Après des combats acharnés, nous avons perdu le contrôle du site de Tchernobyl », a déclaré Mikhaïlo Podoliak, un conseiller de la présidence. Kiev avait fait état plus tôt de combats près du dépôt des déchets nucléaires du site.          Située à une dizaine de kilomètres de la frontière biélorusse, Tchernobyl se trouve sur la route menant directement à Kiev, à deux heures de là. Ce qui en fait une position stratégique pour les Russes.                              18:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le G7 s’est mis d’accord pour infliger des sanctions « dévastatrices » à la Russie, révèle Biden        Le président américain, Joe Biden, a annoncé sur Twitter que les dirigeants du G7, lors de leur réunion virtuelle jeudi, s’étaient mis d’accord pour infliger des sanctions « dévastatrices » à la Russie, en réponse à l’invasion de l’Ukraine.          « Nous sommes aux côtés du courageux peuple ukrainien », a encore déclaré Joe Biden, qui doit s’adresser à 19 h 30 (heure française) aux Américains.                                                            18:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près de 800 personnes arrêtées en Russie pour avoir manifesté contre la guerre        Près de 800 personnes ont été arrêtées jeudi par la police russe dans plusieurs villes du pays, pour avoir participé à des manifestations contre la guerre en Ukraine, a rapporté l’ONG spécialisée OVD-Info.          Selon cette organisation, au moins 788 personnes ont été interpellées dans 42 villes, dont près de la moitié à Moscou, où l’Agence France-Presse (AFP) a assisté à des dizaines d’arrestations sur la place Pouchkine, dans le centre.              Des policiers retiennent un manifestant lors d'une manifestation contre l'invasion de l'Ukraine par la Russie, à Moscou, le 24 février 2022. KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                               18:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Sur les réseaux sociaux, comme lors de chaque crise d’ampleur, de nombreuses images virales ont été détournées, notamment dans le dessein d’influencer un camp ou l’autre. Voici plusieurs vidéos relayées en nombre au cours des dernières heures.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : attention à ces anciennes vidéos recyclées en ligne                                 18:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron recevra vendredi François Hollande et Nicolas Sarkozy        Le président Emmanuel Macron recevra successivement vendredi ses prédécesseurs François Hollande et Nicolas Sarkozy pour s’entretenir avec eux de l’attaque russe en Ukraine, a rapporté l’Elysée jeudi, confirmant une information de CNews.          Il accueillera d’abord M. Hollande puis M. Sarkozy plus tard dans la journée. A plusieurs reprises au cours du quinquennat, le chef de l’Etat a reçu les deux anciens présidents ou échangé avec eux, comme en juin 2020, où il les avait invités à l’Elysée pour les consulter sur l’après-Covid-19.                    18:41   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi RT France est toujours autorisée à diffuser en France ? Cette chaîne est financée par la Russie; cela ne devrait-il pas faire l'objet du paquet de sanctions que de l'interdire?    Jacques Le Guennec         Empêcher la diffusion d’une chaîne de télévision en France, comme de plus en plus de voix l’exigent pour RT France après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, est juridiquement et techniquement possible, mais compliqué.          Les chaînes françaises de télévision doivent, pour être autorisées à émettre, signer une convention avec l’Autorité de régulation des médias, l’Arcom, anciennement appelé CSA. C’est le cas de RT France, version en français de la chaîne russe d’informations en continu RT (ex-Russia Today).          Chaque convention est unique mais elles comportent toutes certaines obligations, comme le pluralisme et l’honnêteté de l’information. Pour RT, il y a notamment, en annexe de sa convention, le détail de la composition de son comité d’éthique, qui permet au régulateur de savoir qui y siège.          En pratique, dans le contrôle a posteriori qu’il exerce de sa propre initiative ou s’il est saisi d’une plainte, l’Arcom veille notamment au respect des obligations dans les domaines de l’incitation à la haine et à la violence, de la protection des mineurs ou du respect de la dignité humaine. L’Arcom s’est dit jeudi extrêmement vigilant quant aux informations diffusées par RT en français et ne pas exclure, en cas de manquements, un processus de suspension de la chaîne russe.          Dans un cas exceptionnel – qu’il n’a pas écarté concernant RT –,  l’Arcom peut passer par une procédure plus rapide : la saisine du Conseil d’Etat afin qu’il ordonne en référé la cessation de la diffusion de la chaîne par un opérateur.          C’est ce qu’il avait fait en 2004, après la diffusion par la chaîne libanaise Al-Manar de propos antisémites dans son journal. Le CSA  – ancêtre de l’Arcom – avait alors obtenu que le Conseil d’Etat, quelques jours après les faits, ordonne en référé la cessation par l’opérateur satellitaire Eutelsat de la diffusion d’Al-Manar.          Pour en savoir plus sur RT, vous pouvez lire cet article de notre journaliste spécialiste des médias, Aude Dassonville.                    Lire aussi :  « Russia Today (RT), un média d’influence au service de l’Etat russe » : la télé qui venait du froid                                 18:39   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point de la situation à 18 h 30        Bombardements, missiles, offensive terrestre… L’armée russe a affirmé, jeudi, avoir détruit 74 installations militaires, dont 11 aérodromes, en Ukraine, où Moscou a lancé dans la matinée une opération militaire d’envergure. Les forces russes ont fait usage de missiles de croisière, de missiles sol-air et mer-sol et ont tiré une centaine de projectiles durant leur assaut, affirme le Pentagone.           Offensive depuis la Biélorussie en direction de Kiev           Des blindés russes sont entrés en Ukraine par les postes-frontières biélorusses. Des explosions ont été entendues dans Kiev, la capitale ukrainienne, avant l’aube. La ville a ensuite été survolée par des avions russes.          L’offensive vise à « décapiter » le gouvernement à Kiev et installer à la place un régime favorable à Moscou, a affirmé jeudi un responsable militaire américain.                             Les Russes ont pris un aéroport militaire aux portes de Kiev, annonce le président ukrainien           Les Russes ont conquis l’aéroport militaire de Hostomel, situé à 25 kilomètres au nord-ouest du centre de Kiev, a annoncé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Selon M. Zelensky, qui s’exprimait dans un discours vidéo, l’aéroport a été pris par les forces russes mais le débarquement de parachutistes à Gostomel, où il est situé, a été « bloqué » et les forces ukrainiennes ont « reçu l’ordre de le détruire ».          Des images sur les réseaux sociaux montrent qu’il a fait l’objet d’une attaque par de nombreux hélicoptères. CNN a diffusé des images montrant des troupes russes à l’aéroport, et un journaliste de la chaîne a déclaré qu’il leur avait parlé.                             Combats autour de Tchernobyl           Des combats ont eu lieu autour de Tchernobyl près d’un dépôt de déchets nucléaires et les soldats ukrainiens « sacrifient leur vie » pour éviter la répétition de la catastrophe nucléaire de 1986, a déclaré le président ukrainien. En début de soirée, les forces russes avaient pris le contrôle de la zone, selon un conseiller du président.                             Combats dans l’est du pays           A Kharkiv, la deuxième plus grande ville d’Ukraine, proche de la frontière avec la Russie, les vitres n’ont pas cessé de trembler à cause des explosions, et des centaines de civils se sont réfugiés dans une station de métro de la ville. Des combats ont opposé les forces urkainiennes à l’armée russe.                                       Situation tendue dans le sud de l’Ukraine           La situation est également « tendue » dans le sud du pays où des blindés russes sont entrés depuis la Crimée. Des combats sont menés pour les villes de Henitchesk, Skadovsk et Chaplynka, dans la région de Kherson, près de la Crimée, selon le chef des armées ukrainiennes, Valery Zaloujny.          A Marioupol, principal port de l’est du pays, de puissantes explosions ont secoué la ville. Dans le secteur, les premières évacuations commencent, notamment des petites villes de Zoloty et Gorsky.                             L’Ukraine communique un premier bilan humain           Dans la matinée, un membre de l’entourage du président Zelensky indiquait que « plus de 40 militaires ukrainiens avaient été tués, des dizaines blessés » et « près de dix civils tués ». Rien que dans la région d’Odessa, les autorités annonçaient que 18 personnes avaient été tuées dans un village par des frappes. En début de soirée, les autorités de la région de Kherson ont annoncé que treize civils et neuf militaires ont été tués jeudi dans la région qui est en partie contrôlée par les troupes russes. « Treize civils dont deux enfants ont été tués et neuf soldats ukrainiens ont trouvé la mort dans l’attaque contre la région de Kherson », a déclaré l’administration sur Facebook. La ville de Henitchesk est sous contrôle russe, selon la même source.          Par ailleurs, plusieurs milliers d’Ukrainiens ont déjà quitté le pays, en direction de la Moldavie et de la Hongrie, notamment.                                                                      18:28   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La guerre menée par la Russie en Ukraine provoque de nombreuses réactions dans le monde du sport. A commencer par celle du Comité international olympique (CIO), qui a dénoncé, jeudi 24 février, « la violation de la trêve olympique par le gouvernement russe ».          L’UEFA, l’instance européenne du football, se réunit vendredi pour acter la relocalisation de la finale de la Ligue des champions, prévue à Saint-Pétersbourg. En basket, Barcelone a décidé de ne pas aller jouer en Russie ses matchs d’Euroligue.                    Lire aussi :  Ligue des champions, Formule 1, football : le monde du sport réagit à la guerre en Ukraine                                 18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Londres interdit Aeroflot et sanctionne banques et hommes d’affaires russes        Le Royaume-Uni a imposé jeudi une nouvelle série de sanctions contre la Russie en riposte à l’invasion de l’Ukraine, interdisant la compagnie aérienne Aeroflot et ciblant le secteur bancaire, les exportations de technologies et cinq hommes d’affaires. « Poutine (…) ne pourra jamais se laver les mains du sang de l’Ukraine », a déclaré le premier ministre, Boris Johnson, annonçant « le paquet de sanctions économiques le plus important et le plus sévère que la Russie ait jamais vu ».                                        18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Ukraine pourrait être « rayée de la carte », avertit le chancelier allemand, Olaf Scholz        Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a mis en garde contre une tentative de Vladimir Poutine de « rayer » l’Ukraine « de la carte » en attaquant militairement le pays.          « C’est une tentative de déplacer par la violence les frontières en Europe, voire peut-être de rayer un pays entier de la carte mondiale », a déclaré le chancelier dans une allocution télévisée. « Nous vivons le début d’une guerre comme il n’y en a pas eu depuis plus de soixante-quinze ans en Europe », a-t-il ajouté.          « Nous devons veiller à ce que le conflit ne s’étende pas à d’autres pays européens », a-t-il averti. « Je suis d’accord avec le président américain et nos amis européens pour empêcher cela par tous les moyens dont nous disposons », a déclaré le chancelier dans une adresse à la nation allemande, appelant Vladimir Poutine à « ne pas sous-estimer la détermination de l’OTAN à défendre tous ses membres » ainsi que l’Ukraine.          Une prise de parole rarissime, selon notre correspondant à Bruxelles, Thomas Wieder.                                                  18:13   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est l'OTAN qui est au premier plan face à Poutine. La Russie et la Chine sont membres du conseil de sécurité de l'ONU, ce qui n'a jamais rendu les choses faciles pour cette institution. Malgré tout peut-elle encore jouer un rôle, si ce n'est pas celui d'envoyer des forces d'interposition ?    Daniel        Suite à cette violation de la charte de l'ONU, la Russie peut-elle perdre son statut de membre permanent du Conseil de Sécurité de l'ONU ?    TCHAT        Malheureusement, la Russie n'est pas le premier membre permanent du conseil de sécurité de l'ONU à agresser un autre membre de l'ONU. Les Etats-Unis ont montré le mauvais exemple quand, sous prétexte qu'il détenait des armes de destruction massive, ils ont envahi l'Irak. Est-ce que ce précédent n'a pas contribué à désinhiber Poutine dans son intention d'attaquer son voisin ?    Tourestafer         Bonjour,Vous êtes nombreux à nous poser la question du rôle de l’ONU dans ce conflit. Comme en 2003 avec l’invasion de l’Irak par les Etats-Unis, l’ONU s’est à nouveau révélée impuissante à empêcher la guerre déclenchée par la Russie en Ukraine, une incapacité illustrée dans la nuit de mercredi à jeudi par une réunion d’urgence surréaliste du Conseil de sécurité.          Au début de la séance, improvisant, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a supplié la Russie de ne pas déclencher d’opération militaire en Ukraine. Avec un aveu presque pathétique : « Je n’ai jamais cru » les rumeurs sur une invasion imminente, j’étais « convaincu que rien de sérieux n’arriverait. J’avais tort ». A la fin de la séance, il implorait Vladimir Poutine d’arrêter son offensive.          Mais que pouvait faire d’autre l’Organisation des Nations unies, créée au lendemain de la seconde guerre mondiale pour empêcher les conflits ? Pas grand-chose. Depuis soixante-dix-sept ans, l’ONU s’est révélée dans l’incapacité d’empêcher une guerre déclenchée par l’un de ses cinq membres permanents, dotés d’un droit de veto, qu’il s’agisse des Etats-Unis pour l’Irak ou de la Russie pour l’Ukraine. L’institution multilatérale, à la crédibilité sérieusement écornée, est l’une des rares à n’avoir pas été réformée pour tenir compte de l’évolution du monde, devenu multipolaire.          Les cinq membres permanents de son Conseil de sécurité – Etats-Unis, Russie, Chine, France et Royaume-Uni – sont les seuls à diriger la marche du monde, reléguant l’Organisation à un rôle principal de fournisseur d’aide humanitaire en cas de catastrophe naturelle ou de conflits, arrivant au mieux dans certains cas à limiter leur expansion.          La Charte de l’ONU, que Moscou est accusé de violer avec l’invasion de l’Ukraine, ne prévoit aucune exclusion de ses membres s’ils venaient à engager une guerre. Au Conseil de sécurité, le droit de veto permet tout, et la Russie ne se prive pas de l’utiliser. Plus d’une quinzaine de fois depuis 2011 pour le seul conflit en Syrie.          Ce sera à nouveau probablement le cas en fin de semaine. Les Occidentaux veulent faire rendre des comptes à la Russie avec une résolution condamnant l’invasion russe de l’Ukraine. Lors du vote, attendu vendredi, Moscou mettra son veto, et le texte porté par les Etats-Unis et l’Albanie sera rejeté.          Il sera probablement aussitôt transmis à l’Assemblée générale des Nations unies, qui regroupe les 193 pays membres de l’Organisation. A la différence de celles du Conseil de sécurité, ses résolutions ne sont cependant pas contraignantes. Elles ont toutefois une valeur politique, et le nombre de pays qui se prononceront en faveur du texte sera observé à la loupe.                              17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie ne veut pas porter atteinte au système économique mondial ni en être exclue, affirme Vladimir Poutine        La Russie ne veut pas porter atteinte au système économique mondial, ni en être exclue, a déclaré jeudi Vladimir Poutine, alors que son invasion de l’Ukraine a pétrifié les marchés et expose Moscou à des sanctions dévastatrices.          « La Russie continue de prendre part à l’économie mondiale, nous ne nous apprêtons pas à lui porter atteinte », a déclaré Vladimir Poutine devant des représentants russes du monde des affaires réunis sous les ors du Kremlin.           « Il me semble que nos partenaires doivent comprendre et ne pas se fixer pour objectif de nous pousser en dehors du système. »                               17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Aucun autre moyen » pour défendre la Russie que d’envahir l’Ukraine, selon Poutine        La Russie n’avait « pas d’autre moyen » pour se défendre que de lancer ses forces en Ukraine, a affirmé jeudi le président Vladimir Poutine, au moment où l’armée russe est en train de mener une invasion de ce pays voisin.          « Ce qui se déroule actuellement relève de mesures contraintes, car on ne nous a laissé aucun autre moyen de procéder autrement », a déclaré M. Poutine lors d’une réunion télévisée avec des hommes d’affaires à Moscou.                              17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelenski exige d’exclure la Russie du système interbancaire Swift        Kiev a exigé que la Russie soit exclue du système de messagerie interbancaire Swift, rouage essentiel de la finance mondiale, pour la punir de son invasion de l’Ukraine. « Nous exigeons d’exclure la Russie de Swift et d’introduire une zone d’exclusion aérienne au-dessus de l’Ukraine », a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter après un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron.                    Ceux qui s’opposent à une exclusion de la Russie du système Swift auront « le sang d’innocents, hommes, femmes et enfants de l’Ukraine, sur les mains », a renchéri le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, dans un tweet.                    Les Occidentaux avaient promis de frapper la Russie de très lourdes sanctions économiques en cas d’invasion. Joe Biden doit s’adresser aux Américains jeudi et annoncer des représailles massives contre l’économie russe. Les Etats-Unis avaient déjà dévoilé mardi, puis mercredi, des premières salves de représailles économiques, en réponse à la décision de Vladimir Poutine de reconnaître l’indépendance des territoires sécessionnistes dans l’est de l’Ukraine. Les Américains entendent à la fois ébranler à court terme la Russie en tarissant ses flux financiers, et saper à long terme les projets de diversification industrielle d’un pays ultradépendant de ses ventes d’hydrocarbures.                    Lire aussi :  Crise ukrainienne : peut-on écarter la Russie du réseau interbancaire Swift ?                                 17:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Cent seize personnalités, parmi lesquelles Daniel Cohn-Bendit, la députée Paula Forteza, l’eurodéputé Raphaël Glucksmann et le député Cédric Villani, demandent, dans une tribune au Monde, d’envoyer un signal fort à la population ukrainienne après l’attaque de son territoire par la Russie.                    Lire aussi :  « Pour une reconnaissance officielle de l’Ukraine comme Etat candidat à l’Union européenne »                                 17:25   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Des manifestants hostiles à la guerre arrêtés en Russie        Plusieurs dizaines de personnes qui manifestaient contre l’invasion russe de l’Ukraine ont été arrêtées jeudi à Moscou et à Saint-Pétersbourg pour avoir bravé l’interdiction de se rassembler décrétée par les autorités russes, selon des journalistes de l’Agence France-Presse.          Des dizaines de protestataires ont été interpellés aux abords de la place Pouchkine dans la capitale russe et une vingtaine d’autres dans la deuxième ville de Russie tandis qu’ils criaient « Non à la guerre ! ».          Les autorités russes avaient promis de réprimer toute manifestation « non autorisée » organisée dans le pays contre la guerre en Ukraine, où Moscou a lancé une opération militaire d’ampleur dans la matinée.              Des policiers arrêtent une femme lors d’une manifestation contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie, à Moscou, le 24 février 2022. KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP                     17:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le G7 estime que l’invasion russe de l’Ukraine est « une menace sérieuse pour l’ordre international »        « Le président [Vladimir] Poutine a réintroduit la guerre en Europe. Il s’est mis du mauvais côté de l’histoire », a estimé, jeudi, le G7, condamnant une attaque militaire « non provoquée et complètement injustifiée ».          « Cette crise constitue une menace sérieuse pour l’ordre international fondé sur des règles, avec des ramifications bien au-delà de l’Europe », ont souligné les dirigeants du groupe des pays les plus industrialisés de la planète, dont l’Allemagne assure cette année la présidence. « Rien ne justifie la modification par la force de frontières internationalement reconnues », ont-ils ajouté.          « Nous sommes en faveur (…) de la stabilité des approvisionnements énergétiques mondiaux, et nous sommes prêts à agir au besoin pour faire face à d’éventuelles perturbations », ont-ils également promis dans un communiqué commun à l’issue d’un sommet virtuel entre les dirigeants des pays de ce forum.                    17:21   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Russes ont pris un aéroport militaire aux portes de Kiev, annonce le président ukrainien, Volodymyr Zelensky                      De la fumée s’élevant près de la ville de Hostomel et de l’aéroport Antonov, dans le nord-ouest de Kiev. DANIEL LEAL / AFP           Les Russes ont conquis l’aéroport militaire de Hostomel, situé à 25 kilomètres au nord-ouest du centre de Kiev, a annoncé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.  Selon M. Zelensky, qui s’exprimait dans un discours vidéo, l’aéroport a été pris par les forces russes mais le débarquement de parachutistes à Gostomel, où il est situé, a été « bloqué » et les forces ukrainiennes qui ont « reçu l’ordre de le détruire ».          Des images sur les réseaux sociaux montrent qu’il a fait l’objet d’une attaque par de nombreux hélicoptères. CNN a diffusé des images montrant des troupes russes à l’aéroport, et un journaliste de la chaîne a déclaré qu’il leur avait parlé.                                                            17:18   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur les enjeux des combats à Tchernobyl        Des combats sont en cours à Tchernobyl près d’un dépôt de déchets nucléaires et les soldats ukrainiens « sacrifient leur vie » pour éviter la répétition de la catastrophe nucléaire de 1986, a déclaré le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Il y a trente-cinq ans, le 26 avril, le quatrième réacteur de la centrale de Tchernobyl a explosé à 3 kilomètres de la ville de Pripiat, provoquant la pire catastrophe nucléaire de l’histoire. Aujourd’hui, ce n’est plus qu’une ville fantôme, envahie par la végétation et contaminée pour des siècles.          C’est ici, dans la zone interdite de Tchernobyl, que les forces ukrainiennes ont effectué, début février, des exercices tactiques aux allures de parade militaire et de démonstration de force. Située à une dizaine de kilomètres de la frontière biélorusse, Tchernobyl se trouve sur la route menant directement à Kiev, à deux heures de là. Ce qui en fait une position stratégique pour les Russes.          Pour en savoir plus sur la zone contaminée de Tchernobyl, retrouvez notre article :                    Lire aussi :  L’Ukraine mène des exercices militaires dans la zone contaminée de Tchernobyl                                                  La Russie a pris le contrôle de la centrale de Tchernobyl, selon la présidence ukrainienne         Le point de la situation à 18 h 30         Les Russes ont pris un aéroport militaire aux portes de Kiev, annonce le président ukrainien, Volodymyr Zelensky                    Le contexte             Vladimir Poutine a annoncé, dans la nuit, le début d’une opération militaire d’envergure sur le territoire ukrainien. Il assure ne pas vouloir d’« occupation » de l’Ukraine, mais sa « démilitarisation », et promet « des conséquences que vous n’avez encore jamais connues » à ceux « qui tenteraient d’interférer ». L’offensive vise à « décapiter » le gouvernement à Kiev et installer à la place un régime favorable à Moscou, a affirmé jeudi un responsable militaire américain.Bombardements, missiles, offensive terrestre… l’armée russe a affirmé, jeudi, avoir détruit 74 installations militaires, dont 11 aérodromes, en Ukraine. Les Russes ont pris un aéroport militaire aux portes de Kiev, a annoncé le président ukrainien. Un couvre-feu a été décrété dans la capitale.Des combats ont eu lieu autour de Tchernobyl près d’un dépôt de déchets nucléaires. En début de soirée, les forces russes avaient pris le contrôle de la zone, selon un conseiller du président Volodymyr Zelensky.A Kharkiv, la deuxième plus grande ville d’Ukraine, dans l’est du pays, de nombreuses explosions ont eu lieu, et des centaines de civils se sont réfugiés dans une station de métro. La situation est également « tendue » dans le sud du pays, où des blindés russes sont entrés depuis la Crimée.Selon un bilan fourni par la présidence ukrainienne, au moins quarante soldats et une dizaine de civils ont été tués lors des bombardements et des combats, jeudi à la mi-journée. Aucun bilan n’a pour le moment été diffusé du côté russe. Dans la capitale, Kiev, les habitants fuient en masse vers l’ouest.         L’OTAN, qui va se réunir vendredi, selon plusieurs sources diplomatiques, a promis de prendre des « mesures supplémentaires » pour protéger les alliés en déployant « des forces terrestres et aériennes défensives dans la partie orientale de l’Alliance ».Le G7, réuni jeudi, a estimé que l’invasion russe de l’Ukraine est « une menace sérieuse pour l’ordre international ». L’Ukraine pourrait être « rayée de la carte », avertit le chancelier allemand, Olaf Scholz. Seule la Chine s’est démarquée, en refusant de décrire l’attaque militaire russe comme une « invasion ».« Les événements de cette nuit sont un tournant dans l’histoire de l’Europe et de notre pays », a affirmé Emmanuel Macron lors d’une allocution jeudi, en début d’après-midi. Il a accusé Vladimir Poutine « de porter l’atteinte la plus grave à la paix en Europe depuis des décennies ». Le chef de l’Etat adressera un nouveau message à la nation vendredi au Parlement.Des attaques informatiques, dont la portée reste pour l’instant limitée, ont été observées depuis le début des bombardements.         Pour approfondir         Récit. De l’annonce de Vladimir Poutine aux attaques aériennes et terrestres de l’armée russe sur l’UkraineReportage. A Marioupol, des files se forment devant les banques et les stations-serviceReportage. 5 h 05, les premières explosions retentissent à KievChronique. « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »Reportage. Avec les soldats ukrainiens sur la ligne de front : « Il faut que l’opinion publique occidentale se réveille » En vidéo. Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerreDe Russie. Vladimir Poutine brandit ouvertement la menace d’une guerre d’ampleur Lexique. Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « format Normandie »                           La Russie a pris le contrôle de la centrale de Tchernobyl, selon la présidence ukrainienne         Le point de la situation à 18 h 30         Les Russes ont pris un aéroport militaire aux portes de Kiev, annonce le président ukrainien, Volodymyr Zelensky                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-24T18:13:40+00:00","coverageEndTime":"2022-02-25T06:13:40+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","description":"La capitale ukrainienne a impos\u00e9 un couvre-feu alors que les Russes ont conquis l\u2019a\u00e9roport militaire de Hostomel, situ\u00e9 \u00e0 25\u00a0km au nord-ouest de Kiev. La Russie a envahi le territoire ukrainien et le bombarde depuis jeudi au petit matin.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : la Russie a pris le contrôle de la centrale de Tchernobyl, selon la présidence ukrainienne","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La capitale ukrainienne a impos\u00e9 un couvre-feu alors que les Russes ont conquis l\u2019a\u00e9roport militaire de Hostomel, situ\u00e9 \u00e0 25\u00a0km au nord-ouest de Kiev. La Russie a envahi le territoire ukrainien et le bombarde depuis jeudi au petit matin.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/2099/1342/696/3/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-24T18:13:40+00:00"
,"endDate":"2022-02-25T06:13:40+00:00"
  Le premier ministre indien Narendra Modi s\u2019est entretenu jeudi au t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, dont l\u2019arm\u00e9e a envahi l\u2019Ukraine, et a appel\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0arr\u00eat imm\u00e9diat de la violence\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 son cabinet dans un communiqu\u00e9.          M. Modi \u00ab\u00a0a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa conviction de longue date que les diff\u00e9rends entre Russie et l\u2019OTAN ne peuvent \u00eatre r\u00e9solus que par le biais d\u2019un dialogue honn\u00eate et sinc\u00e8re\u00a0\u00bb, selon ce texte. Il a aussi \u00ab\u00a0r\u00e9clam\u00e9 un arr\u00eat imm\u00e9diat de la violence et demand\u00e9 des efforts concert\u00e9s de toutes les parties pour retourner sur le chemin des n\u00e9gociations et du dialogue diplomatiques\u00a0\u00bb.          Proche de l\u2019Union sovi\u00e9tique pendant la Guerre froide, l\u2019Inde est consid\u00e9r\u00e9e par Moscou comme un alli\u00e9 \u00ab\u00a0s\u00fbr\u00a0\u00bb, avait rappel\u00e9 M. Poutine en d\u00e9cembre, lors d\u2019une visite \u00e0 New Delhi. L\u2019Inde qualifie ses relations avec la Russie de \u00ab\u00a0partenariat strat\u00e9gique, sp\u00e9cial et privil\u00e9gi\u00e9\u00a0\u00bb.          La Russie est par ailleurs depuis longtemps un pourvoyeur d\u2019armes majeur pour l\u2019Inde, en pleine modernisation de ses forces arm\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au t\u00e9l\u00e9phone avec Vladimir Poutine, Narendra Modi appelle \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0arr\u00eat de la violence\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-02-24T18:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T18:07:11+00:00","articleBody":"     La Russie, qui m\u00e8ne depuis ce matin une invasion de l\u2019Ukraine, a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, site du pire accident nucl\u00e9aire,  en 1986,  de l\u2019histoire, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0Apr\u00e8s des combats acharn\u00e9s, nous avons perdu le contr\u00f4le du site de Tchernobyl\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mikha\u00eflo Podoliak, un conseiller de la pr\u00e9sidence. Kiev avait fait \u00e9tat plus t\u00f4t de combats pr\u00e8s du d\u00e9p\u00f4t des d\u00e9chets nucl\u00e9aires du site.          Situ\u00e9e \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, Tchernobyl se trouve sur la route menant directement \u00e0 Kiev, \u00e0 deux heures de l\u00e0. Ce qui en fait une position strat\u00e9gique pour les Russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne","dateModified":"2022-02-24T18:09:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T17:57:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 sur Twitter que les dirigeants du G7, lors de leur r\u00e9union virtuelle jeudi, s\u2019\u00e9taient mis d\u2019accord pour infliger des sanctions \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s du courageux peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a encore d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden, qui doit s\u2019adresser \u00e0 19\u00a0h\u00a030 (heure fran\u00e7aise) aux Am\u00e9ricains.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 s\u2019est mis d\u2019accord pour infliger des sanctions \u00ab\u00a0d\u00e9vastatrices\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, r\u00e9v\u00e8le Bi...","dateModified":"2022-02-24T18:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T17:51:08+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de 800 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es jeudi par la police russe dans plusieurs villes du pays, pour avoir particip\u00e9 \u00e0 des manifestations contre la guerre en Ukraine, a rapport\u00e9 l\u2019ONG sp\u00e9cialis\u00e9e OVD-Info.          Selon cette organisation, au moins 788 personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es dans 42 villes, dont pr\u00e8s de la moiti\u00e9 \u00e0 Moscou, o\u00f9 l\u2019Agence France-Presse (AFP) a assist\u00e9 \u00e0 des dizaines d\u2019arrestations sur la place Pouchkine, dans le centre.              Des policiers retiennent un manifestant lors d'une manifestation contre l'invasion de l'Ukraine par la Russie, \u00e0 Moscou, le 24 f\u00e9vrier 2022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/06eb623_1645725342912-189399.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 800 personnes arr\u00eat\u00e9es en Russie pour avoir manifest\u00e9 contre la guerre","dateModified":"2022-02-24T17:56:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T17:48:32+00:00","articleBody":"     Sur les r\u00e9seaux sociaux, comme lors de chaque crise d\u2019ampleur, de nombreuses images virales ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tourn\u00e9es, notamment dans le dessein d\u2019influencer un camp ou l\u2019autre. Voici plusieurs vid\u00e9os relay\u00e9es en nombre au cours des derni\u00e8res heures.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: attention \u00e0 ces anciennes vid\u00e9os recycl\u00e9es en ligne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T17:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T17:46:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Emmanuel Macron recevra successivement vendredi ses pr\u00e9d\u00e9cesseurs Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy pour s\u2019entretenir avec eux de l\u2019attaque russe en Ukraine, a rapport\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e jeudi, confirmant une information de CNews.          Il accueillera d\u2019abord M. Hollande puis M. Sarkozy plus tard dans la journ\u00e9e. A plusieurs reprises au cours du quinquennat, le chef de l\u2019Etat a re\u00e7u les deux anciens pr\u00e9sidents ou \u00e9chang\u00e9 avec eux, comme en juin\u00a02020, o\u00f9 il les avait invit\u00e9s \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e pour les consulter sur l\u2019apr\u00e8s-Covid-19.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron recevra vendredi Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy","dateModified":"2022-02-24T17:48:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T17:41:55+00:00","articleBody":"    Pourquoi RT France est toujours autoris\u00e9e \u00e0 diffuser en France ? Cette cha\u00eene est financ\u00e9e par la Russie; cela ne devrait-il pas faire l'objet du paquet de sanctions que de l'interdire?    Jacques Le Guennec         Emp\u00eacher la diffusion d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision en France, comme de plus en plus de voix l\u2019exigent pour RT France apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, est juridiquement et techniquement possible, mais compliqu\u00e9.          Les cha\u00eenes fran\u00e7aises de t\u00e9l\u00e9vision doivent, pour \u00eatre autoris\u00e9es \u00e0 \u00e9mettre, signer une convention avec l\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des m\u00e9dias, l\u2019Arcom, anciennement appel\u00e9 CSA. C\u2019est le cas de RT France, version en fran\u00e7ais de la cha\u00eene russe d\u2019informations en continu RT (ex-Russia Today).          Chaque convention est unique mais elles comportent toutes certaines obligations, comme le pluralisme et l\u2019honn\u00eatet\u00e9 de l\u2019information. Pour RT, il y a notamment, en annexe de sa convention, le d\u00e9tail de la composition de son comit\u00e9 d\u2019\u00e9thique, qui permet au r\u00e9gulateur de savoir qui y si\u00e8ge.          En pratique, dans le contr\u00f4le a posteriori qu\u2019il exerce de sa propre initiative ou s\u2019il est saisi d\u2019une plainte, l\u2019Arcom veille notamment au respect des obligations dans les domaines de l\u2019incitation \u00e0 la haine et \u00e0 la violence, de la protection des mineurs ou du respect de la dignit\u00e9 humaine. L\u2019Arcom s\u2019est dit jeudi extr\u00eamement vigilant quant aux informations diffus\u00e9es par RT en fran\u00e7ais et ne pas exclure, en cas de manquements, un processus de suspension de la cha\u00eene russe.          Dans un cas exceptionnel \u2013 qu\u2019il n\u2019a pas \u00e9cart\u00e9 concernant RT \u2013,  l\u2019Arcom peut passer par une proc\u00e9dure plus rapide\u00a0: la saisine du Conseil d\u2019Etat afin qu\u2019il ordonne en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 la cessation de la diffusion de la cha\u00eene par un op\u00e9rateur.          C\u2019est ce qu\u2019il avait fait en 2004, apr\u00e8s la diffusion par la cha\u00eene libanaise Al-Manar de propos antis\u00e9mites dans son journal. Le CSA  \u2013 anc\u00eatre de l\u2019Arcom \u2013 avait alors obtenu que le Conseil d\u2019Etat, quelques jours apr\u00e8s les faits, ordonne en r\u00e9f\u00e9r\u00e9 la cessation par l\u2019op\u00e9rateur satellitaire Eutelsat de la diffusion d\u2019Al-Manar.          Pour en savoir plus sur RT, vous pouvez lire cet article de notre journaliste sp\u00e9cialiste des m\u00e9dias, Aude Dassonville.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Russia Today (RT), un m\u00e9dia d\u2019influence au service de l\u2019Etat russe\u00a0\u00bb\u00a0: la t\u00e9l\u00e9 qui venait du froid                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T17:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T17:39:42+00:00","articleBody":"     Bombardements, missiles, offensive terrestre\u2026 L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, jeudi, avoir d\u00e9truit 74\u00a0installations militaires, dont 11 a\u00e9rodromes, en Ukraine, o\u00f9 Moscou a lanc\u00e9 dans la matin\u00e9e une op\u00e9ration militaire d\u2019envergure. Les forces russes ont fait usage de missiles de croisi\u00e8re, de missiles sol-air et mer-sol et ont tir\u00e9 une centaine de projectiles durant leur assaut, affirme le Pentagone.         Offensive depuis la Bi\u00e9lorussie en direction de Kiev           Des blind\u00e9s russes sont entr\u00e9s en Ukraine par les postes-fronti\u00e8res bi\u00e9lorusses. Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans Kiev, la capitale ukrainienne, avant l\u2019aube. La ville a ensuite \u00e9t\u00e9 survol\u00e9e par des avions russes.          L\u2019offensive vise \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9capiter\u00a0\u00bb le gouvernement \u00e0 Kiev et installer \u00e0 la place un r\u00e9gime favorable \u00e0 Moscou, a affirm\u00e9 jeudi un responsable militaire am\u00e9ricain.                             Les Russes ont pris un a\u00e9roport militaire aux portes de Kiev, annonce le pr\u00e9sident ukrainien           Les Russes ont conquis l\u2019a\u00e9roport militaire de Hostomel, situ\u00e9 \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest du centre de Kiev, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Selon M. Zelensky, qui s\u2019exprimait dans un discours vid\u00e9o, l\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 pris par les forces russes mais le d\u00e9barquement de parachutistes \u00e0 Gostomel, o\u00f9 il est situ\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0bloqu\u00e9\u00a0\u00bb et les forces ukrainiennes ont \u00ab\u00a0re\u00e7u l\u2019ordre de le d\u00e9truire\u00a0\u00bb.          Des images sur les r\u00e9seaux sociaux montrent qu\u2019il a fait l\u2019objet d\u2019une attaque par de nombreux h\u00e9licopt\u00e8res. CNN a diffus\u00e9 des images montrant des troupes russes \u00e0 l\u2019a\u00e9roport, et un journaliste de la cha\u00eene a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il leur avait parl\u00e9.                             Combats autour de Tchernobyl           Des combats ont eu lieu autour de Tchernobyl pr\u00e8s d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de d\u00e9chets nucl\u00e9aires et les soldats ukrainiens \u00ab\u00a0sacrifient leur vie\u00a0\u00bb pour \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition de la catastrophe nucl\u00e9aire de 1986, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien. En d\u00e9but de soir\u00e9e, les forces russes avaient pris le contr\u00f4le de la zone, selon un conseiller du pr\u00e9sident.                             Combats dans l\u2019est du pays           A Kharkiv, la deuxi\u00e8me plus grande ville d\u2019Ukraine, proche de la fronti\u00e8re avec la Russie, les vitres n\u2019ont pas cess\u00e9 de trembler \u00e0 cause des explosions, et des centaines de civils se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans une station de m\u00e9tro de la ville. Des combats ont oppos\u00e9 les forces urkainiennes \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.                                       Situation tendue dans le sud de l\u2019Ukraine           La situation est \u00e9galement \u00ab\u00a0tendue\u00a0\u00bb dans le sud du pays o\u00f9 des blind\u00e9s russes sont entr\u00e9s depuis la Crim\u00e9e. Des combats sont men\u00e9s pour les villes de Henitchesk, Skadovsk et Chaplynka, dans la r\u00e9gion de Kherson, pr\u00e8s de la Crim\u00e9e, selon le chef des arm\u00e9es ukrainiennes, Valery Zaloujny.          A Marioupol, principal port de l\u2019est du pays, de puissantes explosions ont secou\u00e9 la ville. Dans le secteur, les premi\u00e8res \u00e9vacuations commencent, notamment des petites villes de Zoloty et Gorsky.                             L\u2019Ukraine communique un premier bilan humain           Dans la matin\u00e9e, un membre de l\u2019entourage du pr\u00e9sident Zelensky indiquait que \u00ab\u00a0plus de 40 militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, des dizaines bless\u00e9s\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pr\u00e8s de dix civils tu\u00e9s\u00a0\u00bb. Rien que dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, les autorit\u00e9s annon\u00e7aient que 18 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans un village par des frappes. En d\u00e9but de soir\u00e9e, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion de Kherson ont annonc\u00e9 que treize civils et neuf militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s jeudi dans la r\u00e9gion qui est en partie contr\u00f4l\u00e9e par les troupes russes. \u00ab\u00a0Treize civils dont deux enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et neuf soldats ukrainiens ont trouv\u00e9 la mort dans l\u2019attaque contre la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019administration sur Facebook. La ville de Henitchesk est sous contr\u00f4le russe, selon la m\u00eame source.          Par ailleurs, plusieurs milliers d\u2019Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 quitt\u00e9 le pays, en direction de la Moldavie et de la Hongrie, notamment.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point de la situation \u00e0 18\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-02-24T18:08:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T17:28:08+00:00","articleBody":"     La guerre men\u00e9e par la Russie en Ukraine provoque de nombreuses r\u00e9actions dans le monde du sport. A commencer par celle du Comit\u00e9 international olympique (CIO), qui a d\u00e9nonc\u00e9, jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0la violation de la tr\u00eave olympique par le gouvernement russe\u00a0\u00bb.          L\u2019UEFA, l\u2019instance europ\u00e9enne du football, se r\u00e9unit vendredi pour acter la relocalisation de la finale de la Ligue des champions, pr\u00e9vue \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. En basket, Barcelone a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas aller jouer en Russie ses matchs d\u2019Euroligue.                    Lire aussi :  Ligue des champions, Formule 1, football\u00a0: le monde du sport r\u00e9agit \u00e0 la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T17:34:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T17:21:20+00:00","articleBody":"     Le Royaume-Uni a impos\u00e9 jeudi une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre la Russie en riposte \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, interdisant la compagnie a\u00e9rienne Aeroflot et ciblant le secteur bancaire, les exportations de technologies et cinq hommes d\u2019affaires. \u00ab\u00a0Poutine (\u2026) ne pourra jamais se laver les mains du sang de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre, Boris Johnson, annon\u00e7ant \u00ab\u00a0le paquet de sanctions \u00e9conomiques le plus important et le plus s\u00e9v\u00e8re que la Russie ait jamais vu\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres interdit Aeroflot et sanctionne banques et hommes d\u2019affaires russes","dateModified":"2022-02-24T17:33:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T17:20:45+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a mis en garde contre une tentative de Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0rayer\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0de la carte\u00a0\u00bb en attaquant militairement le pays.          \u00ab\u00a0C\u2019est une tentative de d\u00e9placer par la violence les fronti\u00e8res en Europe, voire peut-\u00eatre de rayer un pays entier de la carte mondiale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e. \u00ab\u00a0Nous vivons le d\u00e9but d\u2019une guerre comme il n\u2019y en a pas eu depuis plus de soixante-quinze\u00a0ans en Europe\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous devons veiller \u00e0 ce que le conflit ne s\u2019\u00e9tende pas \u00e0 d\u2019autres pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a-t-il averti. \u00ab\u00a0Je suis d\u2019accord avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et nos amis europ\u00e9ens pour emp\u00eacher cela par tous les moyens dont nous disposons\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier dans une adresse \u00e0 la nation allemande, appelant Vladimir Poutine \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas sous-estimer la d\u00e9termination de l\u2019OTAN \u00e0 d\u00e9fendre tous ses membres\u00a0\u00bb ainsi que l\u2019Ukraine.          Une prise de parole rarissime, selon notre correspondant \u00e0 Bruxelles, Thomas Wieder.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine pourrait \u00eatre \u00ab\u00a0ray\u00e9e de la carte\u00a0\u00bb, avertit le chancelier allemand, Olaf Scholz","dateModified":"2022-02-24T18:15:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T17:13:34+00:00","articleBody":"    C'est l'OTAN qui est au premier plan face \u00e0 Poutine. La Russie et la Chine sont membres du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU, ce qui n'a jamais rendu les choses faciles pour cette institution. Malgr\u00e9 tout peut-elle encore jouer un r\u00f4le, si ce n'est pas celui d'envoyer des forces d'interposition ?    Daniel        Suite \u00e0 cette violation de la charte de l'ONU, la Russie peut-elle perdre son statut de membre permanent du Conseil de S\u00e9curit\u00e9 de l'ONU ?    TCHAT        Malheureusement, la Russie n'est pas le premier membre permanent du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l'ONU \u00e0 agresser un autre membre de l'ONU. Les Etats-Unis ont montr\u00e9 le mauvais exemple quand, sous pr\u00e9texte qu'il d\u00e9tenait des armes de destruction massive, ils ont envahi l'Irak. Est-ce que ce pr\u00e9c\u00e9dent n'a pas contribu\u00e9 \u00e0 d\u00e9sinhiber Poutine dans son intention d'attaquer son voisin ?    Tourestafer         Bonjour,Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous poser la question du r\u00f4le de l\u2019ONU dans ce conflit. Comme en\u00a02003 avec l\u2019invasion de l\u2019Irak par les Etats-Unis, l\u2019ONU s\u2019est \u00e0 nouveau r\u00e9v\u00e9l\u00e9e impuissante \u00e0 emp\u00eacher la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie en Ukraine, une incapacit\u00e9 illustr\u00e9e dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi par une r\u00e9union d\u2019urgence surr\u00e9aliste du Conseil de s\u00e9curit\u00e9.          Au d\u00e9but de la s\u00e9ance, improvisant, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a suppli\u00e9 la Russie de ne pas d\u00e9clencher d\u2019op\u00e9ration militaire en Ukraine. Avec un aveu presque path\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai jamais cru\u00a0\u00bb les rumeurs sur une invasion imminente, j\u2019\u00e9tais \u00ab\u00a0convaincu que rien de s\u00e9rieux n\u2019arriverait. J\u2019avais tort\u00a0\u00bb. A la fin de la s\u00e9ance, il implorait Vladimir Poutine d\u2019arr\u00eater son offensive.          Mais que pouvait faire d\u2019autre l\u2019Organisation des Nations unies, cr\u00e9\u00e9e au lendemain de la seconde guerre mondiale pour emp\u00eacher les conflits\u00a0? Pas grand-chose. Depuis soixante-dix-sept\u00a0ans, l\u2019ONU s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9e dans l\u2019incapacit\u00e9 d\u2019emp\u00eacher une guerre d\u00e9clench\u00e9e par l\u2019un de ses cinq membres permanents, dot\u00e9s d\u2019un droit de veto, qu\u2019il s\u2019agisse des Etats-Unis pour l\u2019Irak ou de la Russie pour l\u2019Ukraine. L\u2019institution multilat\u00e9rale, \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 s\u00e9rieusement \u00e9corn\u00e9e, est l\u2019une des rares \u00e0 n\u2019avoir pas \u00e9t\u00e9 r\u00e9form\u00e9e pour tenir compte de l\u2019\u00e9volution du monde, devenu multipolaire.          Les cinq membres permanents de son Conseil de s\u00e9curit\u00e9 \u2013 Etats-Unis, Russie, Chine, France et Royaume-Uni \u2013 sont les seuls \u00e0 diriger la marche du monde, rel\u00e9guant l\u2019Organisation \u00e0 un r\u00f4le principal de fournisseur d\u2019aide humanitaire en cas de catastrophe naturelle ou de conflits, arrivant au mieux dans certains cas \u00e0 limiter leur expansion.          La Charte de l\u2019ONU, que Moscou est accus\u00e9 de violer avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ne pr\u00e9voit aucune exclusion de ses membres s\u2019ils venaient \u00e0 engager une guerre. Au Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le droit de veto permet tout, et la Russie ne se prive pas de l\u2019utiliser. Plus d\u2019une quinzaine de fois depuis 2011 pour le seul conflit en Syrie.          Ce sera \u00e0 nouveau probablement le cas en fin de semaine. Les Occidentaux veulent faire rendre des comptes \u00e0 la Russie avec une r\u00e9solution condamnant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Lors du vote, attendu vendredi, Moscou mettra son veto, et le texte port\u00e9 par les Etats-Unis et l\u2019Albanie sera rejet\u00e9.          Il sera probablement aussit\u00f4t transmis \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, qui regroupe les 193 pays membres de l\u2019Organisation. A la diff\u00e9rence de celles du Conseil de s\u00e9curit\u00e9, ses r\u00e9solutions ne sont cependant pas contraignantes. Elles ont toutefois une valeur politique, et le nombre de pays qui se prononceront en faveur du texte sera observ\u00e9 \u00e0 la loupe.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T17:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T16:56:37+00:00","articleBody":"     La Russie ne veut pas porter atteinte au syst\u00e8me \u00e9conomique mondial, ni en \u00eatre exclue, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi Vladimir Poutine, alors que son invasion de l\u2019Ukraine a p\u00e9trifi\u00e9 les march\u00e9s et expose Moscou \u00e0 des sanctions d\u00e9vastatrices.          \u00ab\u00a0La Russie continue de prendre part \u00e0 l\u2019\u00e9conomie mondiale, nous ne nous appr\u00eatons pas \u00e0 lui porter atteinte\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine devant des repr\u00e9sentants russes du monde des affaires r\u00e9unis sous les ors du Kremlin.           \u00ab Il me semble que nos partenaires doivent comprendre et ne pas se fixer pour objectif de nous pousser en dehors du syst\u00e8me.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie ne veut pas porter atteinte au syst\u00e8me \u00e9conomique mondial ni en \u00eatre exclue, affirme Vladimi...","dateModified":"2022-02-24T17:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T16:51:31+00:00","articleBody":"     La Russie n\u2019avait \u00ab\u00a0pas d\u2019autre moyen\u00a0\u00bb pour se d\u00e9fendre que de lancer ses forces en Ukraine, a affirm\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident Vladimir Poutine, au moment o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe est en train de mener une invasion de ce pays voisin.          \u00ab\u00a0Ce qui se d\u00e9roule actuellement rel\u00e8ve de mesures contraintes, car on ne nous a laiss\u00e9 aucun autre moyen de proc\u00e9der autrement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Poutine lors d\u2019une r\u00e9union t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e avec des hommes d\u2019affaires \u00e0 Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Aucun autre moyen\u00a0\u00bb pour d\u00e9fendre la Russie que d\u2019envahir l\u2019Ukraine, selon Poutine","dateModified":"2022-02-24T17:17:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T16:42:09+00:00","articleBody":"     Kiev a exig\u00e9 que la Russie soit exclue du syst\u00e8me de messagerie interbancaire Swift, rouage essentiel de la finance mondiale, pour la punir de son invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Nous exigeons d\u2019exclure la Russie de Swift et d\u2019introduire une zone d\u2019exclusion a\u00e9rienne au-dessus de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, sur Twitter apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.                    Ceux qui s\u2019opposent \u00e0 une exclusion de la Russie du syst\u00e8me Swift auront \u00ab\u00a0le sang d\u2019innocents, hommes, femmes et enfants de l\u2019Ukraine, sur les mains\u00a0\u00bb, a rench\u00e9ri le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, dans un tweet.                    Les Occidentaux avaient promis de frapper la Russie de tr\u00e8s lourdes sanctions \u00e9conomiques en cas d\u2019invasion. Joe Biden doit s\u2019adresser aux Am\u00e9ricains jeudi et annoncer des repr\u00e9sailles massives contre l\u2019\u00e9conomie russe. Les Etats-Unis avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9voil\u00e9 mardi, puis mercredi, des premi\u00e8res salves de repr\u00e9sailles \u00e9conomiques, en r\u00e9ponse \u00e0 la d\u00e9cision de Vladimir Poutine de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9cessionnistes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Les Am\u00e9ricains entendent \u00e0 la fois \u00e9branler \u00e0 court terme la Russie en tarissant ses flux financiers, et saper \u00e0 long terme les projets de diversification industrielle d\u2019un pays ultrad\u00e9pendant de ses ventes d\u2019hydrocarbures.                    Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: peut-on \u00e9carter la Russie du r\u00e9seau interbancaire Swift ?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelenski exige d\u2019exclure la Russie du syst\u00e8me interbancaire Swift","dateModified":"2022-02-24T17:18:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#219022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T16:36:11+00:00","articleBody":"     Cent seize personnalit\u00e9s, parmi lesquelles Daniel Cohn-Bendit, la d\u00e9put\u00e9e Paula Forteza, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 Rapha\u00ebl Glucksmann et le d\u00e9put\u00e9 C\u00e9dric Villani, demandent, dans une tribune au Monde, d\u2019envoyer un signal fort \u00e0 la population ukrainienne apr\u00e8s l\u2019attaque de son territoire par la Russie.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Pour une reconnaissance officielle de l\u2019Ukraine comme Etat candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T17:11:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T16:25:35+00:00","articleBody":"     Plusieurs dizaines de personnes qui manifestaient contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es jeudi \u00e0 Moscou et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg pour avoir brav\u00e9 l\u2019interdiction de se rassembler d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par les autorit\u00e9s russes, selon des journalistes de l\u2019Agence France-Presse.          Des dizaines de protestataires ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s aux abords de la place Pouchkine dans la capitale russe et une vingtaine d\u2019autres dans la deuxi\u00e8me ville de Russie tandis qu\u2019ils criaient \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0!\u00a0\u00bb.          Les autorit\u00e9s russes avaient promis de r\u00e9primer toute manifestation \u00ab\u00a0non autoris\u00e9e\u00a0\u00bb organis\u00e9e dans le pays contre la guerre en Ukraine, o\u00f9 Moscou a lanc\u00e9 une op\u00e9ration militaire d\u2019ampleur dans la matin\u00e9e.              Des policiers arr\u00eatent une femme lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, \u00e0 Moscou, le 24\u00a0f\u00e9vrier 2022. KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP                KIRILL KUDRYAVTSEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/4c77323_1645719015034-189069.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestants hostiles \u00e0 la guerre arr\u00eat\u00e9s en Russie","dateModified":"2022-02-24T16:34:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T16:24:40+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine a r\u00e9introduit la guerre en Europe. Il s\u2019est mis du mauvais c\u00f4t\u00e9 de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, jeudi, le G7, condamnant une attaque militaire \u00ab\u00a0non provoqu\u00e9e et compl\u00e8tement injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Cette crise constitue une menace s\u00e9rieuse pour l\u2019ordre international fond\u00e9 sur des r\u00e8gles, avec des ramifications bien au-del\u00e0 de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, ont soulign\u00e9 les dirigeants du groupe des pays les plus industrialis\u00e9s de la plan\u00e8te, dont l\u2019Allemagne assure cette ann\u00e9e la pr\u00e9sidence. \u00ab\u00a0Rien ne justifie la modification par la force de fronti\u00e8res internationalement reconnues\u00a0\u00bb, ont-ils ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous sommes en faveur (\u2026) de la stabilit\u00e9 des approvisionnements \u00e9nerg\u00e9tiques mondiaux, et nous sommes pr\u00eats \u00e0 agir au besoin pour faire face \u00e0 d\u2019\u00e9ventuelles perturbations\u00a0\u00bb, ont-ils \u00e9galement promis dans un communiqu\u00e9 commun \u00e0 l\u2019issue d\u2019un sommet virtuel entre les dirigeants des pays de ce forum.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 estime que l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine est \u00ab\u00a0une menace s\u00e9rieuse pour l\u2019ordre internatio...","dateModified":"2022-02-24T16:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T16:21:49+00:00","articleBody":"                   De la fum\u00e9e s\u2019\u00e9levant pr\u00e8s de la ville de Hostomel et de l\u2019a\u00e9roport Antonov, dans le nord-ouest de Kiev. DANIEL LEAL \/ AFP           Les Russes ont conquis l\u2019a\u00e9roport militaire de Hostomel, situ\u00e9 \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest du centre de Kiev, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.  Selon M. Zelensky, qui s\u2019exprimait dans un discours vid\u00e9o, l\u2019a\u00e9roport a \u00e9t\u00e9 pris par les forces russes mais le d\u00e9barquement de parachutistes \u00e0 Gostomel, o\u00f9 il est situ\u00e9, a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0bloqu\u00e9\u00a0\u00bb et les forces ukrainiennes qui ont \u00ab\u00a0re\u00e7u l\u2019ordre de le d\u00e9truire\u00a0\u00bb.          Des images sur les r\u00e9seaux sociaux montrent qu\u2019il a fait l\u2019objet d\u2019une attaque par de nombreux h\u00e9licopt\u00e8res. CNN a diffus\u00e9 des images montrant des troupes russes \u00e0 l\u2019a\u00e9roport, et un journaliste de la cha\u00eene a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il leur avait parl\u00e9.                                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/252b32e_1645718711858-188841.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes ont pris un a\u00e9roport militaire aux portes de Kiev, annonce le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr...","dateModified":"2022-02-24T16:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T16:18:01+00:00","articleBody":"     Des combats sont en cours \u00e0 Tchernobyl pr\u00e8s d\u2019un d\u00e9p\u00f4t de d\u00e9chets nucl\u00e9aires et les soldats ukrainiens \u00ab\u00a0sacrifient leur vie\u00a0\u00bb pour \u00e9viter la r\u00e9p\u00e9tition de la catastrophe nucl\u00e9aire de 1986, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Il y a trente-cinq ans, le 26\u00a0avril, le quatri\u00e8me r\u00e9acteur de la centrale de Tchernobyl a explos\u00e9 \u00e0 3\u00a0kilom\u00e8tres de la ville de Pripiat, provoquant la pire catastrophe nucl\u00e9aire de l\u2019histoire. Aujourd\u2019hui, ce n\u2019est plus qu\u2019une ville fant\u00f4me, envahie par la v\u00e9g\u00e9tation et contamin\u00e9e pour des si\u00e8cles.          C\u2019est ici, dans la zone interdite de Tchernobyl, que les forces ukrainiennes ont effectu\u00e9, d\u00e9but\u00a0f\u00e9vrier, des exercices tactiques aux allures de parade militaire et de d\u00e9monstration de force. Situ\u00e9e \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re bi\u00e9lorusse, Tchernobyl se trouve sur la route menant directement \u00e0 Kiev, \u00e0 deux heures de l\u00e0. Ce qui en fait une position strat\u00e9gique pour les Russes.          Pour en savoir plus sur la zone contamin\u00e9e de Tchernobyl, retrouvez notre article\u00a0:                    Lire aussi :  L\u2019Ukraine m\u00e8ne des exercices militaires dans la zone contamin\u00e9e de Tchernobyl                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur les enjeux des combats \u00e0 Tchernobyl","dateModified":"2022-02-24T16:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T16:04:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019exprimera \u00e0 12\u00a0h\u00a030 (18\u00a0h\u00a030, heure de Paris) \u00e0 propos \u00ab\u00a0de l\u2019attaque non provoqu\u00e9e et injustifi\u00e9e de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0\u00bb, a fait savoir la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9. Il doit \u00e9voquer la riposte des Etats-Unis, qui ont promis d\u2019\u00e9branler profond\u00e9ment l\u2019\u00e9conomie et la finance russes, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre concert\u00e9 avec ses homologues du G7.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden s\u2019adressera aux Am\u00e9ricains \u00e0 18\u00a0h\u00a030","dateModified":"2022-02-24T16:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T15:47:45+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annonc\u00e9 jeudi l\u2019imposition d\u2019un couvre-feu afin de pr\u00e9server \u00ab\u00a0la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb des habitants apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Le couvre-feu durera de 22\u00a0heures \u00e0 7\u00a0heures [ 21\u00a0heures \u00e0 6\u00a0heures \u00e0 Paris]\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le maire dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que les transports publics ne fonctionneraient pas pendant cette p\u00e9riode mais que les stations de m\u00e9tro resteraient ouvertes en permanence pour servir d\u2019abris en cas de frappes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La capitale ukrainienne, Kiev, impose un couvre-feu","dateModified":"2022-02-24T15:54:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T15:44:00+00:00","articleBody":"     A Berlin, Paris ou encore Varsovie et La\u00a0Haye, des manifestants ont protest\u00e9 jeudi contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Stoppez cette folie, sauvez la vie, plus de mensonges\u00a0\u00bb\u00a0: devant l\u2019ambassade russe \u00e0 Berlin, un manifestant brandit cette pancarte. De nombreux autres arborent les couleurs ukrainiennes. Parmi les protestataires, des Russes fustigent clairement l\u2019op\u00e9ration militaire lanc\u00e9e par Moscou.          \u00ab\u00a0Tout le monde devrait venir ici aujourd\u2019hui et soutenir l\u2019Ukraine et dire que la guerre doit cesser\u00a0\u00bb, dit \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Olga Kupricina, 32\u00a0ans, originaire de Kaliningrad et install\u00e9e en Allemagne depuis octobre. \u00ab\u00a0Les Ukrainiens et les Russes sont fr\u00e8res et s\u0153urs. Tous mes amis et mes parents sont sous le choc et ne veulent pas de guerre.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous voulons montrer que nous sommes contre la guerre. Nous sommes russes et venons de Russie. L\u2019Ukraine a toujours \u00e9t\u00e9 un pays tr\u00e8s amical avec nous et un pays proche\u00a0\u00bb, abonde Ekaterina Studnitzky, 40\u00a0ans dont seize pass\u00e9s en Allemagne.              Des manifestants prennent part \u00e0 une manifestation contre guerre \u00e0 la porte de Brandebourg \u00e0 Berlin, en Allemagne, le 24\u00a0f\u00e9vrier 2022. MICHELE TANTUSSI \/ REUTERS           Des Ukrainiens participaient \u00e0 un autre rassemblement, au pied de la porte de Brandebourg. \u00ab\u00a0Poutine a d\u00e9j\u00e0 vol\u00e9 ma maison parce que je suis de Donetsk et que ma famille et moi avons d\u00fb partir \u00e0 cause de la guerre\u00a0\u00bb, s\u2019emporte Sofia Avdeeva, \u00e9tudiante de 22\u00a0ans. \u00ab\u00a0Je ne veux pas que l\u2019ensemble de l\u2019Ukraine connaisse le m\u00eame sort. J\u2019ai d\u00e9j\u00e0 dit au revoir \u00e0 ma maison mais je ne veux pas que tout le pays vive l\u2019enfer que nous avons v\u00e9cu\u00a0\u00bb, poursuit-elle, avant de lancer que le pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0devrait mourir\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un criminel de guerre, il n\u2019a pas d\u00e9clar\u00e9 la guerre et il a attaqu\u00e9 des villes pacifiques\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce-t-elle. De nombreuses manifestations sont pr\u00e9vues dans la plupart des grandes villes allemandes.          A Paris, plusieurs centaines de personnes \u00e9taient r\u00e9unies elles aussi devant l\u2019ambassade russe, dont plusieurs candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle d\u2019avril comme l\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot ou l\u2019ex-ministre Christiane Taubira. Un grand rassemblement est pr\u00e9vu en fin de journ\u00e9e sur la place de la R\u00e9publique, dans le c\u0153ur de Paris.          A Varsovie, pays limitrophe de l\u2019Ukraine, un drapeau russe a \u00e9t\u00e9 br\u00fbl\u00e9 par un manifestant devant l\u2019ambassade russe.              Un manifestant br\u00fble un drapeau russe lors d\u2019une manifestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Varsovie, en Pologne, le 24 f\u00e9vrier 2022. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP               Une femme tient une pancarte sur laquelle on peut lire \u00ab\u00a0Bas les pattes de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb lors d\u2019une manifestation \u00e0 Varsovie, en Pologne, le 24 f\u00e9vrier 2022. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP           Plus t\u00f4t, des rassemblements avaient \u00e9t\u00e9 organis\u00e9s \u00e0 Beyrouth et Tokyo. A Dublin, La\u00a0Haye et Amsterdam, des centaines de personnes ont elles aussi particip\u00e9 \u00e0 des rassemblements, jeudi, devant les repr\u00e9sentations russes.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/b6ddfb4_1645714896879-466210.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des rassemblements organis\u00e9s en Europe","dateModified":"2022-02-24T15:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T15:38:15+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a convoqu\u00e9 jeudi l\u2019ambassadeur russe pour exprimer sa \u00ab\u00a0condamnation la plus ferme\u00a0\u00bb de l\u2019invasion \u00ab\u00a0injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine par la Russie, ont annonc\u00e9 les services du haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union pour la politique \u00e9trang\u00e8re, Josep Borrell.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du Service europ\u00e9en pour l\u2019action ext\u00e9rieure, Stefano Sannino, a fait part \u00e0 l\u2019ambassadeur de la Russie aupr\u00e8s de l\u2019UE, Vladimir Chizhov, de la demande de Bruxelles d\u2019une cessation \u00ab\u00a0imm\u00e9diate des op\u00e9rations militaires\u00a0\u00bb en Ukraine. L\u2019UE demande aussi au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0le retrait inconditionnel de toutes les forces et \u00e9quipements militaires de tout le territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Sannino a inform\u00e9 l\u2019ambassadeur russe qu\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse ferme\u00a0\u00bb de l\u2019UE serait donn\u00e9e lors du sommet extraordinaire des Vingt-Sept, dans la soir\u00e9e, et inclurait un nouveau paquet de sanctions \u00ab\u00a0dures\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tant sectorielles qu\u2019individuelles, enti\u00e8rement coordonn\u00e9es avec les partenaires de l\u2019UE\u00a0\u00bb, notamment les Etats-Unis.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe","dateModified":"2022-02-24T15:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T15:32:08+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a enclench\u00e9 jeudi matin une op\u00e9ration militaire d\u2019envergure sur le territoire ukrainien. Son but, dit-il, est de d\u00e9fendre les deux r\u00e9publiques s\u00e9paratistes du Donbass, qu\u2019il a reconnues lundi. \u00ab\u00a0Nous nous efforcerons d\u2019arriver \u00e0 une d\u00e9militarisation et \u00e0 une d\u00e9nazification de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9. Le Kremlin a pr\u00e9cis\u00e9 que cette op\u00e9ration ayant pour objectif l\u2019imposition d\u2019un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, durerait le temps n\u00e9cessaire, en fonction de ses \u00ab\u00a0r\u00e9sultats\u00a0\u00bb et de sa \u00ab\u00a0pertinence\u00a0\u00bb.          L\u2019Ukraine, par la voix de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, a d\u00e9nonc\u00e9 une \u00ab\u00a0invasion de grande ampleur de la Russie\u00a0\u00bb. Cette op\u00e9ration vise \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9truire l\u2019Etat ukrainien, s\u2019emparer de son territoire par la force et \u00e9tablir une occupation\u00a0\u00bb, a-t-il rench\u00e9ri.          Des forces terrestres russes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kiev \u00e0 partir de la Bi\u00e9lorussie pour mener une attaque sur des cibles militaires, selon Kiev. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 avoir d\u00e9truit 74 installations militaires, dont onze a\u00e9rodromes, en Ukraine. Des combats sont en cours pour contr\u00f4ler un a\u00e9roport militaire proche de Kiev. Des combats ont aussi lieu dans la zone de la centrale de Tchernobyl.          Au moins 40 soldats ukrainiens et une dizaine de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lors de frappes a\u00e9riennes, selon Kiev. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a \u00e9galement affirm\u00e9 avoir abattu cinq avions et un h\u00e9licopt\u00e8re de l\u2019arm\u00e9e russe et avoir tu\u00e9 une cinquantaine \u00ab\u00a0d\u2019occupants russes\u00a0\u00bb dans l\u2019est du pays.          Une s\u00e9rie d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues \u00e0 Kiev, o\u00f9 les sir\u00e8nes d\u2019alarme ont retenti pour pr\u00e9venir des bombardements. Explosions \u00e9galement \u00e0 Kramatorsk, ville situ\u00e9e dans l\u2019est, qui sert de quartier g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0; \u00e0 Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re russe\u00a0; \u00e0 Odessa, sur la mer Noire\u00a0; ainsi qu\u2019\u00e0 Marioupol, plus grande ville ukrainienne proche de la zone de front.          Les Etats-Unis, l\u2019OTAN, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), l\u2019Allemagne, la France, le Royaume-Uni, l\u2019Italie, le Japon, la Finlande, la Su\u00e8de, la Turquie, entre autres nations, ont condamn\u00e9 l\u2019attaque. Les Etats-Unis d\u00e9poseront jeudi un projet de r\u00e9solution sur la table du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU condamnant la Russie pour sa \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en Ukraine.          Le Comit\u00e9 des ministres du Conseil de l\u2019Europe tiendra une \u00ab\u00a0r\u00e9union extraordinaire\u00a0\u00bb jeudi apr\u00e8s-midi. Les dirigeants des pays de l\u2019UE doivent se r\u00e9unir en sommet jeudi soir. L\u2019OTAN a, quant \u00e0 elle, activ\u00e9 des plans de d\u00e9fense et pr\u00e9voit vendredi un sommet en visioconf\u00e9rence.          \u00ab\u00a0Nous appuierons l\u2019Ukraine sans h\u00e9siter, et nous prendrons toutes nos responsabilit\u00e9s pour prot\u00e9ger la souverainet\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de nos alli\u00e9s europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a promis Emmanuel Macron, ajoutant qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 cet acte de guerre, nous r\u00e9pondrons sans faiblesse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les \u00e9v\u00e9nements de cette nuit sont un tournant dans l\u2019histoire de l\u2019Europe et de notre pays. Ils auront des cons\u00e9quences durables, profondes sur nos vies\u00a0\u00bb, a-t-il averti.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-02-24T18:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T15:31:10+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que cesse de d\u00e9livrer des visas aux citoyens russes, a annonc\u00e9 jeudi le premier ministre tch\u00e8que. \u00ab\u00a0Nous suspendons le traitement des demandes de visa de la part de ressortissants russes dans toutes nos repr\u00e9sentations diplomatiques, \u00e0 l\u2019exception de cas humanitaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Petr Fiala en conf\u00e9rence de presse, annon\u00e7ant par ailleurs la fermeture des consulats tch\u00e8ques \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg et \u00e0 Iekaterinbourg. Dans le m\u00eame temps, Prague retire son agr\u00e9ment au fonctionnement des consulats russes dans deux villes tch\u00e8ques, Karlovy Vary et Brno.          Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tch\u00e8que, Milos Zeman, a qualifi\u00e9 jeudi l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine d\u2019\u00ab\u00a0acte d\u2019agression non provoqu\u00e9\u00a0\u00bb, estimant que \u00ab\u00a0le fou doit \u00eatre isol\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a quelques jours, j\u2019ai dit que les Russes n\u2019\u00e9taient pas fous et qu\u2019ils n\u2019attaqueraient pas l\u2019Ukraine. J\u2019avoue que j\u2019avais tort (\u2026). Le fou doit \u00eatre isol\u00e9. Et il s\u2019agit de ne pas s\u2019en d\u00e9fendre uniquement par des mots, mais par des mesures concr\u00e8tes\u00a0\u00bb, a l\u00e2ch\u00e9 M.\u00a0Zeman lors d\u2019un discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La R\u00e9publique tch\u00e8que cesse de d\u00e9livrer des visas aux citoyens russes","dateModified":"2022-02-24T15:41:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T15:29:14+00:00","articleBody":"         Des personnes attendent du c\u00f4t\u00e9 ukrainien du poste fronti\u00e8re entre la Pologne et l\u2019Ukraine, vu de Medyka, en Pologne, le 24\u00a0f\u00e9vrier 2022. KACPER PEMPEL \/ REUTERS               Des personnes transportent leurs bagages alors qu\u2019elles fuient l\u2019Ukraine \u00e0 la fronti\u00e8re hongro-ukrainienne \u00e0 Tiszabecs, en Hongrie, le 24 f\u00e9vrier 2022. BERNADETT SZABO \/ REUTERS           La Pologne va ouvrir incessamment neuf premiers \u00ab\u00a0centres d\u2019accueil\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, dans la perspective d\u2019une possible vague fuyant l\u2019agression russe, a annonc\u00e9 le ministre polonais de l\u2019int\u00e9rieur.Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, d\u00e9clarait que l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e9tait \u00ab\u00a0pleinement pr\u00e9par\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 accueillir des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens fuyant l\u2019offensive russe, qui sont \u00ab\u00a0les bienvenus\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/de19baf_1645701172639-466213.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens en fuite aux fronti\u00e8res","dateModified":"2022-02-24T15:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T15:22:12+00:00","articleBody":"               Les soldats ukrainiens \u00ab\u00a0sacrifient leurs vies\u00a0\u00bb pour \u00e9viter un second Tchernobyl, a tweet\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.           \u00ab Des combats sont en cours pr\u00e8s du d\u00e9p\u00f4t des d\u00e9chets nucl\u00e9aires de la centrale de Tchernobyl o\u00f9 les forces russes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 depuis la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le conseiller du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur Anton Guerachtchenko.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Combats autour de Tchernobyl","dateModified":"2022-02-24T15:42:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T15:19:59+00:00","articleBody":"     Merci \u00e0 tous pour vos tr\u00e8s nombreuses questions. Nous continuons \u00e0 suivre l\u2019actualit\u00e9 autour de l\u2019invasion russe en Ukraine dans ce direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Sylvie Kauffmann est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-02-24T15:25:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T15:16:03+00:00","articleBody":"              Quel est l\u2019objectif de Poutine ? Int\u00e9grer les territoires dont il a reconnu \u201cl\u2019ind\u00e9pendance\u201d \u00e0 la Russie ou une guerre totale contre la totalit\u00e9 de la nation ukrainienne ?    AgatheKE         Peut-\u00eatre les deux. Ce que l\u2019on sait, parce qu\u2019il l\u2019a dit et \u00e9crit, c\u2019est qu\u2019il consid\u00e8re que l\u2019Ukraine n\u2019est pas un pays ni un Etat et donc doit \u00eatre ramen\u00e9e dans le giron de la Russie. C\u2019est tout l\u2019objet de cette offensive. Sous quelle forme pense-t-il y parvenir\u00a0? Un Etat asservi  avec un gouvernement \u00e0 la solde de Moscou , ou bien un Etat tampon entre la Russie et la Pologne\u00a0? Nul ne le sait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T15:18:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T15:08:58+00:00","articleBody":"    Je croyais que la panoplie de sanctions avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e dans ses moindres d\u00e9tails depuis plus d\u2019une semaine. Alors que l\u2019avanc\u00e9e russe est rapide, pourquoi faut-il attendre un jour, deux jours pour que nous r\u00e9agissions ?    Ch\u00e9no                   Les responsables des pays occidentaux travaillent depuis plusieurs semaines \u00e0 la pr\u00e9paration de ces sanctions et \u00e0 leur mise au point. Cela prend du temps, car ce sont des mesures compliqu\u00e9es, dont les cons\u00e9quences vont avoir un impact diff\u00e9rent selon les pays\u00a0: certains seront plus touch\u00e9s par l\u2019impact des sanctions dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie, d\u2019autres subiront davantage l\u2019effet de sanctions financi\u00e8res, etc. Si l\u2019on prend les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne, cela concerne 27\u00a0pays. Donc, \u00e0 l\u2019heure actuelle, le \u00ab\u00a0paquet\u00a0\u00bb est probablement pr\u00eat, mais la d\u00e9cision de le d\u00e9clencher, tout ou partie, et sous quelle forme, est une d\u00e9cision \u00e9minemment politique\u00a0: c\u2019est pour cela que les dirigeants europ\u00e9ens se r\u00e9unissent en sommet ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T15:18:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T15:03:20+00:00","articleBody":"              TCHAT quel destin pour la Moldavie, et \u00e0 partir de quelle limite l\u2019 OTAN est tenue en principe d\u2019intervenir ?\r\nMerci     Clajac         La Moldavie est aussi dans une position inconfortable, avec un gouvernement et une pr\u00e9sidente pro-europ\u00e9ens et une partie de son territoire, la Transnistrie, occup\u00e9 par les Russes. Comme l\u2019Ukraine et la G\u00e9orgie, elle n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN et donc l\u2019OTAN n\u2019est pas tenue d\u2019intervenir en cas d\u2019agression russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T15:17:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:58:58+00:00","articleBody":"    TCHAT : est-ce une d\u00e9cision prise uniquement par V. Poutine ou est-ce partag\u00e9 par les diff\u00e9rents minist\u00e8res \/ corps d'arm\u00e9e ? Y a-t-il une opposition \u00e0 cet envahissement en interne ?     massam                   La d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise par le pr\u00e9sident Poutine. Il y a un habillage juridique valid\u00e9 par le Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration,  mais c\u2019est bien du Kremlin que vient la d\u00e9cision. L\u2019opposition interne et les espaces de libert\u00e9 en Russie ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9duits d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e sous le r\u00e8gne de Vladimir Poutine, l\u2019exemple le plus frappant \u00e9tant l\u2019empoisonnement puis l\u2019emprisonnement d\u2019Alexe\u00ef Navalny.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T15:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:53:04+00:00","articleBody":"              TCHAT: Bonjour, simplement comment faire revenir Poutine \u00e0 la raison? Que peut-on esp\u00e9rer pour \u00e9viter le pire? Quelles sont les marges de man\u0153uvre des occidentaux? Les sanctions \u00e9conomiques semblent bien peu au regard de la guerre et ne semblent pas du tout l'atteindre.    isa         Bonjour,          Cela para\u00eet tr\u00e8s difficile \u00e0 ce stade. Tous les efforts d\u00e9ploy\u00e9s depuis janvier pour tenter de l\u2019amener sur la voie diplomatique plut\u00f4t que sur celle de la guerre, notamment ceux d\u2019Emmanuel Macron, ont \u00e9chou\u00e9. Les dirigeants qui l\u2019ont approch\u00e9 ont constat\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait de plus en plus difficile de lui faire entendre raison, qu\u2019il s\u2019\u00e9tait durci et \u00e9tait devenu plus agressif. Est-ce qu\u2019il consid\u00e9rera, une fois son forfait accompli en Ukraine, qu\u2019il peut s\u2019arr\u00eater l\u00e0 et reprendre contact avec les Occidentaux\u00a0? Cela para\u00eet difficilement envisageable de reprendre un dialogue dans ces conditions. C\u2019est vrai, il a r\u00e9ussi \u00e0 s\u2019accomoder des sanctions en vigueur depuis 2014, mais en principe celles qui vont \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es d\u2019ici demain seront beaucoup plus douloureuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T14:59:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:46:33+00:00","articleBody":"    TCHAT: bonjour, pensez-vous que la vie du pr\u00e9sident ukrainien est menac\u00e9e?    jujul                   Bonjour,          Le pr\u00e9sident Zelensky est tr\u00e8s probablement une cible\u00a0; selon toute vraisemblance, un des buts de cette op\u00e9ration est de l\u2019\u00e9carter ou de l\u2019arr\u00eater.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T14:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:43:58+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron participe \u00e0 une r\u00e9union du G7 en visioconf\u00e9rence du palais de l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 Paris sur la situation en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/e467b39_1645713322953-macron-g7-20220224-01.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T14:46:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:42:49+00:00","articleBody":"              TCHAT - Une installation d'un r\u00e9gime pro-russe par la force militaire est-elle possible? la population Ukrainienne l'acceperait-elle ?     Bart          Clairement, Vladimir Poutine cherche \u00e0 provoquer un changement de r\u00e9gime \u00e0 Kiev. Il souhaite faire tomber le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky et en finir avec le r\u00e9gime d\u00e9mocratique. Il y a deux semaines, la presse britannique avait rapport\u00e9 un plan russe secret selon lequel Moscou pr\u00e9voyait d\u2019installer au pouvoir \u00e0 Kiev, apr\u00e8s une intervention militaire, une marionnette, en la personne d\u2019un d\u00e9put\u00e9 d\u2019un parti prorusse. A Kiev, cette hypoth\u00e8se n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux, car ce personnage n\u2019avait aucun cr\u00e9dit.          Non, la population ukrainienne ne l\u2019accepterait pas, il faudrait un \u00e9norme niveau de r\u00e9pression. Elle s\u2019est d\u00e9j\u00e0 soulev\u00e9e deux fois depuis l\u2019ind\u00e9pendance, en\u00a01991, elle peut recommencer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T15:15:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:37:28+00:00","articleBody":"              Concr\u00e8tement, est ce que la France est ou va rentrer en guerre ? Que risquons nous ?     Delphine         Non, la France n\u2019est pas en guerre. Elle n\u2019est pas attaqu\u00e9e directement et n\u2019est pas li\u00e9e par un trait\u00e9 de d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Ukraine. Ce que nous risquons, ce sont des contre-sanctions de la Russie \u00e0 partir du moment o\u00f9 les sanctions des pays occidentaux, dont la France, seront d\u00e9clench\u00e9es. Les tensions dues \u00e0 la guerre et les sanctions vont donc avoir un impact sur l\u2019\u00e9conomie, il faut s\u2019y attendre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T14:42:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:34:31+00:00","articleBody":"              TCHAT : Bonjour, quels pays soutiennent la Russie ou seraient susceptible de le faire?\r\n    Alex         Bonjour.          C\u2019est une bonne question\u00a0: la Russie a beaucoup moins de soutien international que l\u2019Ukraine dans cette affaire. La grande majorit\u00e9 des pays vont condamner cette offensive contre un Etat souverain. L\u2019interrogation la plus importante porte sur la r\u00e9action de la Chine\u00a0: pour l\u2019heure, elle a d\u00e9clar\u00e9 \u00ab\u00a0comprendre les pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb de la Russie. Ce n\u2019est pas un soutien affirm\u00e9, mais ce n\u2019est pas non plus une condamnation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T14:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:31:04+00:00","articleBody":"              bonjour, des oligarques russes peuvent influencer les d\u00e9cisions de Poutine et l'inciter \u00e0 faire marche arri\u00e8re?    Hugo         Bonjour,          Ce que l\u2019on peut avancer, c\u2019est que les oligarques russes ne sont certainement pas heureux de voir cette guerre \u00e9clater. Ils risquent d\u2019\u00eatre touch\u00e9s par une extension des sanctions occidentales, et l\u2019\u00e9conomie russe va \u00e9videmment p\u00e2tir de ce conflit et des sanctions. Mais il semble que leur influence sur le Kremlin, et en particulier sur Vladimir Poutine, soit d\u00e9sormais tr\u00e8s limit\u00e9e. S\u2019ils avaient le pouvoir de lui faire faire machine arri\u00e8re, ils l\u2019auraient d\u00e9j\u00e0 fait.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T14:43:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:28:09+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens se tiennent pr\u00e8s d\u2019un v\u00e9hicule blind\u00e9 de transport de troupes BTR-3 au nord-ouest de Kiev, le 24 f\u00e9vrier 2022. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne a annonc\u00e9 jeudi que des combats \u00e9taient en cours pour le contr\u00f4le d\u2019un a\u00e9roport militaire de Hostomel, pr\u00e8s de Kiev, le 24 f\u00e9vrier 2022. DANIEL LEAL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/3710171_1645712794705-188559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T14:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:26:56+00:00","articleBody":"              Il y a une certitude que Putin se contentera seulement de l'Ukraine?     Mauser                   Il n\u2019y a aucune certitude avec Vladimir Poutine. Pour l\u2019instant, il se concentre sur l\u2019Ukraine. Il a d\u00e9j\u00e0 quasi absorb\u00e9 la Bi\u00e9lorussie\u00a0: il s\u2019est servi du territoire bi\u00e9lorusse comme base pour attaquer l\u2019Ukraine par le nord. Il peut ensuite d\u00e9cider que d\u2019autres r\u00e9gions ou pays autrefois inclus dans la sph\u00e8re sovi\u00e9tique doivent passer sous contr\u00f4le russe, c\u2019est ce qu\u2019il essaie de faire avec l\u2019Ukraine. L\u2019ampleur de ses ambitions d\u00e9pendra en partie de la r\u00e9sistance qu\u2019il rencontre et de l\u2019attitude des pays occidentaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T14:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:20:35+00:00","articleBody":"    TCHAT Les pays de l'OTAN vont ils d\u00e9clarer la guerre et intervenir ? Et si oui pouvons-nous parler d'une 3eme guerre mondiale ?    Cayde_Off (Antonin.B)                   A priori non, les pays de l\u2019OTAN ne vont pas d\u00e9clarer la guerre car l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN et donc l\u2019OTAN n\u2019est pas tenue d\u2019entrer en guerre pour la d\u00e9fendre. Les Etats-Unis et la plupart des pays europ\u00e9ens membres de l\u2019OTAN  ont fait savoir depuis plusieurs semaines qu\u2019ils n\u2019entendaient pas envoyer de soldats en Ukraine. Donc, \u00e0 ce stade, on n\u2019est pas dans un sc\u00e9nario de troisi\u00e8me guerre mondiale. Une r\u00e9union au sommet de l\u2019OTAN en visioconf\u00e9rence est pr\u00e9vue demain matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T14:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:13:50+00:00","articleBody":"              TCHAT N'y a t'il pas de dispositifs anti-missiles, anti-a\u00e9riens en Ukraine pour prot\u00e9ger leurs infrastructures militaires ? Comment les bases, les a\u00e9roports ont ils pu tomber si vite ?    French fries         Les forces arm\u00e9es ukrainiennes se sont beaucoup renforc\u00e9es depuis la pr\u00e9c\u00e9dente agression russe de 2014. Leurs troupes sont mieux entra\u00een\u00e9es et mieux \u00e9quip\u00e9es. Mais la d\u00e9fense antimissiles et antia\u00e9rienne est pr\u00e9cis\u00e9ment leur point faible. Le commandement militaire russe le sait et a profit\u00e9 de cette lacune.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T14:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:11:37+00:00","articleBody":"    TCHAT Bonjour Mme. Kauffmann,\r\nA quelles r\u00e9actions et sanctions peut-on s'attendre dans cette escalade ? \r\nBeaucoup de pays contestent ces actes mais peuvent-ils r\u00e9agir efficacement ?\r\n\r\nMerci \u00e0 vous, merci \u00e0 l'\u00e9quipe du monde pour ce direct !    Quentin         Bonjour, Quentin.          Les pays occidentaux ont promis depuis plusieurs semaines des \u00ab\u00a0sanctions massives\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, susceptibles d\u2019infliger des d\u00e9g\u00e2ts s\u00e9v\u00e8res \u00e0 l\u2019\u00e9conomie russe en cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Elles vont donc \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es ce soir, vraisemblablement, par le sommet des dirigeants de l\u2019Union europ\u00e9enne qui se r\u00e9unissent \u00e0 20\u00a0heures \u00e0 Bruxelles. Les membres du G7, r\u00e9unis en visio en ce moment, doivent \u00eatre aussi en train d\u2019en discuter. L\u2019efficacit\u00e9 de ces sanctions d\u00e9pend de leur nature et de leur ampleur. Elles porteront sans doute sur l\u2019acc\u00e8s aux march\u00e9s occidentaux financiers et de capitaux, les exportations de hautes technologies indispensables \u00e0 l\u2019\u00e9conomie russe et peut-\u00eatre aussi sur le secteur de l\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T14:17:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:03:04+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 jeudi avoir d\u00e9truit 74\u00a0installations militaires, dont 11\u00a0a\u00e9rodromes, en Ukraine. \u00ab\u00a0A la suite des frappes des forces arm\u00e9es russes, 74\u00a0installations terrestres de l\u2019infrastructure militaire ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 mises hors service. Cela comprend 11\u00a0a\u00e9rodromes de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, le g\u00e9n\u00e9ral Igor Konachenkov.              Un homme marche dans une rue alors que de la fum\u00e9e noire s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u2019un a\u00e9roport militaire \u00e0 Tchouhou\u00efv pr\u00e8s de Kharkiv, le 24 f\u00e9vrier 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/4eb8e68_983888618-187337.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit avoir d\u00e9truit 74\u00a0installations militaires en Ukraine","dateModified":"2022-02-24T14:27:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T14:01:57+00:00","articleBody":"     L\u2019Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation de la communication audiovisuelle et num\u00e9rique (Arcom) \u00ab\u00a0veille avec une particuli\u00e8re vigilance\u00a0\u00bb aux informations diffus\u00e9es sur la cha\u00eene russe RT en fran\u00e7ais, a annonc\u00e9 jeudi le r\u00e9gulateur des m\u00e9dias.          Si l\u2019Arcom \u00ab l\u2019estime justifi\u00e9, le r\u00e9gulateur n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 faire usage, sans d\u00e9lai, des outils juridiques dont il dispose et qui peuvent aller jusqu\u2019\u00e0 demander la suspension de sa diffusion\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019autorit\u00e9 administrative dans un courriel \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Concr\u00e8tement, s\u2019il y avait une accumulation de preuves de manquements de la part de RT en fran\u00e7ais, l\u2019Arcom (anciennement appel\u00e9 CSA) pourrait saisir le pr\u00e9sident de la section du contentieux du Conseil d\u2019Etat, qui pourrait d\u00e9cider de la suspension de la diffusion de la cha\u00eene. Cette proc\u00e9dure, \u00e9quivalente \u00e0 un r\u00e9f\u00e9r\u00e9, se fonde sur l\u2019article 42-10 de la loi de 1986 relative \u00e0 la libert\u00e9 de communication.          Financ\u00e9e par la Russie, la version en fran\u00e7ais de la cha\u00eene russe d\u2019information en continu RT, d\u00e9clinaison de RT (ex-Russia Today), avait \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e le 18 d\u00e9cembre 2017. D\u00e8s l\u2019annonce de son lancement en fran\u00e7ais, la cha\u00eene a \u00e9veill\u00e9 les soup\u00e7ons. RT et Sputnik, autre m\u00e9dia russe consid\u00e9r\u00e9 comme proche du Kremlin, avaient \u00e9t\u00e9 accus\u00e9s par Emmanuel Macron de s\u2019\u00eatre comport\u00e9s durant la campagne pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00ab\u00a0comme des organes d\u2019influence (\u2026) et de propagande mensong\u00e8re\u00a0\u00bb.          En juin 2018, le CSA avait d\u00e9cid\u00e9 de mettre en demeure RT France \u00ab\u00a0pour des manquements \u00e0 l\u2019honn\u00eatet\u00e9, \u00e0 la rigueur de l\u2019information et \u00e0 la diversit\u00e9 des points de vue\u00a0\u00bb dans un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du 13 avril, essentiellement consacr\u00e9 \u00e0 la situation en Syrie.          Mercredi, le gouvernement britannique a demand\u00e9 un r\u00e9examen par le r\u00e9gulateur Ofcom de la licence accord\u00e9e \u00e0 la cha\u00eene publique russe en anglais RT. Et, d\u00e9but f\u00e9vrier, l\u2019Allemagne avait interdit RT sur son territoire, poussant Moscou \u00e0 fermer le bureau de la radio-t\u00e9l\u00e9vision allemande Deutsche Welle \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9gulateur des m\u00e9dias \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement vigilant\u00a0\u00bb aux informations sur RT France","dateModified":"2022-02-24T14:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T13:58:05+00:00","articleBody":"               A la suite de l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie, le Financial Times dresse une liste de responsables politiques europ\u00e9ens qui si\u00e8gent dans les conseils d\u2019administration d\u2019entreprises russes. Matteo Renzi, l\u2019ancien premier ministre italien, a d\u00e9missionn\u00e9 de son poste d\u2019administrateur chez Delimobil, le plus grand service d\u2019autopartage de Russie, fond\u00e9 par l\u2019homme d\u2019affaires italien Vincenzo Trani. Esko Aho, l\u2019ancien premier ministre finlandais, a quitt\u00e9 le conseil d\u2019administration de la plus grande banque russe, Sberbank, o\u00f9 il \u00e9tait administrateur ind\u00e9pendant et membre du conseil de surveillance.L\u2019ancien chancelier autrichien Christian Kern a d\u00e9missionn\u00e9 de son si\u00e8ge au conseil d\u2019administration des chemins de fer russes RZD, tandis que Karin Kneissl, ancienne ministre autrichienne des affaires \u00e9trang\u00e8res, si\u00e8ge au conseil d\u2019administration de Rosneft.          Le Financial Times rappelle que l\u2019ancien chancelier allemand Gerhard Schr\u00f6der si\u00e8ge toujours au conseil d\u2019administration de la compagnie p\u00e9troli\u00e8re publique russe Rosneft et va rejoindre le conseil d\u2019administration de Gazprom, le fournisseur de gaz russe. L\u2019ancien premier ministre fran\u00e7ais, Fran\u00e7ois Fillon, si\u00e8ge au conseil d\u2019administration de Sibur, le groupe p\u00e9trochimique.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les anciens premiers ministres italien et finlandais d\u00e9missionnent de conseils d\u2019administration d\u2019en...","dateModified":"2022-02-24T14:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T13:53:24+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9ditorialiste du Monde, ancienne correspondante \u00e0 Moscou et \u00e0 Washington, sp\u00e9cialiste des relations internationales, vous r\u00e9pondra ici m\u00eame \u00e0 partir de 15\u00a0heures.                    Pour des raisons pratiques, merci d\u2019ajouter la mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb avant votre question\u00a0! Merci beaucoup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 Sylvie Kauffmann","dateModified":"2022-02-24T14:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T13:50:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont promis jeudi de r\u00e9primer toute manifestation \u00ab\u00a0non autoris\u00e9e\u00a0\u00bb organis\u00e9e dans le pays contre l\u2019op\u00e9ration militaire sur le territoire ukrainien. Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur, le parquet et le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate russes ont tous mis en garde les Russes contre toute action de protestation.          Le Comit\u00e9 d\u2019enqu\u00eate a soulign\u00e9 que les participants \u00e0 des rassemblements au sujet de \u00ab\u00a0la situation tendue en mati\u00e8re de politique \u00e9trang\u00e8re\u00a0\u00bb ou \u00e0 des heurts s\u2019exposaient \u00e0 des poursuites. Le parquet a, lui, dit avoir envoy\u00e9 des \u00ab\u00a0avertissements\u00a0\u00bb aux personnes incitant \u00e0 participer aux manifestations de protestation. Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a, de son c\u00f4t\u00e9, pr\u00e9venu que les rassemblements seraient \u00ab\u00a0ill\u00e9gaux\u00a0\u00bb et que la police \u00ab\u00a0prendrait toutes les mesures n\u00e9cessaires pour assurer l\u2019ordre public\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s russes promettent des sanctions en cas de manifestations antiguerre","dateModified":"2022-02-24T14:00:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T13:31:21+00:00","articleBody":"     D\u2019importants bouchons ont touch\u00e9 Kiev, la capitale ukrainienne, jeudi, au lendemain du d\u00e9but de l\u2019offensive russe sur le pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T13:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T13:29:34+00:00","articleBody":"     La strat\u00e9gie russe sur le terrain peut \u00eatre d\u00e9crite de la sorte\u00a0: dans le Donbass, guerre de conqu\u00eate territoriale, avec d\u00e9j\u00e0 plusieurs localit\u00e9s prises\u00a0; ailleurs en Ukraine, des op\u00e9rations men\u00e9es principalement par les airs pour d\u00e9truire des infrastructures, militaires en premier lieu.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, une autre op\u00e9ration plus discr\u00e8te a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e \u00e0 bien, pour l\u2019heure sans rencontrer de r\u00e9sistance, documentable par des sources ouvertes. Une colonne de blind\u00e9s appuy\u00e9s par des syst\u00e8mes de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne ont franchi \u00e0 l\u2019aube la fronti\u00e8re, depuis la Crim\u00e9e annex\u00e9e, et fonc\u00e9 sur la ville de Kakhovka, 35 000 habitants, 80 000 avec sa jumelle de Nova\u00efa Kakhovka. Selon le t\u00e9moignage d\u2019un habitant, des bombardements avaient pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 cette arriv\u00e9e, \u00e0 l\u2019aube.          Ces v\u00e9hicules ont d\u2019abord \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s\u00a0par les cam\u00e9ras de surveillance des routes aux abords, portant un signe d\u2019identification, \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, d\u00e9j\u00e0 rep\u00e9r\u00e9 sur des v\u00e9hicules mass\u00e9s ces derni\u00e8res semaines du c\u00f4t\u00e9 russe de la fronti\u00e8re (ce marquage sert simplement \u00e0 identifier les participants \u00e0 une m\u00eame op\u00e9ration).              Des v\u00e9hicules militaires passent un point de contr\u00f4le au poste de contr\u00f4le d\u2019Armyansk \u00e0 la fronti\u00e8re entre l\u2019Ukraine et la Crim\u00e9e, jeudi 24 f\u00e9vrier 2022. AP           Puis ils ont \u00e9t\u00e9 vus prenant position de deux infrastructures importantes qui encadrent, \u00e0 l\u2019est et \u00e0 l\u2019ouest, la ville\u00a0: un grand barrage sur le Dniepr,\u00a0o\u00f9 des blind\u00e9s\u00a0mais aussi\u00a0des h\u00e9licopt\u00e8res\u00a0ont pris position, et\u00a0l\u2019ouverture du canal reliant ce fleuve \u00e0 la Crim\u00e9e. Depuis l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule, en 2014, les p\u00e9nuries d\u2019eau y sont fr\u00e9quentes, r\u00e9sultat notamment de la d\u00e9cision ukrainienne de couper ce canal.          Dans la ville de Kakhovka, au m\u00eame moment, des personnes identifi\u00e9es sans certitude comme civiles\u00a0ont hiss\u00e9 un drapeau russe sur la centrale \u00e9lectrique de la ville. Sur une autre vid\u00e9o, une femme se r\u00e9jouit et salue l\u2019arriv\u00e9e des soldats russes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/10db8d6_958990273-113288.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prise de contr\u00f4le sur le Dniepr","dateModified":"2022-02-24T13:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#218021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T13:19:30+00:00","articleBody":"     Le prix du baril p\u00e9trole a franchi 100\u00a0dollars, niveau qu\u2019il n\u2019avait pas connu depuis le d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e 2014, tandis que le prix de l\u2019aluminium, essentiel pour les secteurs de l\u2019automobile et du b\u00e2timent, se rapproche d\u2019un nouveau record historique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les prix du p\u00e9trole, du bl\u00e9 et de l\u2019aluminium s\u2019envolent, les Bourses s\u2019effondrent         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T13:26:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T13:14:12+00:00","articleBody":"     L\u2019intervention de l\u2019arm\u00e9e russe en Ukraine est la cons\u00e9quence du durcissement continu du r\u00e9gime en place \u00e0 Moscou et de l\u2019obsession de Vladimir Poutine contre l\u2019\u00e9volution d\u00e9mocratique des pays voisins, explique J\u00e9r\u00f4me Fenoglio, directeur du Monde, dans son \u00e9ditorial.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la double d\u00e9rive de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T13:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T13:12:49+00:00","articleBody":"     Le premier ministre italien, Mario Draghi, a dit jeudi de l\u2019attaque de Moscou contre l\u2019Ukraine qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab\u00a0injustifi\u00e9e et injustifiable\u00a0\u00bb, et a demand\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine un retrait de ses forces \u00ab\u00a0sans conditions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Italie se tient aupr\u00e8s du peuple et des institutions ukrainiennes en ce moment dramatique. Nous travaillons avec les alli\u00e9s europ\u00e9ens et de l\u2019OTAN pour r\u00e9pondre imm\u00e9diatement, avec unit\u00e9 et d\u00e9termination\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          M.\u00a0Draghi a \u00e9galement estim\u00e9 que le dialogue avec Moscou \u00e9tait pour le moment impossible\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours pens\u00e9 que n\u2019importe quelle forme de dialogue doit \u00eatre sinc\u00e8re et surtout utile. Les actions du gouvernement russe ces derniers jours le rendent dans les faits impossible\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mario Draghi exige le retrait des forces russes d\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-24T13:18:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T13:07:55+00:00","articleBody":"     Il n\u2019existe pas de solution \u00e0 court terme pour remplacer sur le march\u00e9 du gaz europ\u00e9en les importations venues de Russie, si celles-ci devaient cesser du fait de la guerre en Ukraine, a soulign\u00e9 jeudi le pr\u00e9sident du groupe TotalEnergies, Patrick Pouyann\u00e9. Ce dernier a qualifi\u00e9 la situation d\u2019\u00ab\u00a0inqui\u00e9tante\u00a0\u00bb dans la mesure o\u00f9 l\u2019Union europ\u00e9enne importe 40\u00a0% de ses besoins en gaz de la Russie.          \u00ab\u00a0Pour alimenter l\u2019Europe en gaz, soit on a des tuyaux soit on a des terminaux de regaz\u00e9ification o\u00f9 on am\u00e8ne du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 [GNL]. Or ils sont tous pleins en ce moment, et on n\u2019a pas assez de terminaux en Europe pour regaz\u00e9ifier le gaz liqu\u00e9fi\u00e9 afin de remplacer les 40\u00a0% de gaz russe\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Pouyann\u00e9.          Selon lui, \u00ab\u00a0il faut deux \u00e0 trois ans pour construire un terminal. La France en a, l\u2019Allemagne n\u2019en a aucun, et donc quand on me dit \u201ccomment vous faites si les 40\u00a0% de gaz russe disparaissent\u201d, alors l\u00e0 je peux vous dire que je ne sais pas faire. Je saurai faire dans deux, trois ans, si on construit des terminaux, car on a du gaz mais il faut pouvoir l\u2019amener. On a l\u00e0 un probl\u00e8me d\u2019infrastructure\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gaz russe n\u2019est pas rempla\u00e7able en Europe dans l\u2019imm\u00e9diat, souligne le PDG de TotalEnergies","dateModified":"2022-02-24T13:14:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T12:59:21+00:00","articleBody":"         Manifestation devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Paris, le 24 f\u00e9vrier 2022. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Entre 300 et 400\u00a0personnes \u00e9taient r\u00e9unies jeudi \u00e0 la mi-journ\u00e9e devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Paris pour protester contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Les manifestants ont entonn\u00e9 les cris\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine c\u2019est l\u2019Europe\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Poutine terroriste\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens\u00a0\u00bb.          Il y avait l\u00e0 des Ukrainiens vivant en France mais aussi des Russes, des Polonais et quelques Fran\u00e7ais venus t\u00e9moigner de leur soutien.          Quelques drapeaux ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 brandis ainsi que des pancartes sur lesquelles on pouvait lire\u00a0: \u00ab\u00a0Poutine\u00a0=\u00a0Hitler\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Who is fucking next\u00a0?\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0Stop war, free Ukraine\u00a0\u00bb.          Vasyl Danyshchuk a 55\u00a0ans. Il vit en France depuis cinq ans et travaille dans le b\u00e2timent comme chef d\u2019\u00e9quipe. Jeudi matin, il ne pouvait pas travailler, il est venu manifester devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Paris, affubl\u00e9 d\u2019un drapeau ukrainien qu\u2019il a pos\u00e9 sur ses \u00e9paules. Poutine\u00a0? \u00ab\u00a0C\u2019est un terroriste\u00a0\u00bb, dit-il.          Vasyl a un fils qui vit \u00e0 Ivano-Frankivsk, dans l\u2019est du pays. L\u2019a\u00e9roport de la ville a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dans la matin\u00e9e. \u00ab\u00a0Mon fils habite \u00e0 deux kilom\u00e8tres de l\u2019a\u00e9roport. Ce matin, il a emmen\u00e9 sa femme et ses enfants dans une autre r\u00e9gion et il est revenu.\u00a0\u00bb          Olena Bondar, 30\u00a0ans, est venue avec un groupe d\u2019amis. Elle appartient aux Scouts ukrainiens de France. \u00ab\u00a0\u00c7a fait huit ans qu\u2019il y a la guerre \u00e0 l\u2019est de l\u2019Ukraine. On assistait \u00e0 l\u2019escalade\u00a0\u00bb, dit-elle. Les parents d\u2019Olena vivent \u00e0 Kiev. Elle montre des \u00e9changes de SMS qu\u2019elle a eus avec eux dans lesquels ils disent entendre des bombardements. \u00ab\u00a0Notre arm\u00e9e est forte et pr\u00eate \u00e0 se battre\u00a0\u00bb, assure la jeune femme qui vit en France depuis huit ans et travaille comme responsable administrative et financi\u00e8re dans le priv\u00e9.          Olga Escoffier, 49\u00a0ans, est venue en solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien. Elle est franco-russe. \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois de ma vie que je manifeste\u00a0\u00bb, dit-elle. \u00ab\u00a0Il \u00e9tait impossible de rester chez moi ce matin.\u00a0\u00bb Olga Escoffier tient une pancarte sur laquelle elle a \u00e9crit en russe \u00ab\u00a0Stop la guerre\u00a0\u00bb. Elle dit de Vladimir Poutine qu\u2019il est \u00ab\u00a0devenu fou\u00a0\u00bb.          La candidate de gauche \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Christiane Taubira, a fait une br\u00e8ve apparition lors de ce rassemblement, auquel a \u00e9galement particip\u00e9 le candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/dcda2f5_1645708334179-su5a4982.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Paris","dateModified":"2022-02-24T13:35:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T12:47:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Un message de ma part sera prononc\u00e9 au Parlement\u00a0\u00bb vendredi, a annonc\u00e9 Emmanuel Macron.\u00a0\u00ab\u00a0Je reviendrai vers vous dans les heures qui viennent\u00a0\u00bb afin de rendre compte \u00ab\u00a0des d\u00e9cisions que je serai amen\u00e9 \u00e0 prendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron doit s\u2019adresser au Parlement vendredi","dateModified":"2022-02-24T15:32:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T12:40:01+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les sanctions port\u00e9es \u00e0 la Russie seront \u00e0 la hauteur de l\u2019agression dont elle se rend coupable\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Sur le plan militaire et \u00e9conomique, autant que dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie, nous serons sans faiblesse. Nous appuierons l\u2019Ukraine sans h\u00e9siter et nous prendrons toutes nos responsabilit\u00e9s pour prot\u00e9ger la souverainet\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 de nos alli\u00e9s europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          \u00ab\u00a0Les \u00e9v\u00e9nements de cette nuit sont un tournant dans l\u2019histoire de l\u2019Europe et de notre pays. Ils auront des cons\u00e9quences profondes sur la g\u00e9opolitique de notre continent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Emmanuel Macron, insistant sur \u00ab\u00a0[s]a d\u00e9termination \u00e0 prot\u00e9ger [les Fran\u00e7ais] sans rel\u00e2che\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ne c\u00e9dons rien de notre unit\u00e9 autour de nos principes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat a \u00e9galement affirm\u00e9 qu\u2019il entendait \u00ab\u00a0prendre les d\u00e9cisions qui s\u2019imposent face aux cons\u00e9quences directes et indirectes de cette crise\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une crise aux \u00ab\u00a0cons\u00e9quences profondes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-24T12:47:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217826","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T12:37:03+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron l\u2019a d\u2019embl\u00e9e affirm\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0La France se tient aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0En choisissant la guerre, Vladimir Poutine a d\u00e9cid\u00e9 de porter l\u2019atteinte la plus grave \u00e0 la paix en Europe depuis des d\u00e9cennies\u00a0\u00bb, a-t-il dit.          \u00ab\u00a0A cet acte de guerre, nous r\u00e9pondrons sans faiblesse, avec sang-froid, d\u00e9termination et unit\u00e9. Nous prendrons des d\u00e9cisions lors du G7, cet apr\u00e8s-midi, du Conseil europ\u00e9en, ce soir \u00e0 Bruxelles, et du sommet de l\u2019OTAN qui se tiendra dans les prochaines heures\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chef de l\u2019Etat, martelant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous demanderons \u00e0 la Russie de rendre des comptes au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies.\u00a0\u00bb              Allocution du pr\u00e9sident Emmanuel Macron sur un \u00e9cran t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 \u00e0 Paris, le 24 f\u00e9vrier 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/c933d63_1645707309239-cbi0997002.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France sera \u00ab\u00a0aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-24T12:56:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217824","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T12:32:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, prend la parole       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T12:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T12:27:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment l'Iran a-t-elle r\u00e9agi face \u00e0 cette guerre ?    sdaste         La guerre n\u2019est pas \u00ab\u00a0une solution\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien, Hossein Amir-Abdollahian. \u00ab\u00a0La crise ukrainienne trouve ses racines dans les provocations de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite jug\u00e9, ajoutant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0imp\u00e9ratif d\u2019\u00e9tablir un cessez-le-feu\u00a0\u00bb entre la Russie et l\u2019Ukraine et de \u00ab\u00a0trouver une solution d\u00e9mocratique et politique\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res iranien avait appel\u00e9 mercredi Moscou et Kiev \u00e0 la \u00ab\u00a0retenue\u00a0\u00bb, d\u00e9plorant d\u00e9j\u00e0 \u00ab\u00a0les interventions et les actions provocatrices de l\u2019OTAN et principalement des Etats-Unis\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T12:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T12:23:48+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je suis furieuse apr\u00e8s nous-m\u00eames parce que nous avons \u00e9chou\u00e9 face \u00e0 l\u2019histoire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur son compte Twitter Annegret Kramp-Karrenbauer, ministre de la d\u00e9fense dans le dernier gouvernement d\u2019Angela Merkel. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien pr\u00e9par\u00e9\u00a0\u00bb apr\u00e8s la guerre de G\u00e9orgie en 2008, l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et les combats dans la r\u00e9gion est-ukrainienne du Donbass, ce qui \u00ab\u00a0qui aurait pu vraiment dissuader\u00a0\u00bb le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, a-t-elle ajout\u00e9.          L\u2019Allemagne a, selon elle, oubli\u00e9 les le\u00e7ons du pass\u00e9, \u00e0 savoir \u00ab\u00a0que la n\u00e9gociation vient en premier, mais que nous devons \u00eatre militairement assez forts pour que la non-n\u00e9gociation ne soit pas une option pour la partie adverse\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. L\u2019Allemagne a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e ces derni\u00e8res semaines en raison de son refus de livrer des armes \u00e0 Kiev, conform\u00e9ment \u00e0 son principe de ne pas exporter d\u2019armes dans les zones de conflit. Le pays se repose enti\u00e8rement sur les Etats-Unis pour assurer sa protection militaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancienne ministre de la d\u00e9fense allemand admet l\u2019\u00e9chec \u00ab\u00a0historique\u00a0\u00bb de Berlin \u00e0 se renforc...","dateModified":"2022-02-24T12:29:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217644","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T12:05:56+00:00","articleBody":"     Des forces russes ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans la r\u00e9gion de Kiev \u00e0 partir de la Bi\u00e9lorussie pour mener une attaque avec des missiles Grad sur des cibles militaires, ont annonc\u00e9, jeudi, les gardes-fronti\u00e8res ukrainiens dans un communiqu\u00e9. Une journaliste de l\u2019Agence France-Presse a constat\u00e9 la pr\u00e9sence de plusieurs h\u00e9licopt\u00e8res non identifi\u00e9s volant en groupe \u00e0 basse altitude dans la banlieue de Kiev, la capitale ukrainienne.              Le site du Service national des gardes-fronti\u00e8res ukrainien endommag\u00e9 par un bombardement dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier 2022. STATE BORDER GUARD SERVICE \/ VIA REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/1850b6e_1645704568498-466387.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perc\u00e9e des forces russes dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-02-24T12:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217640","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T12:04:26+00:00","articleBody":"               Faustine Vincent, journaliste au Monde, relaie une vid\u00e9o montrant l\u2019attaque massive des forces russes sur l\u2019a\u00e9roport Antonov, dans la banlieu de la capitale, \u00e0 Hostomel (Gostomel en russe).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vid\u00e9o\u00a0: attaque massive sur l\u2019a\u00e9roport Antonov, pr\u00e8s de Kiev ","dateModified":"2022-02-24T12:39:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:51:21+00:00","articleBody":"                   Une femme en pleurs se fait peindre le visage aux couleurs du drapeau ukrainien lors d\u2019une manifestation devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Paris, le 24 f\u00e9vrier 2022. GONZALO FUENTES \/ REUTERS                LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/37ca682_1645703074669-466340.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement en cours devant l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Paris","dateModified":"2022-02-24T12:21:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:48:34+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res isra\u00e9lien, Ya\u00efr Lapid, a condamn\u00e9, jeudi, l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Isra\u00ebl condamne cette attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine, qui constitue une grave violation de l\u2019ordre mondial.\u00a0\u00bb          Lors de cette conf\u00e9rence de presse, M.\u00a0Lapid a aussi insist\u00e9 sur les \u00ab\u00a0liens anciens, profonds et proches\u00a0\u00bb unissant Isra\u00ebl aussi bien \u00e0 la Russie qu\u2019\u00e0 l\u2019Ukraine. Il s\u2019est en outre inqui\u00e9t\u00e9 des \u00ab\u00a0dizaines de milliers d\u2019Isra\u00e9liens et des centaines de milliers de juifs\u00a0\u00bb qui vivent en Russie et en Ukraine, assurant que leur protection \u00e9tait la priorit\u00e9 d\u2019Isra\u00ebl.          Plus de un million de personnes en provenance de l\u2019ex-URSS se sont install\u00e9es en Isra\u00ebl dans les ann\u00e9es\u00a01990 apr\u00e8s la dislocation du bloc sovi\u00e9tique.          Face \u00e0 la crise ukrainienne, Isra\u00ebl se retrouve dans une position diplomatique d\u00e9licate, entre sa fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 son grand alli\u00e9 am\u00e9ricain et la n\u00e9cessit\u00e9 de m\u00e9nager la Russie, qui maintient des forces en Syrie, pays en guerre et voisin de l\u2019Etat h\u00e9breu. Isra\u00ebl a notamment besoin de l\u2019aval russe pour effectuer des raids a\u00e9riens en Syrie contre des cibles pr\u00e9sent\u00e9es comme iraniennes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation de l\u2019ordre mondial\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-24T12:14:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:44:22+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res a activ\u00e9 jeudi sa cellule de crise pour \u00ab\u00a0coordonner l\u2019appui et l\u2019accompagnement des ressortissants fran\u00e7ais qui se trouvent encore sur le territoire ukrainien\u00a0\u00bb, apr\u00e8s l\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine, selon un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Des recommandations seront transmises \u00e0 la communaut\u00e9 fran\u00e7aise en temps r\u00e9el \u00e0 mesure de l\u2019\u00e9volution de la crise\u00a0\u00bb, souligne le Quai d\u2019Orsay, qui avait appel\u00e9 mercredi tous les ressortissants fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0quitter sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris active une cellule de crise pour aider les Fran\u00e7ais en Ukraine","dateModified":"2022-02-24T12:24:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:42:53+00:00","articleBody":"         Une femme attend un train pour quitter Kiev, en Ukraine, jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/47a8c28_1645702919833-113459.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T12:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:39:43+00:00","articleBody":"    L'Europe peut-elle se passer du gaz russe ?    Gina         Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne importent 40\u00a0% de leurs besoins en gaz de la Russie, avec une forte h\u00e9t\u00e9rog\u00e9n\u00e9it\u00e9 entre les Vingt-Sept. La Slovaquie et l\u2019Autriche s\u2019approvisionnent exclusivement en Russie. A l\u2019inverse, l\u2019Espagne n\u2019ach\u00e8te rien \u00e0 Moscou. En Hongrie et en\u00a0Finlande, c\u2019est 80\u00a0% de l\u2019approvisionnement qui est russe\u00a0; ce pourcentage tombe \u00e0 50\u00a0% en Allemagne, il est d\u2019un peu plus de 20\u00a0% en France.          Le Kremlin dispose donc d\u2019un r\u00e9el pouvoir sur ses voisins. D\u2019autant que les membres des pays exportateurs de gaz, dont fait partie le Qatar, ont pr\u00e9venu mardi qu\u2019ils disposaient de capacit\u00e9s limit\u00e9es pour augmenter rapidement l\u2019approvisionnement de l\u2019Europe. Et ces derniers mois, les tensions entre Bruxelles et Moscou au sujet de l\u2019Ukraine ont d\u00e9j\u00e0 contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019envol\u00e9e des prix du gaz sur le march\u00e9 europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T12:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:37:25+00:00","articleBody":"     Un total de dix-huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des \u00ab\u00a0frappes militaires\u00a0\u00bb dans un village de la r\u00e9gion d\u2019Odessa dans le sud de l\u2019Ukraine, aux premi\u00e8res heures de l\u2019invasion russe jeudi, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s r\u00e9gionales. \u00ab\u00a0Huit hommes et dix femmes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s\u00a0\u00bb dans le village de Lipetske, a fait savoir dans un communiqu\u00e9 l\u2019administration r\u00e9gionale d\u2019Odessa.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dix-huit personnes tu\u00e9es dans des \u00ab\u00a0frappes militaires\u00a0\u00bb dans le sud de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-24T12:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:36:17+00:00","articleBody":"     L\u2019Union des associations europ\u00e9ennes de football (UEFA) a convoqu\u00e9 une r\u00e9union extraordinaire vendredi pour \u00ab\u00a0\u00e9valuer la situation\u00a0\u00bb concernant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, alors que la finale de la Ligue des champions est pr\u00e9vue \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, le 28 mai, a-t-elle annonc\u00e9 jeudi.          L\u2019instance europ\u00e9enne du football r\u00e9unira son comit\u00e9 ex\u00e9cutif vendredi \u00e0 10\u00a0heures pour \u00ab\u00a0prendre toutes les d\u00e9cisions n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb, a-t-elle annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UEFA convoque une \u00ab\u00a0r\u00e9union extraordinaire\u00a0\u00bb vendredi","dateModified":"2022-02-24T12:25:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:36:09+00:00","articleBody":"    Bonjour. Quelle est la r\u00e9action de la Turquie face \u00e0 cette guerre ?    Boscopat         Bonjour,          La Turquie a appel\u00e9 jeudi la Russie \u00e0 cesser \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb son intervention \u00ab\u00a0injuste et ill\u00e9gale\u00a0\u00bb en Ukraine, jugeant qu\u2019elle constitue \u00ab\u00a0une menace contre la s\u00e9curit\u00e9 mondiale et r\u00e9gionale\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 la pr\u00e9sidence et le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turcs. \u00ab\u00a0C\u2019est une lourde violation du droit international\u00a0\u00bb, insistent la pr\u00e9sidence et le minist\u00e8re dans un double communiqu\u00e9.          La Turquie, membre de l\u2019OTAN, rappelle \u00e9galement qu\u2019elle \u00ab\u00a0s\u2019oppose \u00e0 tout changement de fronti\u00e8re par les armes\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0renouvelle son soutien \u00e0 l\u2019unit\u00e9, \u00e0 la souverainet\u00e9 et \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique mercredi, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, avait d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9venu son homologue russe en ce sens, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0un conflit militaire n\u2019apportera rien \u00e0 personne\u00a0\u00bb.          La Turquie est proche de Kiev\u00a0; elle lui a notamment vendu des drones militaires. Mais elle est aussi tr\u00e8s d\u00e9pendante de Moscou pour ses approvisionnements en \u00e9nergie et en c\u00e9r\u00e9ales et elle a acquis un syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile russe S-400.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T12:02:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:34:59+00:00","articleBody":"     Plusieurs joueurs de football br\u00e9siliens des \u00e9quipes ukrainiennes du Chakhtar Donetsk et du Dynamo Kiev ont demand\u00e9 au gouvernement br\u00e9silien de les aider \u00e0 quitter l\u2019Ukraine dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur leurs r\u00e9seaux sociaux, jeudi.Entour\u00e9s de leurs familles (\u00e9pouses et enfants), ils expliquent qu\u2019ils sont coinc\u00e9s dans un h\u00f4tel de Kiev, o\u00f9 ils se sont r\u00e9fugi\u00e9s en urgence, avec simplement les affaires qu\u2019ils portaient sur eux.                    \u00ab\u00a0La situation est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. Je vous demande de diffuser cette vid\u00e9o afin qu\u2019elle parvienne au gouvernement br\u00e9silien. Les fronti\u00e8res sont ferm\u00e9es, les banques aussi, il n\u2019y a pas de carburant, il y aura une p\u00e9nurie de nourriture, il n\u2019y a pas d\u2019argent. Nous sommes r\u00e9unis dans l\u2019attente d\u2019un plan pour quitter l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb , explique Junior Moraes. Au total, ils sont treize joueurs br\u00e9siliens pr\u00e9sents dans la vid\u00e9o\u00a0: Dod\u00f4, Vitao, Marlon Santos, Ismaily, Maycon, Marcos Ant\u00f4nio, Alan Patrick, David Neres, Dentinho, Tet\u00ea, Pedrinho et Fernando du Chakhtar Donetsk, et Vitinho du Dynamo Kiev.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, l\u2019attaquant russe du Dynamo Moscou Fedor Smolov a exprim\u00e9 sur Instagram son opposition \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, devenant le premier joueur international de la Sborna\u00efa \u00e0 le faire. Son court message, \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, qui accompagne un fond noir, est suivi d\u2019un drapeau ukrainien et d\u2019un c\u0153ur bris\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des joueurs br\u00e9siliens \u00e9voluant dans le championnat ukrainien demandent \u00e0 leur gouvernement de les aid...","dateModified":"2022-02-24T12:31:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:29:36+00:00","articleBody":"     Paris a condamn\u00e9 jeudi l\u2019utilisation par la Russie du territoire de son voisin et alli\u00e9 bi\u00e9lorusse pour mener des op\u00e9rations militaires contre l\u2019Ukraine et annonc\u00e9 qu\u2019elle allait \u00ab\u00a0renforcer\u00a0\u00bb son soutien, y compris militaire, \u00e0 Kiev.          La France \u00ab\u00a0condamne l\u2019emploi du territoire de la Bi\u00e9lorussie autoris\u00e9 par le r\u00e9gime [d\u2019Alexandre] Loukachenko pour mener cette agression contre un pays souverain\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie fran\u00e7aise, Jean-Yves Le Drian dans un communiqu\u00e9. Paris \u00ab\u00a0va renforcer encore son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, sous toutes ses formes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France condamne \u00ab\u00a0l\u2019emploi du territoire\u00a0\u00bb de la Bi\u00e9lorussie par l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-02-24T11:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:27:44+00:00","articleBody":"     Moscou a d\u00e9clar\u00e9 jeudi que l\u2019attaque contre l\u2019Ukraine durerait le temps n\u00e9cessaire, en fonction de ses \u00ab\u00a0r\u00e9sultats\u00a0\u00bb et de sa \u00ab\u00a0pertinence\u00a0\u00bb, estimant que les Russes soutiendraient une telle offensive. Le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a aussi affirm\u00e9 aux journalistes que Moscou avait pour objectif l\u2019imposition d\u2019un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine, sa d\u00e9militarisation et l\u2019\u00e9limination des \u00ab\u00a0nazis\u00a0\u00bb qui selon lui se trouvent dans le pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019op\u00e9ration militaire russe en Ukraine durera le temps n\u00e9cessaire, annonce le Kremlin","dateModified":"2022-02-24T11:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:26:40+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a compar\u00e9 jeudi l\u2019invasion russe de son pays aux agissements de \u00ab\u00a0l\u2019Allemagne nazie\u00a0\u00bb pendant la seconde guerre mondiale. \u00ab\u00a0La Russie a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine de fa\u00e7on l\u00e2che et suicidaire comme faisait l\u2019Allemagne nazie pendant la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 au cours d\u2019un briefing retransmis sur Facebook. Il a \u00e9galement appel\u00e9 les Russes \u00e0 \u00ab\u00a0sortir\u00a0\u00bb dans la rue pour \u00ab\u00a0protester contre cette guerre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky compare la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019Allemagne nazie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-24T11:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217493","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:23:59+00:00","articleBody":"     L\u2019Elys\u00e9e a mis en ligne une vid\u00e9o montrant le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise pr\u00e9sidant un conseil de d\u00e9fense pour faire le point sur la situation ukrainienne, et pr\u00e9cise que le chef de l\u2019Etat \u00ab\u00a0s\u2019adressera \u00e0 la nation prochainement\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron doit \u00ab\u00a0s\u2019adresser \u00e0 la nation prochainement\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-24T13:12:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:21:03+00:00","articleBody":"     Le m\u00e9dia ind\u00e9pendant russe Echo de Moscou a affirm\u00e9 que le discours du pr\u00e9sident russe avait \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 d\u00e8s le lundi 21\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019analyse des m\u00e9tadonn\u00e9es \u2013 les informations de date, de lieu ou de dur\u00e9e attach\u00e9es \u00e0 un fichier \u2013 de la vid\u00e9o diffus\u00e9e sur le site officiel du Kremlin, r\u00e9alis\u00e9e notamment par des journalistes de CNN et de 20\u00a0Minutes, semble cependant attester que la vid\u00e9o a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e le 24\u00a0f\u00e9vrier \u00e0 3\u00a0h\u00a035 du matin.          La premi\u00e8re analyse \u00e0 l\u2019origine de la rumeur d\u2019un enregistrement anticip\u00e9 s\u2019est visiblement fond\u00e9e en r\u00e9alit\u00e9 sur une \u00e9tude des m\u00e9tadonn\u00e9es d\u2019un autre fichier vid\u00e9o, plus long. Il s\u2019agissait de l\u2019allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Vladimir Poutine, prononc\u00e9e lundi, au cours de laquelle il avait reconnu officiellement les territoires s\u00e9paratistes ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pas de preuve que la d\u00e9claration de Poutine a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e en avance ","dateModified":"2022-02-24T11:48:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:17:26+00:00","articleBody":"         Le personnel d\u2019une unit\u00e9 d\u2019urgence soigne un homme bless\u00e9 apr\u00e8s des bombardements sur la ville de Tchouhou\u00efv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 24 f\u00e9vrier 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP               Le corps d\u2019un missile coinc\u00e9 dans un appartement apr\u00e8s un r\u00e9cent bombardement dans la banlieue nord de Kharkiv en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/424561d_1645699055058-187772.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T11:24:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:16:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous distribuons et distribuerons des armes \u00e0 toutes celles et ceux qui veulent d\u00e9fendre notre pays et sa souverainet\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019attaque russe contre son pays.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vid\u00e9o\u00a0: le pr\u00e9sident ukrainien appelle les citoyens \u00e0 se battre","dateModified":"2022-02-24T11:18:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:16:18+00:00","articleBody":"     Les dirigeants des pays de l\u2019OTAN vont se r\u00e9unir vendredi pour un sommet en visioconf\u00e9rence, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s de sources diplomatiques, tandis que l\u2019Alliance s\u2019est dite pr\u00eate jeudi \u00e0 d\u00e9ployer des moyens suppl\u00e9mentaires pour assurer sa d\u00e9fense apr\u00e8s l\u2019attaque de la Russie contre l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Des forces terrestres et a\u00e9riennes d\u00e9fensives suppl\u00e9mentaires vont \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es dans la partie orientale de l\u2019Alliance, ainsi que des moyens maritimes suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un diplomate \u00e0 l\u2019AFP. Par ailleurs, l\u2019OTAN a dit dans un communiqu\u00e9 prendre des \u00ab\u00a0mesures suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb pour prot\u00e9ger ses membres apr\u00e8s l\u2019attaque de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union au sommet pour l\u2019OTAN","dateModified":"2022-02-24T11:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217431","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:11:18+00:00","articleBody":"     En d\u00e9pit des explosions qui ont r\u00e9veill\u00e9 la rive gauche de la ville vers 5 heures, l\u2019activit\u00e9 dans les rues reste presque habituelle. Emmanuel Grynszpan, envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, raconte l\u2019ambiance dans cette grande ville portuaire de l\u2019oblast de Donetsk en ce premier jour d\u2019attaque militaire russe.                    Lire aussi :  A Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des files se forment devant les banques et les stations-service                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des files se forment devant les banques et les stations-service...","dateModified":"2022-02-24T11:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:04:33+00:00","articleBody":"     D\u00e8s 5\u00a0h\u00a005, les premi\u00e8res explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans la capitale de l\u2019Ukraine, avant m\u00eame l\u2019annonce par Vladimir Poutine d\u2019une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial sur place, R\u00e9my Ourdan, raconte les premi\u00e8res heures de la guerre dans cet article publi\u00e9 il y a quelques instants.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : 5\u00a0h\u00a005, les premi\u00e8res explosions retentissent \u00e0 Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev a \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9e par les bombardements russes","dateModified":"2022-02-24T11:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T11:00:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0J\u2019ai d\u00e9cid\u00e9 de mener une op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale.\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 le lancement de la guerre en Ukraine dans une tr\u00e8s courte allocution diffus\u00e9e t\u00f4t jeudi matin.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o de l\u2019allocution martiale de Poutine","dateModified":"2022-02-24T11:12:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:49:48+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise souhaite qu\u2019un sommet de l\u2019OTAN se tienne \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb, en r\u00e9action au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaite la tenue d\u2019un sommet de l\u2019OTAN au plus vite, en concertation avec nos partenaires et alli\u00e9s\u00a0\u00bb, fait savoir la pr\u00e9sidence. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a exprim\u00e9 la m\u00eame demande un peu plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron demande un sommet de l\u2019OTAN \u00ab\u00a0au plus vite\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-24T10:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:49:17+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, les places boursi\u00e8res europ\u00e9ennes ont ouvert en forte baisse tandis que la monnaie russe, le rouble, a atteint un plus bas historique face au dollar, avant l\u2019intervention de la banque centrale du pays.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les march\u00e9s mondiaux boulevers\u00e9s         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T10:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:48:19+00:00","articleBody":"    Comment r\u00e9agit la population russe ?    Oglou         Bonjour Oglou,          En pleine crise ukrainienne, une certaine fatigue appara\u00eet dans les rues de Moscou, aliment\u00e9e par une grande indiff\u00e9rence et une m\u00e9fiance populaire pour tout ce qui touche \u00e0 la sph\u00e8re publique. Perce tout de m\u00eame une tendance, une humeur\u00a0: un soutien sans grand enthousiasme \u00e0 l\u2019action de Vladimir Poutine, que l\u2019Occident aurait mis au pied du mur.          D\u00e9but 2021, environ 50\u00a0% des Russes soutenaient une reconnaissance ou un rattachement des territoires s\u00e9paratistes \u00e0 la Russie, contre 25\u00a0% pr\u00f4nant leur retour dans le giron ukrainien. En revanche, seuls 17\u00a0% des Russes estimaient que Russie et Ukraine devraient former un seul et m\u00eame Etat. Globalement, si le Kremlin est \u00e0 l\u2019abri des critiques les plus aigu\u00ebs, il ne peut pas non plus compter sur un enthousiasme comparable \u00e0 celui qui avait suivi l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014.          Heureusement pour le pouvoir russe, la responsabilit\u00e9 dans la mont\u00e9e des tensions est clairement attribu\u00e9e \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. Mi-janvier, alors que la confrontation avec l\u2019Ouest \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e, 50\u00a0% des sond\u00e9s en tenaient les Etats-Unis et l\u2019OTAN pour responsables, 16\u00a0% l\u2019Ukraine elle-m\u00eame et 4\u00a0% la Russie.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : le soutien sans enthousiasme de la population de Russie \u00e0 Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T10:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:45:20+00:00","articleBody":"     Berlin renforce ses mesures contre d\u2019\u00e9ventuelles cyberattaques, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a annonc\u00e9 jeudi la ministre de l\u2019int\u00e9rieur allemande, Nancy Faeser.          \u00ab\u00a0Les agences de s\u00e9curit\u00e9 ont relev\u00e9 les mesures de protection contre d\u2019\u00e9ventuelles cyberattaques et ont sensibilis\u00e9 les services concern\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 Mme\u00a0Faeser, qui pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0toutes les informations convergent vers le Centre national de cyberd\u00e9fense, qui suit de pr\u00e8s l\u2019\u00e9volution actuelle\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne renforce ses mesures contre d\u2019\u00e9ventuelles cyberattaques","dateModified":"2022-02-24T10:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:44:51+00:00","articleBody":"         Des v\u00e9hicules militaires ukrainiens passent devant la place de l\u2019Ind\u00e9pendance dans le centre de Kiev, le 24\u00a0f\u00e9vrier 2022. DANIEL LEAL \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/13587fa_1645699384128-187780.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T10:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:33:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat fran\u00e7ais, G\u00e9rard Larcher (Les R\u00e9publicains), a condamn\u00e9 jeudi l\u2019invasion russe en Ukraine, un \u00ab\u00a0acte de guerre intol\u00e9rable qui met en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 de notre continent\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0T\u00f4t ce matin l\u2019arm\u00e9e russe a engag\u00e9 une intervention d\u2019envergure sur tout le territoire ukrainien au m\u00e9pris de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 et de la souverainet\u00e9 de ce pays et naturellement en rayant totalement les accords de Minsk\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident du S\u00e9nat \u00e0 l\u2019ouverture de la s\u00e9ance.          \u00ab\u00a0Au nom du S\u00e9nat tout entier, je souhaite condamner avec la plus grande solennit\u00e9 cet acte de guerre intol\u00e9rable qui met en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 de notre continent et exprimer notre solidarit\u00e9 au peuple ukrainien injustement agress\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. M.\u00a0Larcher a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il s\u2019entretiendrait dans la journ\u00e9e avec le pr\u00e9sident de la Rada, le Parlement ukrainien, \u00ab\u00a0pour l\u2019assurer du soutien de notre assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rard Larcher \u00ab\u00a0condamne avec la plus grande solennit\u00e9 cet acte de guerre intol\u00e9rable\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-24T10:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:29:45+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs semaines, la Russie et des s\u00e9paratistes prorusses sont accus\u00e9s de mener des \u00ab\u00a0op\u00e9rations sous fausse banni\u00e8re\u00a0\u00bb en Ukraine. Des vid\u00e9os souvent vite discr\u00e9dit\u00e9es, mais utiles \u00e0 Moscou pour installer un climat de tension, voire justifier une guerre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T10:34:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:27:10+00:00","articleBody":"    Ne faut-il pas s'attendre \u00e0 des cyberattaques massives de la part de la Russie dans les jours qui viennent ?    Yann         Bonjour Yann,          Les sites des minist\u00e8res de la d\u00e9fense et de l\u2019int\u00e9rieur ukrainiens, ou encore les services de certaines banques ukrainiennes \u00e9taient difficilement accessibles, jeudi, et ce depuis vingt-quatre heures, en raison d\u2019une attaque informatique de type \u00ab\u00a0d\u00e9ni de service\u00a0\u00bb. Ces sites officiels sont bloqu\u00e9s par un afflux de trafic g\u00e9n\u00e9r\u00e9 sp\u00e9cifiquement pour les rendre inaccessibles\u00a0; l\u2019origine de ces attaques ne fait que peu de doute\u00a0: ces derniers mois, des actions similaires avaient d\u00e9j\u00e0 touch\u00e9 des services publics ukrainiens et avaient \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9es, par l\u2019Ukraine comme par la quasi-totalit\u00e9 des experts, \u00e0 la Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les bombardements russes s\u2019accompagnent de cyberattaques                       Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: entre d\u00e9sinformation et cyberattaques, le front invisible d\u2019un conflit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T10:33:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:21:38+00:00","articleBody":"     La Moldavie a ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien, en raison de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine voisine par la Russie, a annonc\u00e9 le vice-premier ministre moldave, Andrei Spinu, jeudi.          \u00ab\u00a0L\u2019espace a\u00e9rien sera ferm\u00e9 \u00e0 partir de midi [11\u00a0heures, heure de Paris]. Les vols seront d\u00e9tourn\u00e9s vers d\u2019autres a\u00e9roports\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Spinu sur Telegram, justifiant cette d\u00e9cision par \u00ab\u00a0la situation dans la r\u00e9gion\u00a0\u00bb.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense  bi\u00e9lorusse a, pour sa part, annonc\u00e9 la fermeture, \u00e0 partir de 10 heures (heure de Paris), de son espace a\u00e9rien au-dessus de la fronti\u00e8re ukrainienne, dans le sud du pays, afin de \u00ab\u00a0garantir la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019utilisation de l\u2019espace a\u00e9rien\u00a0\u00bb du pays.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Moldavie ferme son espace a\u00e9rien, la Bi\u00e9lorussie une partie du sien","dateModified":"2022-02-24T10:35:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:17:16+00:00","articleBody":"         Des Ukrainiens mobilis\u00e9s pour le service militaire assis \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un bus, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a autoris\u00e9 une op\u00e9ration militaire dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. A Donetsk, contr\u00f4l\u00e9e par les s\u00e9paratistes prorusses, en Ukraine, le 24 f\u00e9vrier 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/2c8f308_341271001-466066.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T10:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:14:40+00:00","articleBody":"     Au moins 40 soldats et une dizaine de civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s jeudi aux premi\u00e8res heures de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 \u00e0 la presse un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Je sais que plus de 40 militaires ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et plusieurs dizaines bless\u00e9s et il est question d\u2019une dizaine de civils tu\u00e9s\u00a0\u00bb, \u00e0 travers le pays, a d\u00e9clar\u00e9 Oleksiy Arestovych. Ces pertes sont caus\u00e9es par des frappes a\u00e9riennes et de missiles jeudi matin, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 40 soldats ukrainiens et une dizaine de civils tu\u00e9s ","dateModified":"2022-02-24T15:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:08:36+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a appel\u00e9 jeudi \u00e0 la tenue d\u2019une r\u00e9union d\u2019urgence \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb des chefs d\u2019Etat ou de gouvernement de l\u2019OTAN au sujet de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, qu\u2019il a qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0catastrophe pour le continent\u00a0\u00bb europ\u00e9en.          \u00ab\u00a0C\u2019est une catastrophe pour notre continent\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9, confirmant qu\u2019il allait s\u2019adresser aux Britanniques et ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Je vais aussi m\u2019entretenir avec les autres dirigeants du G7 et j\u2019appelle \u00e0 une r\u00e9union d\u2019urgence de tous les dirigeants de l\u2019OTAN d\u00e8s que possible.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson demande une r\u00e9union d\u2019urgence des dirigeants de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-02-24T10:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:05:02+00:00","articleBody":"    Quel est concr\u00e8tement le but de la Russie ?    K\u00e9vin          Bonjour K\u00e9vin,          Vladimir Poutine a une obsession\u00a0: faire revenir l\u2019Ukraine dans le giron de la Russie et faire reculer l\u2019OTAN. Pour de nombreux Russes de sa g\u00e9n\u00e9ration, la disparition de l\u2019URSS et de sa sph\u00e8re d\u2019influence, \u00e0 partir de 1989, reste une blessure.          Poutine, alors officier du KGB en poste en Allemagne de l\u2019Est, a v\u00e9cu la d\u00e9faite aux premi\u00e8res loges. Humiliation et indigence d\u2019une partie de la population russe contrastent alors avec le triomphalisme et la prosp\u00e9rit\u00e9 de l\u2019Occident. De quoi le convaincre, selon sa propre formule, que la fin de l\u2019Union sovi\u00e9tique est \u00ab\u00a0la plus grande catastrophe g\u00e9opolitique du XXe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb \u2013 la Russie a pourtant connu deux guerres mondiales.          De quoi nourrir aussi un d\u00e9sir de revanche, l\u2019OTAN et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) s\u2019\u00e9largissant progressivement aux anciens vassaux de Moscou. Pour le pr\u00e9sident russe, sa mission historique est donc d\u2019arr\u00eater ce qu\u2019il consid\u00e8re comme une invasion de sa zone d\u2019influence. Au nom de la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie, l\u2019Ukraine devient une ligne rouge.          Signe de la d\u00e9termination du Kremlin, apr\u00e8s une r\u00e9volution pro-occidentale en\u00a02014 \u00e0 Kiev, la Crim\u00e9e ukrainienne est annex\u00e9e.          Pour Poutine, son voisin a tort de se voir en victime de l\u2019imp\u00e9rialisme tsariste, puis sovi\u00e9tique, et d\u00e9sormais russe. Et ses deux r\u00e9volutions (en\u00a02005 et en\u00a02014) ayant chass\u00e9 des \u00e9lites prorusses sont le r\u00e9sultat de complots occidentaux. Pour le ma\u00eetre du Kremlin, Moscou doit se montrer fort, voire terrifiant. \u00ab\u00a0Si le combat est in\u00e9vitable, il faut frapper le premier\u00a0\u00bb, disait-il en\u00a02015.          Id\u00e9ologiquement, il y a la n\u00e9gation de la nation ukrainienne. D\u00e8s 2008, selon des m\u00e9dias russes et am\u00e9ricains, le pr\u00e9sident russe affirme \u00e0 son homologue am\u00e9ricain, George W. Bush, que l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0n\u2019est m\u00eame pas un Etat\u00a0\u00bb. En d\u00e9cembre, il a proclam\u00e9 lors de sa conf\u00e9rence de presse annuelle que ce pays est une invention de L\u00e9nine.          En somme, il s\u2019agit pour le pouvoir russe de r\u00e9tablir le cours \u00ab\u00a0naturel\u00a0\u00bb des choses en Ukraine. Moscou le dit et le r\u00e9p\u00e8te\u00a0: l\u2019Occident a profit\u00e9 de la faiblesse post-sovi\u00e9tique de la Russie pour camper dans son voisinage. Et Poutine r\u00e9clame ni plus ni moins que l\u2019OTAN revienne \u00e0 ses lignes de 1997 et renonce \u00e0 l\u2019architecture s\u00e9curitaire issue de la guerre froide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie a pris le contr\u00f4le de la centrale de Tchernobyl, selon la pr\u00e9sidence ukr...","dateModified":"2022-02-24T10:13:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:03:25+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, jeudi, que les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien (qu\u2019elle assiste) ont r\u00e9alis\u00e9 des gains territoriaux face \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, alors que l\u2019Ukraine est confront\u00e9e depuis la matin\u00e9e \u00e0 une invasion militaire.          Selon le g\u00e9n\u00e9ral Igor Konachenkov, porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui s\u2019exprimait \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, les rebelles ont avanc\u00e9 de 3\u00a0kilom\u00e8tres dans la r\u00e9gion de Donetsk et de 1,5 kilom\u00e8tre dans celle de Louhansk. Il a assur\u00e9 que la Russie visait des cibles militaires et que les civils n\u2019avaient \u00ab\u00a0rien \u00e0 craindre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe annonce des gains territoriaux et assure \u00e9pargner les civils","dateModified":"2022-02-24T10:15:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html#217144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/24/guerre-en-ukraine-le-pays-pourrait-etre-raye-de-la-carte-avertit-le-chancelier-allemand-olaf-scholz_6115008_3210.html","datePublished":"2022-02-24T10:01:27+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle condamnent sans r\u00e9serve l\u2019offensive russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/1574/1342/696/60/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les principaux candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle condamnent l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-02-24T10:01:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/3148/2099/1342/696/3/0/1f7b5ec_168d1b8bedc04f9f9255268421ce8de0-e08142debfa84675ad830e9477f6a12f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/24/19-2">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Depuis 2014, le bassin minier, industriel et russophone situé dans l’est de l’Ukraine, à la frontière avec la Russie, est le théâtre des manœuvres de Moscou pour déstabiliser Kiev.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Crise ukrainienne             Guerre en Ukraine : le Donbass, levier stratégique de Vladimir Poutine      Depuis 2014, le bassin minier, industriel et russophone situé dans l’est de l’Ukraine, à la frontière avec la Russie, est le théâtre des manœuvres de Moscou pour déstabiliser Kiev.          Par Faustine Vincent         Publié aujourd’hui à 12h15, mis à jour à 12h23    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Lundi 21 février, Vladimir Poutine a reconnu l’indépendance des deux provinces séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine, les républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk. La décision prise par le président russe a enterré les accords de Minsk qui, depuis 2015, tentaient de mettre fin au conflit dans le Donbass et visaient justement à réintégrer ces territoires sous contrôle ukrainien. Elle a surtout ouvert la porte à un déploiement militaire russe dans ces régions et à une offensive militaire, qui s’est confirmée jeudi 24 février.                           Les dernières informations en direct :  La Russie a lancé une invasion de l’Ukraine, des explosions à Kiev et dans plusieurs grandes villes                 Le flou demeure toutefois sur une question cruciale : les frontières dans lesquelles Moscou reconnaît les deux entités séparatistes. Concernent-elles la zone contrôlée par les séparatistes – soit un tiers de la région – ou tout le Donbass, y compris, donc, les zones contrôlées par Kiev ? Selon M. Poutine, il s’agit des frontières inscrites dans les « Constitutions » des deux républiques autoproclamées, c’est-à-dire l’intégralité des régions administratives (oblasts) de Donetsk et de Louhansk, soit un territoire trois fois plus grand que celui qu’elles contrôlent actuellement.                                   «  Maintenir la pression » russe          Dans le texte ratifié par la Douma, la chambre basse du Parlement russe, le périmètre est toutefois plus restreint : il s’agit des frontières « existantes » des deux républiques, lesquelles s’arrêtent à la ligne de front. « Mais qui dit que, demain, il n’y aura pas un autre texte ? On ne connaît pas les intentions de Poutine. Pour lui, c’est une façon de maintenir la pression », explique la politiste Alexandra Goujon, autrice de L’Ukraine, de l’indépendance à la guerre (Le Cavalier bleu, 2021). « La Russie, poursuit-elle, pourrait prendre n’importe quel prétexte pour avancer derrière la ligne de contact », dans la zone contrôlée par le gouvernement ukrainien, obligeant Kiev à riposter.           







<article-nb="2022/02/24/19-3">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Après l’attaque de l’Ukraine par la Russie, Sylvie Kauffmann, éditorialiste du Monde, ancienne correspondante à Moscou et à Washington et spécialiste des relations internationales a répondu à vos questions lors d’un tchat, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Guerre en Ukraine             Pour Vladimir Poutine, « l’Ukraine n’est pas un pays ni un Etat et doit être ramenée dans le giron de la Russie »      Après l’attaque de l’Ukraine par la Russie, Sylvie Kauffmann, éditorialiste du Monde, ancienne correspondante à Moscou et à Washington et spécialiste des relations internationales a répondu à vos questions lors d’un tchat, jeudi.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h49, mis à jour à 18h07    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le président russe, Vladimir Poutine, a enclenché jeudi 24 février au matin une opération militaire d’envergure sur le territoire ukrainien. Son but, dit-il, est de défendre les deux républiques séparatistes du Donbass, qu’il a reconnues lundi. Le Kremlin a précisé que cette opération ayant pour objectif l’imposition d’un « statut neutre » à l’Ukraine, durerait le temps nécessaire, en fonction de ses « résultats » et de sa « pertinence ». L’Ukraine, par la voix de son ministre des affaires étrangères, a dénoncé une « invasion de grande ampleur de la Russie ».            L’éditorialiste du Monde Sylvie Kauffmann, ancienne correspondante à Moscou et à Washington, spécialiste des relations internationales, a répondu à vos questions lors d’un tchat, jeudi.            Les dernières informations en direct : La Russie a lancé une invasion de l’Ukraine, des explosions à Kiev et dans plusieurs grandes villes            Quentin : A quelles réactions et sanctions peut-on s’attendre dans cette escalade ? Beaucoup de pays contestent ces actes mais peuvent-ils réagir efficacement ?            Les pays occidentaux ont promis depuis plusieurs semaines des « sanctions massives », « sans précédent », susceptibles d’infliger des dégâts sévères à l’économie russe en cas d’invasion de l’Ukraine. Elles vont donc être décidées ce soir, vraisemblablement, par le sommet des dirigeants de l’Union européenne (UE) qui se réunissent à 20 heures à Bruxelles.              Les membres du G7, réunis en visio en ce moment, doivent être aussi en train d’en discuter. L’efficacité de ces sanctions dépend de leur nature et de leur ampleur. Elles porteront sans doute sur l’accès aux marchés occidentaux financiers et de capitaux, les exportations de hautes technologies indispensables à l’économie russe et peut-être aussi sur le secteur de l’énergie.                             Lire l’éditorial du « Monde » :  Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine                   Chéno : Je croyais que la panoplie de sanctions avait été préparée dans ses moindres détails depuis plus d’une semaine. Alors que l’avancée russe est rapide, pourquoi faut-il attendre un jour ou deux pour que nous réagissions ?            Les responsables des pays occidentaux travaillent depuis plusieurs semaines à la préparation de ces sanctions et à leur mise au point. Cela prend du temps, car ce sont des mesures compliquées, dont les conséquences vont avoir un impact différent selon les pays : certains seront plus touchés par l’impact des sanctions dans le domaine de l’énergie, d’autres subiront davantage l’effet de sanctions financières, etc. Si l’on prend les sanctions de l’Union européenne, cela concerne 27 pays. Donc, à l’heure actuelle, le « paquet » est probablement prêt, mais la décision de le déclencher, tout ou partie, et sous quelle forme, est une décision éminemment politique : c’est pour cela que les dirigeants européens se réunissent en sommet ce soir.            AgatheKE : Quel est l’objectif de Vladimir Poutine ? Intégrer les territoires dont il a reconnu « l’indépendance » à la Russie ou une guerre contre la totalité de la nation ukrainienne ?            Peut-être les deux. Ce que l’on sait, parce qu’il l’a dit et écrit, c’est qu’il considère que l’Ukraine n’est pas un pays ni un Etat et donc doit être ramenée dans le giron de la Russie. C’est tout l’objet de cette offensive. Sous quelle forme pense-t-il y parvenir ? Un Etat asservi avec un gouvernement à la solde de Moscou, ou bien un Etat tampon entre la Russie et la Pologne ? Nul ne le sait.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le Donbass, levier stratégique de Vladimir Poutine                   French Fries : N’y a-t-il pas de dispositifs antimissiles, antiaériens en Ukraine pour protéger leurs infrastructures militaires ? Comment les bases, les aéroports ont-ils pu tomber si vite ?            Les forces armées ukrainiennes se sont beaucoup renforcées depuis la précédente agression russe de 2014. Leurs troupes sont mieux entraînées et mieux équipées. Mais la défense antimissiles et antiaérienne est précisément leur point faible. Le commandement militaire russe le sait et a profité de cette lacune.            Cayde_Off : Les pays de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) vont-ils déclarer la guerre et intervenir ? Et si oui, pouvons-nous parler d’une troisième guerre mondiale ?            A priori non, les pays de l’OTAN ne vont pas déclarer la guerre car l’Ukraine n’est pas membre de l’OTAN et donc l’OTAN n’est pas tenue d’entrer en guerre pour la défendre. Les Etats-Unis et la plupart des pays européens membres de l’OTAN ont fait savoir depuis plusieurs semaines qu’ils n’entendaient pas envoyer de soldats en Ukraine. Donc, à ce stade, on n’est pas dans un scénario de troisième guerre mondiale. Une réunion au sommet de l’OTAN en visioconférence est prévue demain matin.                              Lire aussi   Les mots pour comprendre la crise ukrainienne : Donbass, accords de Minsk, « format Normandie »                   Mauser : Y a-t-il une certitude que Vladimir Poutine se contentera seulement de l’Ukraine ?            Il n’y a aucune certitude avec Vladimir Poutine. Pour l’instant, il se concentre sur l’Ukraine. Il a déjà quasi absorbé la Biélorussie : il s’est servi du territoire biélorusse comme base pour attaquer l’Ukraine par le nord. Il peut ensuite décider que d’autres régions ou pays autrefois inclus dans la sphère soviétique doivent passer sous contrôle russe, c’est ce qu’il essaie de faire avec l’Ukraine. L’ampleur de ses ambitions dépendra en partie de la résistance qu’il rencontre et de l’attitude des pays occidentaux.            Hugo : Des oligarques russes peuvent-ils influencer les décisions de Vladimir Poutine et l’inciter à faire marche arrière ?            Ce que l’on peut avancer, c’est que les oligarques russes ne sont certainement pas heureux de voir cette guerre éclater. Ils risquent d’être touchés par une extension des sanctions occidentales, et l’économie russe va évidemment pâtir de ce conflit et des sanctions. Mais il semble que leur influence sur le Kremlin, et en particulier sur Vladimir Poutine, soit désormais très limitée. S’ils avaient le pouvoir de lui faire faire machine arrière, ils l’auraient déjà fait.            Alex : Quels pays soutiennent la Russie ou seraient susceptibles de le faire ?            C’est une bonne question : la Russie a beaucoup moins de soutien international que l’Ukraine dans cette affaire. La grande majorité des pays vont condamner cette offensive contre un Etat souverain. L’interrogation la plus importante porte sur la réaction de la Chine : pour l’heure, elle a déclaré « comprendre les préoccupations » de la Russie. Ce n’est pas un soutien affirmé, mais ce n’est pas non plus une condamnation.            Delphine : Concrètement, est-ce que la France est ou va entrer en guerre ? Que risquons-nous ?            Non, la France n’est pas en guerre. Elle n’est pas attaquée directement et n’est pas liée par un traité de défense à l’Ukraine. Ce que nous risquons, ce sont des contre-sanctions de la Russie à partir du moment où les sanctions des pays occidentaux, dont la France, seront déclenchées. Les tensions dues à la guerre et les sanctions vont donc avoir un impact sur l’économie, il faut s’y attendre.            Bart : L’installation d’un régime prorusse par la force militaire est-elle possible ? La population ukrainienne l’accepterait-elle ?            Clairement, Vladimir Poutine cherche à provoquer un changement de régime à Kiev. Il souhaite faire tomber le président Volodymyr Zelensky et en finir avec le régime démocratique. Il y a deux semaines, la presse britannique avait rapporté un plan russe secret selon lequel Moscou prévoyait d’installer au pouvoir à Kiev, après une intervention militaire, une marionnette, en la personne d’un député d’un parti prorusse. A Kiev, cette hypothèse n’avait pas été prise très au sérieux, car ce personnage n’avait aucun crédit.              Non, la population ukrainienne ne l’accepterait pas, il faudrait un énorme niveau de répression. Elle s’est déjà soulevée deux fois depuis l’indépendance, en 1991, elle peut recommencer.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « C’est un assaut permanent qu’a engagé Vladimir Poutine depuis des années contre l’Ukraine »                   Jujul : Pensez-vous que la vie du président ukrainien est menacée ?            Le président Zelensky est très probablement une cible ; selon toute vraisemblance, un des buts de cette opération est de l’écarter ou de l’arrêter.            Isa : Comment faire revenir Poutine à la raison ? Que peut-on espérer pour éviter le pire ? Quelles sont les marges de manœuvre des Occidentaux ? Les sanctions économiques semblent bien peu au regard de la guerre et ne semblent pas du tout l’atteindre.            Cela paraît très difficile à ce stade. Tous les efforts déployés depuis janvier pour tenter de l’amener sur la voie diplomatique plutôt que sur celle de la guerre, notamment ceux d’Emmanuel Macron, ont échoué. Les dirigeants qui l’ont approché ont constaté qu’il était de plus en plus difficile de lui faire entendre raison, qu’il s’était durci et était devenu plus agressif. Est-ce qu’il considérera, une fois son forfait accompli en Ukraine, qu’il peut s’arrêter là et reprendre contact avec les Occidentaux ? Cela paraît difficilement envisageable de reprendre un dialogue dans ces conditions. C’est vrai, il a réussi à s’accommoder des sanctions en vigueur depuis 2014, mais en principe celles qui vont être décidées d’ici à demain seront beaucoup plus douloureuses.            Massam : Est-ce une décision prise uniquement par Vladimir Poutine ou est-ce partagé par les différents ministères et corps d’armée ? Y a-t-il une opposition à cet envahissement en interne ?            La décision a été prise par le président Poutine. Il y a un habillage juridique validé par le Conseil de la fédération, mais c’est bien du Kremlin que vient la décision. L’opposition interne et les espaces de liberté en Russie ont été réduits d’année en année sous le règne de Vladimir Poutine, l’exemple le plus frappant étant l’empoisonnement puis l’emprisonnement d’Alexeï Navalny.            Clajac : Quel destin pour la Moldavie, et à partir de quelle limite l’OTAN est tenue en principe d’intervenir ?            La Moldavie est aussi dans une position inconfortable, avec un gouvernement et une présidente proeuropéens et une partie de son territoire, la Transnistrie, occupée par les Russes. Comme l’Ukraine et la Géorgie, elle n’est pas membre de l’OTAN et donc l’OTAN n’est pas tenue d’intervenir en cas d’agression russe.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 25 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ONU, concert et dissonances  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/24/ukraine-les-tensions-dues-a-la-guerre-et-les-sanctions-vont-avoir-un-impact-sur-l-economie-francaise_6115111_3210.html"},"headline":"Pour Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine n\u2019est pas un pays ni un Etat et doit \u00eatre ramen\u00e9e dans le giron de la Russie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-24T17:49:04+01:00","datePublished":"2022-02-24T17:49:04+01:00","dateModified":"2022-02-24T18:07:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019attaque de l\u2019Ukraine par la Russie, Sylvie Kauffmann, \u00e9ditorialiste du Monde, ancienne correspondante \u00e0 Moscou et \u00e0 Washington et sp\u00e9cialiste des relations internationales a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat, jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/528/0/5503/2751/1342/696/60/0/2a30fa1_ee8a5086378c4ea284c02ff5b3696d5a-ee8a5086378c4ea284c02ff5b3696d5a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/24/19-4">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La capitale ukrainienne s’est réveillée avec l’annonce de l’intervention militaire russe. Tout en proclamant la loi martiale sur l’ensemble du pays, le président Volodymyr Zelensky a appelé ses concitoyens à ne pas céder à la panique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Crise ukrainienne             Guerre en Ukraine : 5 h 05, les premières explosions retentissent à Kiev      La capitale ukrainienne s’est réveillée avec l’annonce de l’intervention militaire russe. Tout en proclamant la loi martiale sur l’ensemble du pays, le président Volodymyr Zelensky a appelé ses concitoyens à ne pas céder à la panique.          Par Rémy Ourdan(Kiev, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 14h02    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              A Kiev, tôt le matin du 24 février 2022, quelques habitants se sont mis à l’abri dans le métro, quand la grande majorité d’entre eux semble circuler comme à son habitude, après le déclenchement de l’offensive russe dans la nuit.  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »               Il est 5 heures 05 du matin, jeudi 24 février, à Kiev. Trois premières explosions se font entendre dans le lointain. Elles suivent de quelques minutes l’annonce par Vladimir Poutine d’une « opération militaire spéciale » en Ukraine. La guerre a commencé.          Kiev a retenu son souffle toute la nuit, tant cette guerre était annoncée. En dépit d’un calme apparent et de rues quasi désertes, peu d’habitants de la capitale ukrainienne sont parvenus à dormir. Les plus détendus buvaient entre amis, dans des cafés, « un dernier verre avant la guerre », selon l’expression d’une jeune femme. Les autres restaient les yeux rivés à leurs téléphones et aux réseaux sociaux, porteurs d’angoisse depuis de longues semaines.                           Les dernières informations en direct :  La Russie a lancé une invasion de l’Ukraine, des explosions à Kiev et dans plusieurs grandes villes                 Des sources gouvernementales ukrainiennes avaient indiqué, au cours de la journée de mercredi, qu’une attaque russe semblait inévitable la nuit suivante, et avaient même prédit, sur la foi d’informations de leurs services de renseignement, qu’elle commencerait à 4 heures du matin. M. Poutine n’a eu qu’une heure de retard sur ces prévisions.          Appel du gouvernement à rester chez soi          Peu après les premiers bombardements, le ministère de l’intérieur ukrainien a confirmé « une attaque de missiles sur Kiev », indiquant que, partout dans le pays, « des bâtiments militaires, des aéroports et des terrains d’aviation » faisaient partie des principales cibles visées. A Kiev, l’aéroport international Boryspil, aurait notamment été touché. Dans la nuit, l’Ukraine a fermé son espace aérien aux vols civils.          Les sirènes de certains bâtiments ont alors retenti afin d’inciter les habitants de la capitale à descendre aux abris. Même si certains d’entre eux se sont dirigés vers des caves ou des stations de métro souterraines, aucun mouvement de panique n’était visible dans les rues du centre-ville. Certains allaient même au travail comme si de rien n’était, marchant d’un pas calme. D’autres tentaient de se renseigner, aux gares routière et ferroviaire, sur le maintien ou non des liaisons avec l’ouest du pays.                        Tôt ce matin, dans le centre-ville de Kiev, quelques habitants sont restés dans les profondes stations de métro qui servent d’abris, quand la grande majorité d’entre-eux semble circuler comme à son habitude. Kiev, le 24 février 2022  LAURENT VAN DER STOCKT POUR « LE MONDE »                                 Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le récit du début de la guerre en Ukraine, de l’annonce de Vladimir Poutine aux attaques de l’armée russe                 Seuls signes de nervosité, des files d’attente se formaient ici ou là devant les distributeurs bancaires et les stations d’essence. Des automobilistes patientaient notamment pour faire le plein de leur véhicule dans les stations de la route de l’ouest, prêts à partir vers Lviv, la ville occidentale la plus proche de la frontière polonaise. Après un appel du gouvernement à rester chez soi, il semblait toutefois qu’il n’y ait pas, à ce stade, d’exode de Kiev.          Dans une adresse télévisée à la nation, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré à ses concitoyens : « Pas de panique, nous allons vaincre ». Il a proclamé la loi martiale sur l’ensemble du territoire, ultime étape sécuritaire au lendemain de l’instauration de l’état d’urgence et de la mobilisation des réservistes de l’armée, qui seraient environ 40 000 hommes. Le ministre de la défense a, plus tard, ajouté que des armes légères seraient rapidement distribuées à tous les vétérans des guerres contre les séparatistes prorusses.        Il vous reste 52.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/24/5-h-05-les-premieres-explosions-retentissent-a-kiev_6115052_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : 5\u00a0h\u00a005, les premi\u00e8res explosions retentissent \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-02-24T10:54:12+01:00","datePublished":"2022-02-24T10:54:12+01:00","dateModified":"2022-02-24T14:02:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"La capitale ukrainienne s\u2019est r\u00e9veill\u00e9e avec l\u2019annonce de l\u2019intervention militaire russe. Tout en proclamant la loi martiale sur l\u2019ensemble du pays, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky a appel\u00e9 ses concitoyens \u00e0 ne pas c\u00e9der \u00e0 la panique.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Kiev, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/1121/0/6720/3360/1342/696/60/0/3545b3e_12292363-v4b5340.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/24/19-5">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Centrale incendiée en Chine, raids lors de la guerre en Libye, images puisées dans un jeu vidéo… l’offensive russe en Ukraine fait l’objet d’une grande désinformation sur les réseaux sociaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Les Décodeurs        Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : attention à ces anciennes vidéos recyclées en ligne      Centrale incendiée en Chine, raids lors de la guerre en Libye, images puisées dans un jeu vidéo… l’offensive russe en Ukraine fait l’objet d’une grande désinformation sur les réseaux sociaux.          Par Romain Geoffroy et Assma Maad         Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’invasion de l’Ukraine déclenchée, jeudi 24 février au matin, par le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a suscité une immense vague d’indignation menant les pays occidentaux à imposer des sanctions, qu’ils promettent sans précédent, contre la Russie et son économie.                             Les dernières informations en direct :  La Russie a lancé une invasion de l’Ukraine, des explosions à Kiev et dans plusieurs grandes villes                   Sur les réseaux sociaux, comme à chaque crise d’ampleur, de nombreuses images virales ont été détournées, notamment dans le but d’influencer un camp ou l’autre. Voici plusieurs vidéos relayées en nombre ces dernières heures.            Des avions russes « qui survolent Kiev »… filmés en Russie en 2020                                        « La guerre a commencé. » « Les avions de chasse sont arrivés. » « Voici ce matin ce qui se passe à Kiev. » Une vidéo très diffusée en ligne illustre de supposés avions de chasse russes survolant des immeubles de Kiev, la capitale ukrainienne.              Mais ladite vidéo ne date pas d’aujourd’hui. Elle n’a même pas été filmée en Ukraine. Il s’agit, en réalité, d’une séquence filmée le 5 avril 2020 en Russie, à Touchino (dans la banlieue de Moscou), lors de la répétition d’une parade militaire.            L’explosion d’une « centrale ukrainienne »… survenue en Chine en 2015                                       C’est l’une des vidéos les plus relayées après l’annonce de l’invasion russe. Dans un tweet viral rédigé en anglais, dont la vidéo a été visionnée plus d’une centaine de milliers de fois, et davantage encore tant elle a été dupliquée par d’autres usagers sur Twitter, un internaute prétend documenter l’incendie déclenché par une frappe aérienne russe à la centrale électrique de Louhansk, dans le Donbass.            #Ukraine explosion
— thenittu (@چوہان)              Là encore la vidéo montre tout autre chose et date de 2015. Ce sont en réalité des images de la double explosion survenue dans un entrepôt contenant des produits inflammables et toxiques dans le port de Tianjin, dans l’est de la Chine. L’explosion de cette usine avait entraîné la mort de près de 170 personnes.            Des parachutistes lâchés en grand nombre… lors d’un exercice militaire de 2014                                       Dans une autre vidéo largement partagée sur les réseaux sociaux, on peut voir des centaines de soldats parachutés par avion, le tout filmé du sol par une caméra amateur présente au sein des troupes. Si certains des tweets viraux ont été supprimés, d’autres sont encore en ligne. « Des parachutistes russes auraient pris le contrôle de l’aéroport de Kiev », peut-on lire sur un compte Twitter français. « Des parachutistes russes ont atterri sur le territoire de l’Ukraine, près de Kharkiv », écrit un autre utilisateur de Twitter, en turc cette fois.              On retrouve pourtant la trace de cette même vidéo, six ans auparavant, en septembre 2016, sur le réseau social russe ok.ru et sur Twitter. Ces images ne datent donc pas de la récente invasion russe en Ukraine.            Une recherche approfondie permet de les retrouver et le visionnage d’un reportage de l’époque montre qu’il s’agit en fait d’un exercice militaire russe datant de mars 2014. Une dépêche de l’agence de presse russe Interfax expliquait que près de 1 500 parachutistes avaient été déployés lors de cet exercice dans la région de Rostov-sur-le-Don, non loin de la frontière ukrainienne.            Un « avion russe abattu »… filmé en Libye en 2011                                       Une autre vidéo virale, d’une durée de quarante-cinq secondes, a été diffusée massivement, se voulant illustrer les premiers affrontements entre armées russes et ukrainiennes. Les images, filmées en plein jour, montrent un avion visé par un missile, avant de prendre feu et de s’écraser au milieu d’un champ.            Наши как дети подбили российский истребитель и прыгают. Ох https://t.co/KauhOdBNck— Andryulik (@ANDRYULIK 🇺🇦)              Pour des internautes, ces images montrent que la Russie ment en niant que ses avions auraient été abattus par les Ukrainiens. Pour d’autres, elles prouvent que l’Ukraine se défend bien en parvenant à immobiliser l’armée russe. Selon une journaliste basée en Ukraine (dont le message a depuis été supprimé), il s’agirait même d’un avion russe abattu près de Kramatorsk, dans le Donbass. Ces images ne prouvent pourtant rien de cela.              Là encore, la vidéo, filmée à une date antérieure aux événements actuels en Ukraine, est détournée de son contexte. Elle a été faite par l’agence Associated Press (AP) le 19 mars 2011, lors de la guerre en Libye. Dans la légende publiée sur YouTube, AP détaille le contexte :            « Les rebelles libyens ont abattu, samedi, un avion de combat qui bombardait leur bastion oriental de Benghazi, alors que l’opposition accusait le gouvernement de Mouammar Kadhafi de défier les appels à un cessez-le-feu immédiat. »            A cette époque, des raids avaient été lancés par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et la France afin de stopper les forces pro-Kadhafi présentes aux portes de Benghazi.            Des salves de « tirs contre des avions »… une vidéo déjà partagée l’an dernier                                       Autre vidéo, autre détournement. Dans une séquence de nuit d’une dizaine de secondes, on aperçoit de nombreux avions à hélice survolant une ville visés par des salves de tirs venant du sol. Des images présentées comme issues du conflit entre la Russie et l’Ukraine.            It's happening 💥💥

— Boss_Shamy (@‏الز؏ـيم)              Mais là encore, s’il est difficile de dater exactement la vidéo, il est clair que celle-ci ne date pas d’hier. On la retrouve notamment sur Instagram dans un post du 4 octobre 2021, laissant penser qu’il s’agit en fait d’effets spéciaux illustrant la seconde guerre mondiale.            Une photo du « Kyiv Post »… qui date de 1993                                        Le média indépendant anglophone The Kyiv Post a publié une photo, jeudi matin, d’un avion abattu par l’armée de l’air ukrainienne avec cette légende : « Le 6e abattu, gloire aux héros ! » Le média fait référence à une publication Facebook du ministère des forces armées ukrainiennes revendiquant avoir abattu un septième avion russe dans la matinée.            The 6th shot down.
— KyivPost (@KyivPost)              Toutefois, de nombreux utilisateurs de Twitter ont accusé le Kyiv Post d’avoir illustré l’information avec une photo datée. Il s’agit, en effet, d’une image montrant la collision en vol entre deux avions russes Mig 29, survenue au Royaume-Uni, le 24 juillet 1993. « Illustrer vos tweets avec de vieilles photos pour rendre votre contenu plus visible lors d’un conflit ne fait que répandre la désinformation. Les likes et les clics sont moins importants que des informations précises sur le conflit », a déploré le site de journalisme d’investigation en ligne Bellingcat.            Une « attaque » aérienne russe… issue d’un jeu vidéo                                       « C’est la guerre, l’acte le plus grave sur notre continent depuis la seconde guerre mondiale », a commenté, sur Twitter, Julien Morganti, qui se présente comme conseiller municipal à Bastia, en Corse. Dans un tweet viral, celui-ci se désole de la déclaration de guerre russe en publiant une vidéo montrant des missiles lancés de nuit. Des images également partagées en anglais.            🔴C’est la guerre🔴

L’acte le plus grave sur notre continent depuis la seconde guerre mondiale


<article-nb="2022/02/24/19-6">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « Un message de ma part sera lu demain au Parlement », a déclaré Emmanuel Macron jeudi. Sur le blog Les cuisines de l’Assemblée, Brice Lacourieux nous explique de quoi il s’agit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ 

Publié le 24 février 202224 février 2022 par Brice LacourieuxLa résurrection du « droit de message » du Président de la République	

	


« Un message de ma part sera lu demain au Parlement » a déclaré le Président de la République au sujet de la guerre en Ukraine. De quoi s’agit-il ?

Le « droit de message » est prévu par l’article 18 de la Constitution. Il existe même depuis 1791. Outre son ancienneté, il est intéressant de voir comment cette disposition a traversé le temps. En particulier sous les IIIe, IVe et Ve  Républiques, le droit de message a été plus ou moins corseté selon le caractère plus ou moins parlementaire du régime. Rappelons au passage que pour des raisons historiques qui seraient trop longues à détailler ici, le Président de la République n’a pas accès aux chambres, d’où ce droit de message.
Depuis 1958, il est prévu dans les deux chambres, et pas seulement à l’Assemblée nationale. Par ailleurs, contrairement à la Constitution précédente, il est explicitement prévu qu’il ne peut y avoir de débat (et donc pas de réponse) à la suite de ce message. Enfin, ces messages peuvent aussi être lus hors session, le Parlement étant alors convoqué de façon extraordinaire à cet effet.
Concrètement, le Président de l’Assemblée lit textuellement le message qui lui a été transmis par le locataire de l’Elysée. Le dernier exemple en date remonte à 2002, où Jacques Chirac avait présenté ses orientations institutionnelles, quelques jours après l’installation de la nouvelle Assemblée :
document.createElement('video');
https://asset.lemde.fr/prd-blogs/2022/02/135206_1534_44543.mp4
Le droit de message a été employé 18 fois depuis 1958, comme le montre ce récapitulatif issu du très documenté rapport Warsmann sur la révision constitutionnelle de 2008 :

Considéré comme un peu dépassé, ce droit de message a été complété en 2008 par la possibilité pour le Président de la République de s’exprimer physiquement devant les députés et sénateurs réunis en Congrès, ce qu’Emmanuel Macron avait fait à deux reprises au début de son mandat.
Cette nouveauté qui a fait couler beaucoup d’encre chez les constitutionnalistes, a fait perdre de son intérêt au droit de message. On aurait pu imaginer qu’il disparaîtrait de la pratique. Néanmoins, convoquer un Congrès à Versailles prend quelques heures, et c’est sans doute déjà trop quand une guerre commence. Cette disposition a donc été ressortie des tiroirs, pour un message prononcé demain à 14h30 à l’Assemblée, et à la même heure au Sénat.
Le choix a donc été fait de ne pas recourir immédiatement à un débat, qui lui devrait avoir lieu mardi selon la journaliste Brigitte Boucher. Une telle déclaration du gouvernement suivie d’un débat avait été réclamée déjà lors des Questions au gouvernement de mardi, par le groupe Socialistes. Ces déclarations au titre de l’article 50-1 de la Constitution sont devenues bien plus fréquentes sous cette législature, en réponse souvent à une actualité (deux cette semaine, sur le Sahel et sur la situation sanitaire).
Puis, lors du débat de ce jeudi matin sur la situation sanitaire – qui était nécessairement en décalage avec l’actualité immédiate -, chaque groupe a pu s’exprimer sur le conflit Ukraine-Russie, et plusieurs groupes d’opposition avaient eux aussi appelé à une déclaration sur le sujet, comme Philippe Gosselin (LR) :

Les travaux devaient être interrompus cette semaine ; ils ne le seront finalement pas.
	

  Étiquettesdroit de message, président de la république, ukraine 
			


						Jean-Marie dit :					











Bonjour,





			


						Francois dit :					











Bonjour et merci. La fraction de la population européenne hostile à  l Europe libérale va t elle devenir plus hostile encore à l occasion de cette crise ou  sera t elle plutôt, à votre avis, amenée à prendre une position moins critique vis à  vis des démocraties de l ouest de l Europe ?



<article-nb="2022/02/24/19-7">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ A Roanne, ville moyenne de la Loire, où les citoyens avaient voté exactement à l’image du pays en 2017, la campagne intéresse peu. La défiance à l’égard des élus monte, la fatigue de chacun aussi, et la radicalité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Les candidats          Les dates          Le comparateur de programmes          Newsletter                                          BRUNO AMSELLEM POUR « LE MONDE »          « J’irai voter blanc au premier tour » : à Roanne, le reflet d’une campagne présidentielle terne   Par Luc Bronner (Roanne, Loire, envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 04h33, mis à jour à 18h26   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageA Roanne, ville moyenne de la Loire, où les citoyens avaient voté exactement à l’image du pays en 2017, la campagne intéresse peu. La défiance à l’égard des élus monte, la fatigue de chacun aussi, et la radicalité.         Si Roanne est restée un miroir de la société, alors le président ou la présidente de la République élu au soir du 24 avril a du souci à se faire pour gouverner sereinement le pays et fabriquer une voie commune dans le puzzle des opinions et des contradictions françaises. Sur les bords de la Loire, dans le département du même nom, Roanne, 34 000 habitants, ville populaire, sous-préfecture parmi 233 en France, est un concentré électoral des 48 millions d’électeurs inscrits sur les listes à l’échelle nationale.          Au premier tour de l’élection présidentielle d’avril 2017, la ville avait, en effet, voté presque exactement comme la France dans son ensemble : Macron (24,66 % des suffrages exprimés à Roanne, 24,01 % au niveau national), Le Pen (21,36 % pour 21,30 %), Fillon (19,91 % pour 20,01 %), Mélenchon (19,48 % pour 19,58 %), Hamon (6,2 % pour 6,36 %) et Dupont-Aignan (4,36 % pour 4,70 %). Jusqu’aux taux de participation quasi identiques : 76,36 % dans la ville et 77,77 % en France.                             A Roanne (Loire), sur les bords de Loire, le 9 février 2022.  BRUNO AMSELLEM POUR « LE MONDE »                                    Dans une rue piétonne du centre-ville de Roanne (Loire), le 9 février 2022.  BRUNO AMSELLEM POUR « LE MONDE »                                Lire aussi l’éditorial :  Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                 Cinq ans plus tard, ce qui frappe, c’est d’abord l’indifférence. La distance. La défiance. Pas seulement vis-à-vis des hommes et femmes politiques. Mais face à l’élection elle-même et à son incidence sur la vie réelle. « Les élections, pffff, ça ne change rien. Il y a tellement de guignols en politique » (Michel, 59 ans, cuisinier salarié en restauration collective, abstentionniste). « Ils ne tiennent jamais ce qu’ils promettent » (Françoise, 56 ans, femme de ménage, électrice déçue de Macron en 2017). « Il n’y a personne qui se distingue » (Sylvie, 56 ans, aide-soignante). « La politique, c’est du catch, cela a l’apparence de la violence, mais ils sont tous d’accord. Je choisirai le jour même. Mais pas pour Macron, j’ai été trop con en 2017 » (Jean-Paul Luquet, 70 ans, ancien commerçant, 940 euros de retraite). « Mon mari s’informe beaucoup. Mais, moi, cela me lasse. Les débats sont tellement stériles » (Perrine Picard, infirmière en hôpital, 34 ans, plutôt favorable à Macron).                             Jean-Paul Luquet, 70 ans, retraité, à Roanne (Loire), le 10 février 2022.  BRUNO AMSELLEM POUR « LE MONDE »               Certains ont effectué un choix plus radical et se sont mis en retrait. Comme les 3 millions de Français majeurs non enregistrés sur les listes électorales, selon les estimations de l’Insee. « Je ne suis plus inscrit, je ne crois plus dans l’intégrité des politiques », explique Claude Patard, prothésiste dentaire à la retraite, abstentionniste depuis 1981. « Je ne voterai pas, ajoute Céline, 45 ans, mère d’un petit garçon de 8 ans. C’est pas le candidat qu’il faut changer, c’est le système. J’ai longtemps pensé qu’on pouvait changer les choses avec le vote. J’ai même participé à la primaire socialiste en 2017. Mais c’est faux, cela ne change rien, j’ai décidé de tout arrêter. » Intérimaire dans l’agroalimentaire, diplômée d’un CAP électricien, elle avait voté pour Hamon au premier tour, s’était abstenue au second et se bat désormais contre le passe vaccinal, cette fracture ouverte qui sépare deux continents sociaux et politiques.        Il vous reste 81.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/24/j-irai-voter-blanc-au-premier-tour-a-roanne-le-reflet-d-une-campagne-presidentielle-terne_6115013_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019irai voter blanc au premier tour\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Roanne, le reflet d\u2019une campagne pr\u00e9sidentielle terne","dateCreated":"2022-02-24T04:33:59+01:00","datePublished":"2022-02-24T04:33:59+01:00","dateModified":"2022-02-24T18:26:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A Roanne, ville moyenne de la Loire, o\u00f9 les citoyens avaient vot\u00e9 exactement \u00e0 l\u2019image du pays en\u00a02017, la campagne int\u00e9resse peu. La d\u00e9fiance \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00e9lus monte, la fatigue de chacun aussi, et la radicalit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Bronner","description":"Roanne, Loire, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/90/0/6240/3120/1342/696/60/0/550eb00_607183782-amsellem-roanne-027.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/24/19-8">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ La guerre en Ukraine bouscule l’agenda politique de tous les candidats à l’élection présidentielle, à moins de cinquante jours du scrutin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Est ce encore possible pour Ch Taubira d'avoir les 500 parrainages ? Ca semble compliqué non ?     Loin         Bonsoir Loin,          Christiane Taubira compte ce soir 128 parrainages sur les 500 nécessaires. La date butoir pour la réception des signatures a été fixée à la date du vendredi 4 mars, soit dans huit jours.          Les jours passant, cet objectif relève de plus en plus de l’exploit, même si ce n’est pas impossible que les élus lui apportent un soutien de dernière minute.                         18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Fragments de campagne », une opération spéciale du « Monde » pour aborder les sujets de fond de la présidentielle         La campagne présidentielle, déjà exceptionnellement courte, est menacée d’éclipse. A l’envahissante crise due au Covid-19 s’ajoute, aujourd’hui, l’offensive russe en Ukraine, aux portes de l’Union européenne. Cette double réalité, sanitaire et géopolitique, si elle ne saurait être ignorée, ne doit pas occulter l’échéance démocratique qui se présente aux Français.          Non seulement parce que l’élection du président au suffrage universel est la pierre angulaire du fonctionnement de la Ve République. Mais aussi parce que la campagne qui précède ce vote est un moment crucial de débat, de confrontation des idées et de mise en lumière des thématiques qui font au quotidien la vie de nos concitoyens.          Avec l’opération « Fragments de campagne », Le Monde mettra en avant, chaque vendredi jusqu’à la mi-avril, ces sujets qui peinent parfois à se frayer un chemin au milieu des gravats de l’actualité, quand bien même ils représentent un enjeu majeur pour le pays.          A commencer par notre première étape, consacrée aux « jeunesses », mercredi 2 mars. Partant du principe que si les 18-29 ans votent moins que les autres catégories de la population, ils n’en ont pas moins énormément de choses à dire – et à se dire –, nous leur donnerons la parole à travers un dispositif spécial, qui tranchera avec le traitement réservé à ce sujet dans une partie des médias.                    Lire aussi :  « Fragments de campagne », une opération spéciale du « Monde » pour aborder les sujets de fond de la présidentielle                                 18:43   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Deux candidats à l’élection présidentielle, l’ancienne ministre de la justice Christiane Taubira et l’écologiste Yannick Jadot, présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine, place de la République, le 24 février 2022, à Paris. LAURENCE GEAI POUR LE MONDE                     18:31   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un parrainage aujourd'hui pour Arnaud Montebourg. Quelqu'un ne lit pas le live.    Stanislas         Bonjour Stanislas,          Effectivement François-Xavier Carre, le maire du village de Delouze-Rosières (Meuse) a accordé son parrainage à l’ex-candidat Arnaud Montebourg. Le souverainiste avait jeté l’éponge le 19 janvier.                    18:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Guerre en Ukraine : les deux candidats d’extrême droite fragilisés par les frappes russes        « Depuis plusieurs mois, les candidats d’extrême droite, Eric Zemmour et Marine Le Pen, minimisaient les menaces lancées par Moscou tout en reprenant la propagande du Kremlin sur de prétendues prétentions américaines », observe notre journaliste Ivanne Trippenbach.           Ce n’est qu’une fois la guerre déclarée par Vladimir Poutine au nom d’une « dénazification de l’Ukraine », les frappes russes tombées sur Kiev comme dans tout le pays, les premiers civils morts  annoncés, jeudi, que Mme Le Pen et M. Zemmour se sont empressés de rétropédaler par voie de communiqués. La première y appelle à la « cessation immédiate des opérations militaires russes en Ukraine ». Le second y « condamne sans réserve l’intervention militaire », qu’il qualifie d’« injustifiable ».                     Lire aussi :  Eric Zemmour et Marine Le Pen fragilisés par l’attaque de Vladimir Poutine en Ukraine                       18:03   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron recevra demain à l’Elysée, successivement, les anciens présidents François Hollande et Nicolas Sarkozy        Le chef de l’Etat recevra ses deux prédécesseurs à l’Elysée à partir de 11 heures demain matin pour évoquer la guerre en Ukraine.                    17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? », déclare le coordinateur de la campagne d’Eric Zemmour        Lors d’une réunion électorale dans le Morbihan, hier, le coordinateur de la campagne d’Eric Zemmour en Bretagne s’est livré à de violentes harangues devant les troupes de Reconquête !, raconte notre journaliste Franck Johannès.          Philippe Milliau fait partie de ces personnages épinglés par l’entourage de Valérie Pécresse, qui avait dénoncé dans une note du 4 février, révélée par Le Point, « les sympathies nazies » de l’équipe d’Eric Zemmour. A 74 ans, le vieux militant improvise sans notes, avec une voix de stentor. Il a fait au cours de sa vie le tour des chapelles de l’extrême droite : cadre du Grece, le Groupement de recherches et d’études pour la civilisation européenne, conseiller régional Front national (FN) à trois reprises, proche de Jean-Pierre Stirbois, puis mégrétiste, il a rejoint le Bloc identitaire en 2008 avant d’en être exclu quatre ans plus tard. Il est, depuis 2014, le président de TV Libertés, fondée par un ancien secrétaire général du FN, et est désormais l’incontournable coordinateur de la campagne d’Eric Zemmour pour la Bretagne et les Pays de la Loire.          Alors, pour relancer son auditoire, Philippe Milliau frappe fort. Une idée pour régler le problème des banlieues ? Envoyer l’armée. « Il paraîtrait qu’on ne peut rien faire dans les cités. Ils sont trop nombreux, ils sont armés, a dit le vieux militant. Mais enfin, pour les plus anciens d’entre vous, je rappellerai quand même la casbah d’Alger, 500 000 personnes à l’époque. Et quand on a voulu réduire le FLN, on y est allé dans le lard et on l’a réduit ! ».          Les sympathisants d’Eric Zemmour ont applaudi chaleureusement, avant d’entonner La Marseillaise.                    Présidentielle :  En Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                       17:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              500 « présentations » nécessaires depuis 1976         Instauré en 1962 et destiné à empêcher les candidatures saugrenues, le principe d’obtenir les parrainages d’un certain nombre d’élus comme condition pour se présenter à l’élection présidentielle a été régulièrement jugé obsolète.                    Lire aussi :  La règle des « 500 signatures », un système de parrainage des candidats à la présidentielle contesté et perfectible                       17:26   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs candidats n’ont toujours pas suffisament de signatures pour se présenter        Nicolas Dupont-Aignan, candidat souverainiste, a reçu 457 parrainages.          Eric Zemmour, candidat de Reconquête !, a obtenu 415 parrainages.          Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national, a recueilli 414 parrainages.          François Asselineau, candidat de l’Union populaire républicaine, a reçu 247 parrainages.          Philippe Poutou, candidat du Nouveau Parti anticapitaliste, a obtenu 243 parrainages.          Anasse Kazib, candidat de Révolution permanente, a recueilli 130 parrainages.          Christiane Taubira, candidate de la Primaire populaire, a reçu 128 parrainages.                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : explorez les parrainages obtenus par les candidats                       17:15   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Des nouvelles de la dernière mise à jour de la liste de parrainages validés par le Conseil Constitutionnel ?    Orion         Bonjour Orion,          Aujourd’hui, 10 265 parrainages d’élus ont été validés par le Conseil constitutionnel. Huit personnalités dépassent les 500 signatures récoltées :          Valérie Pécresse, candidate des Républicains, a reçu 2 271 parrainages ;          Emmanuel Macron, président de la République sortant (non encore déclaré candidat), soutenu par La République en marche, a recueilli 1 544 parrainages ;          Anne Hidalgo, candidate du Parti socialiste, a reçu 1 226 parrainages ;          Yannick Jadot, candidat écologiste, a recueilli 615 parrainages ;          Fabien Roussel, candidat du Parti communiste français, a récolté 593 parrainages ;          Jean Lassalle, candidat centriste, a obtenu 579 parrainages ;          Nathalie Arthaud, candidate de Lutte ouvrière, a reçu 562 parrainages ;          Jean-Luc Mélenchon, candidat de La France insoumise, a obtenu 540 parrainages.                    17:09   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Jean-Luc Mélenchon dépasse les 500 parrainages requis        Le candidat de La France insoumise totalise 540 signatures, selon le Conseil constitutionnel qui vient de publier la dernière mise à jour des parrainages.                    17:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              France Télévisions reporte l’émission « Elysée 2022 » avec Marine Le Pen        La guerre bouscule aussi la télévision. France Télévisions a décidé de déprogrammer en urgence l’émission « Elysée 2022 », grand oral de la candidate à l’élection présidentielle Marine Le Pen, prévu ce soir sur France 2, au profit d’un programme spécial consacré à la guerre en Ukraine.          « Nous avons décidé, en accord avec Marine Le Pen, avec qui on a échangé ce matin, de déplacer cette émission, qui aura lieu dans les prochains jours », a affirmé le directeur de l’information du groupe, Laurent Guimier, sur Europe 1, qui coanime ce rendez-vous politique en direct. « Il n’y aura pas d’Elysée 2022 ce soir, l’émission revient la semaine prochaine », a-t-il ajouté.          A la place, le groupe public consacrera « deux heures à une grande émission spéciale avec nos envoyés spéciaux, nos correspondants, des experts et des politiques aussi », pour « savoir et comprendre ce qu’il se passe, et surtout dans quel monde nous entrons à partir d’aujourd’hui avec cette guerre qui vient d’être déclenchée en Ukraine ».          « Elysée 2022 » a déjà vu se succéder depuis septembre les candidates et candidats Valérie Pécresse, Eric Zemmour, Jean-Luc Mélenchon et Yannick Jadot.                    16:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… En 2017, les « petits » candidats protestent contre le système des parrainages            Archive du « Monde » datée de 2017. ARCHIVE DU "MONDE" DATÉE DE 2017.           La contestation du système des parrainages, à laquelle s’adonnent les candidats à l’élection présidentielle de 2022, n’est pas nouvelle. Il y a cinq ans, jour pour jour, nos journalistes Jérémie Lamothe et Adrien Pécout racontaient le ras-le-bol des « petits candidats » face au « verrou antidémocratique des grands partis » à propos des signatures.          « Lassés de rester dans l’ombre », Philippe Poutou (Nouveau Parti anticapitaliste), Pierre Larrouturou (Nouvelle Donne), Alexandre Jardin (Bleu Blanc Zèbre), Charlotte Marchandise-Franquet, issue d’un vote en ligne sur Laprimaire.org, Oscar Temaru, indépendantiste tahitien, ou encore Christian Troadec, régionaliste breton, ont donné rendez-vous à la presse pour contester la règle en vigueur, à deux jours de l’ouverture du dépôt des signatures – la période s’étalait, en 2017, du 25 février au 17 mars.          Si les « petits » candidats estiment que les grands partis bloquent les parrainages de leurs élus pour que ces signatures ne leur soient pas accordées, et fustigent leur manque de couverture médiatique, il y a une aussi, en cette année 2017, une nouvelle difficulté qui s’ajoute pour eux. Pour la première fois depuis la réforme de 2016, le Conseil constitutionnel rendra en effet public l’ensemble des parrainages (nom du parrain et destinataire de la signature), alors qu’« auparavant, il divulguait seulement le nom de 500 élus tirés au sort ».          « Un scandale démocratique », dénoncé auprès du Monde par l’ancienne secrétaire d’Etat sarkozyste Rama Yade, elle aussi candidate à la magistrature suprême (La France qui ose). Selon elle, cette loi a été adoptée « exprès, pour éviter les candidatures alternatives » et pour dissuader les élus d’éventuels soutiens.          Autre changement apporté, « le nouveau règlement demande aux élus de faire parvenir eux-mêmes leur formulaire de parrainage au Conseil constitutionnel ». Pour Jean Lassalle, la procédure pourrait ainsi entraîner une déperdition de signatures et démotiver les élus.                    16:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Où en sont les candidats dans la course aux parrainages ?        Mardi, 9 617 parrainages d’élus ont été validés par le Conseil constitutionnel. Sept personnalités dépassent les 500 signatures récoltées :           Valérie Pécresse, candidate des Républicains, a reçu 2 143 parrainages ;        Emmanuel Macron, président de la République sortant (non encore déclaré candidat), soutenu par La République en marche, a recueilli 1 463 parrainages ;        Anne Hidalgo, candidate du Parti socialiste, a reçu 1 177 parrainages ;        Fabien Roussel, candidat du Parti communiste français, a récolté 582 parrainages ;        Yannick Jadot, candidat écologiste, a recueilli 565 parrainages ;        Jean Lassalle, candidat centriste, a obtenu 561 parrainages ;        Nathalie Arthaud, candidate de Lutte ouvrière, a reçu 559 parrainages.                A 17 heures, le Conseil constitutionnel va donner ses derniers chiffres, nous allons suivre cela ensemble.                    16:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une campagne présidentielle bouleversée par la guerre en Ukraine        A quarante-six jours du premier tour, il est encore trop tôt pour juger de l’impact de la guerre en Ukraine sur les Français et la présidentielle, mais elle bouleverse complètement la campagne.          Emmanuel Macron  – qui n’est toujours pas officiellement candidat mais dont le souhait de briguer un second mandat ne fait pas de doute  – était monté en première ligne ces dernières semaines pour tenter de dénouer, sans succès, la crise ukrainienne, ce qui lui a valu des critiques de l’opposition.          Attendu dans la soirée au traditionnel dîner du Conseil représentatif des institutions juives de France (CRIF), le chef de l’Etat a dû annuler sa venue pour se rendre à un Conseil européen extraordinaire à Bruxelles.          De leurs côtés, plusieurs candidats, comme l’écologiste Yannick Jadot ou l’ancienne ministre de la justice Christiane Taubira, ont reporté ou annulé des déplacements prévus aujourd’hui pour participer à des manifestations pro-Ukraine. Et France 2 a déprogrammé l’émission politique « Elysée 2022 » prévue ce soir avec la candidate d’extrême droite Marine Le Pen.          Aussi, trois des principaux candidats à l’élection, Mme Le Pen et son rival d’extrême droite Eric Zemmour, ainsi que l’« insoumis » Jean-Luc Mélenchon, apparaissent sur la défensive, même s’ils ont promptement condamné l’invasion russe ces dernières heures.                    16:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Le président de la République, Emmanuel Macron, participe à une réunion du G7 en visioconférence du palais de l’Elysée, à Paris, le 24 février 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                     15:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Plusieurs candidats appellent à un cessez-le-feu en Ukraine        Eric Zemmour, Marine Le Pen, Valérie Pécresse, Jean-Luc Mélenchon, Anne Hidalgo, Christiane Taubira et Fabien Roussel ont dénoncé l’opération militaire lancée par Vladimir Poutine.                    Guerre en Ukraine :  les candidats à l’élection présidentielle condamnent sans réserve l’offensive russe                       15:36   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un débat sur la situation en Ukraine aura lieu mardi prochain à l’Assemblée nationale et au Sénat        Après le message solennel d’Emmanuel Macron qui sera lu demain, vendredi, au Parlement à propos de la guerre en Ukraine, un débat avec le gouvernement doit se tenir mardi 1er mars à l’Assemblée nationale et au Sénat, selon des sources parlementaires.          Réclamé par les oppositions, ce débat se tiendra sur le fondement de l’article 50-1 de la Constitution, qui prévoit une déclaration du gouvernement suivie d’un échange et éventuellement d’un vote qui n’engage pas sa responsabilité.                    15:31   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron ressuscite le « droit de message »        « Un message de ma part sera lu demain au Parlement », a déclaré le président de la République à la mi-journée au sujet de la guerre en Ukraine. Mais de quoi s’agit-il ?          Le « droit de message » est prévu par l’article 18 de la Constitution, nous rappelle l’assistant parlementaire Brice Lacourieux dans son dernier post de blog. En vertu de la séparation des pouvoirs, le président de la République n’a pas accès aux chambres, d’où ce droit de message. Depuis 1958, il est prévu dans les deux chambres, et pas seulement à l’Assemblée nationale.          Par ailleurs, contrairement à la Constitution précédente, il est explicitement prévu qu’il ne peut y avoir de débat (et donc pas de réponse) à la suite de ce message. Enfin, ces messages peuvent aussi être lus hors session, le Parlement étant alors convoqué de façon extraordinaire à cet effet.          « Concrètement, le président de l’Assemblée lit textuellement le message qui lui a été transmis par le locataire de l’Elysée. Le dernier exemple en date remonte à 2002, où Jacques Chirac avait présenté ses orientations institutionnelles, quelques jours après l’installation de la nouvelle Assemblée », note Brice Lacourieux.                                     Un débat sur la situation en Ukraine aura lieu mardi prochain à l’Assemblée nationale et au Sénat         Emmanuel Macron annonce qu’il adressera « un message » au Parlement demain                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle         Un direct quotidien. A moins de sept semaines de l’élection présidentielle et moins de quatre mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/02/24/19-9">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Native de Meaux et étudiante à Sciences Po, la jeune femme de 22 ans a pris la tête d’un collectif qui se bat pour autoriser le port de signes religieux lors des compétitions officielles de football, alors qu’est débattue la possibilité d’élargir l’interdiction à tous les sports.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          M le mag        Port du voile             Pour Founé Diawara, la présidente des Hijabeuses, le football tout voile dehors      Native de Meaux et étudiante à Sciences Po, la jeune femme de 22 ans a pris la tête d’un collectif qui se bat pour autoriser le port de signes religieux lors des compétitions officielles de football, alors qu’est débattue la possibilité d’élargir l’interdiction à tous les sports.          Par Sevin Rey-Sahin         Publié aujourd’hui à 12h16    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Enquêtes au long cours et séries de mode spectaculaires, portraits fouillés et bonnes adresses… Chaque dimanche, retrouvez le regard décalé de « M Le magazine du Monde » sur l’actualité et le style en vous inscrivant à sa newsletter.                          Founé Diawara, à Romainville (Seine-Saint-Denis), le 21 février 2022.  LOUISA BEN POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Founé Diawara ne se souvient pas très bien de ce match de 2015. Où était-ce ? Contre qui ? Elle a tout oublié. Sauf cet arbitre qui lui a demandé d’enlever son voile car, contrairement aux règles de la FIFA, l’article 1 des statuts de la Fédération française de football (FFF) interdit tout port de signe ­religieux lors des compétitions officielles. Exclue pour avoir refusé d’enlever son foulard, Founé Diawara a suivi le jeu depuis le banc avec « rage ». Son équipe a perdu. La footballeuse ne se rappelle plus le score non plus.          « 3-2 contre Villepinte en Coupe de France », lâche Erwan Gicquel, le coach d’alors. Lui se souvient de tout. Du vent, de la pluie et de cette adolescente qui « n’a pas lâché le morceau », alors qu’il avait besoin d’elle sur le terrain. Sept ans plus tard, l’entraîneur continue de raconter cette histoire à son entourage. Founé Diawara aussi la répète dans les médias, mais désormais en tant que présidente des Hijabeuses. Le collectif a été créé en mai 2020 sous l’égide d’Alliance citoyenne, une association qui mobilise des citoyens contre des règles et situations qu’elle estime injustes.          Pieuse, elle se défend de tout prosélytisme          Après avoir déposé, en novembre 2021, un recours auprès du Conseil d’Etat contre la FFF, les Hijabeuses multiplient les actions face à la proposition de loi Démocratiser le sport en France. Le 26 janvier, elles tapaient dans le ballon devant le Sénat pour protester contre un amendement des élus Républicains interdisant le voile lors des compétitions ­officielles. Les députés ont retoqué l’amendement le 8 février, puis les sénateurs ont rejeté l’ensemble du texte en nouvelle lecture le 16 février.          La lecture définitive à l’Assemblée ­nationale devait avoir lieu le 24 février. Pendant ce temps, le gouvernement se divise sur la question. Elisabeth Moreno, ministre déléguée chargée de l’égalité entre les hommes et les femmes, soutient le droit à jouer au football avec un voile, tandis que Marlène Schiappa, ministre déléguée à la citoyenneté, se prononce contre le « prosélytisme dans les compétitions sportives ».                        « Je ne pensais pas que cela irait si loin, confesse Founé Diawara, 22 ans, dans un café de Romainville, le 19 février. On veut juste jouer au foot. La compétition est la consécration de toute une semaine d’entraînement et la FFF nous en prive », explique-t-elle. Dans sa voix, ni colère ni rage. Elle reste si calme que l’on se demande si tout ça l’affecte vraiment. « Founé est très forte. Elle est capable d’encaisser beaucoup de choses. Ce n’est pas pour rien qu’elle est présidente », commente Anna Agueb-Porterie, organisatrice de communauté chez Alliance citoyenne.        Il vous reste 52.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                                      Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                           Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                           Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                           Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/02/24/pour-foune-diawara-la-presidente-des-hijabeuses-le-football-tout-voile-dehors_6115076_4500055.html"},"headline":"Pour Foun\u00e9 Diawara, la pr\u00e9sidente des Hijabeuses, le football tout voile dehors","dateCreated":"2022-02-24T12:16:28+01:00","datePublished":"2022-02-24T12:16:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Port du voile"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Islam","Port du voile","Sport","Football","Coupe du monde f\u00e9minine de football","M le mag","Actu"],"description":"Native de Meaux et \u00e9tudiante \u00e0 Sciences Po, la jeune femme de 22\u00a0ans a pris la t\u00eate d\u2019un collectif qui se bat pour autoriser le port de signes religieux lors des comp\u00e9titions officielles de football, alors qu\u2019est d\u00e9battue la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9largir l\u2019interdiction \u00e0 tous les sports.","author":[{"@type":"Person","name":"Sevin Rey-Sahin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/267/0/1500/748/1342/696/60/0/aacb4dc_171553-3261650.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Port du voile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/port-du-voile/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/24/19-10">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Alors que les pourparlers engagés étaient dans l’impasse en décembre 2021, chacun a, depuis, fait des concessions. Si l’Iran accepte le projet d’accord négocié à Vienne, un compromis pourrait être trouvé dans les tout prochains jours.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                       International              L’accord nucléaire avec l’Iran est sur le point d’être sauvé      Alors que les pourparlers engagés étaient dans l’impasse en décembre 2021, chacun a, depuis, fait des concessions. Si l’Iran accepte le projet d’accord négocié à Vienne, un compromis pourrait être trouvé dans les tout prochains jours.          Par Ghazal Golshiri et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 03h55, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Hossein Amir Abdollahian, le ministre des affaires étrangères iranien, avec son homologue irlandais, Simon Coveney, à Téhéran, le 14 février 2022.  VAHID SALEMI / AP               Ces négociations-là sont occultées par le conflit entre la Russie et l’Ukraine, loin des regards et de la pression médiatique. Après trois mois de tractations aussi intenses que confidentielles dans le charme désuet d’un palace viennois, le sauvetage de l’accord nucléaire (Joint Comprehensive Plan of Action, JCPoA) signé en 2015 avec l’Iran, puis dénoncé en mai 2018 par les Etats-Unis de Donald Trump, est sur le point de se conclure. Dans le meilleur des cas, un compromis pourrait même être dévoilé dans les tout prochains jours. « Un projet d’accord est sur la table », explique au Monde une source proche du dossier.          Les représentants des autres pays signataires – France, Allemagne, Royaume-Uni, Chine et Russie – n’attendent désormais qu’une décision des plus hautes autorités iraniennes. « Il faut désormais bien comprendre qu’il faut des décisions politiques de la part de Téhéran », a récemment expliqué le chef de la diplomatie française, Jean-Yves Le Drian. « Nous sommes à un point de bascule, une décision est nécessaire maintenant », dit une source.                            Lire aussi   Préserver l’accord sur le nucléaire iranien est une nécessité                 L’objectif des travaux en cours est double : permettre le retour des Etats-Unis dans l’accord, tout en contraignant Téhéran à suspendre son programme nucléaire. Depuis que l’ancien président républicain Donald Trump a tenté de torpiller le compromis signé par son prédécesseur démocrate Barack Obama, en en retirant unilatéralement son pays, l’Iran s’est affranchi des engagements pris trois ans plus tôt pour mieux relancer le développement de l’arme atomique. D’après les experts, le pays enrichirait d’ores et déjà assez d’uranium, pour passer à la fabrication d’une bombe, s’il en décidait ainsi. Ce temps dit de « breakout », de quelques semaines à ce stade, serait allongé de manière substantielle avec le nouvel accord, sans atteindre les douze mois agréés voici sept ans.          Le Guide suprême, Ali Khamenei, plutôt encourageant          Les Occidentaux ont prévenu qu’ils ne souhaitaient pas discuter au-delà de la fin février, avant que le dispositif qu’il s’agit de restaurer ne devienne totalement caduc en raison des progrès rapides, selon eux, du programme nucléaire iranien. Pour les pays qui négocient l’accord, le moment est donc venu de conclure sur la base d’un donnant-donnant délicat à mettre en œuvre. Au fil des pourparlers, les Etats-Unis ont offert de lever de très nombreuses sanctions financières et économiques qui frappent l’Iran, mais pas toutes, en échange du retour de la République islamique aux engagements qui ont été pris voici sept ans. Les délais retenus par l’accord initial ne vont pas être prolongés : ainsi, il sera interdit à Téhéran de mener des activités d’enrichissement d’uranium d’ici à 2025.        Il vous reste 70.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/24/derniere-ligne-droite-en-vue-du-sauvetage-de-l-accord-nucleaire-avec-l-iran_6115007_3210.html"},"headline":"L\u2019accord nucl\u00e9aire avec l\u2019Iran est sur le point d\u2019\u00eatre sauv\u00e9","dateCreated":"2022-02-24T03:55:00+01:00","datePublished":"2022-02-24T03:55:00+01:00","dateModified":"2022-02-24T10:06:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nucl\u00e9aire iranien"],"keywords":["Proche-Orient","Iran","Nucl\u00e9aire iranien","International"],"description":"Alors que les pourparlers engag\u00e9s \u00e9taient dans l\u2019impasse en d\u00e9cembre\u00a02021, chacun a, depuis, fait des concessions. Si l\u2019Iran accepte le projet d\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 \u00e0 Vienne, un compromis pourrait \u00eatre trouv\u00e9 dans les tout prochains jours.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/201/0/5040/2520/1342/696/60/0/8955bf1_38093665-084435.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire iranien","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire-iranien/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/24/19-11">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le secrétaire général de LR, Aurélien Pradié, est accusé d’avoir sanctionné un élu qui aurait apporté sa signature au candidat d’extrême droite. C’est faux, il s’agit en fait d’un simple adhérent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                         Les Décodeurs        Vérification             Non, cette lettre du parti Les Républicains ne sanctionne pas un maire ayant parrainé Eric Zemmour      Le secrétaire général de LR, Aurélien Pradié, est accusé d’avoir sanctionné un élu qui aurait apporté sa signature au candidat d’extrême droite. C’est faux, il s’agit en fait d’un simple adhérent.          Par Assma Maad et Romain Geoffroy         Publié aujourd’hui à 11h33, mis à jour à 12h11    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que la fin de la période de collecte des parrainages en vue de la présidentielle, fixée au 4 mars, approche à grands pas, le candidat d’extrême droite Eric Zemmour a lancé le 22 février un appel « solennel » aux maires de France. Sur les 500 parrainages nécessaires pour concourir à l’élection, l’ex-journaliste n’en compte actuellement que 350.            Dans cette course aux signatures, le parti Les Républicains (LR) est accusé par les partisans d’Eric Zemmour de vouloir sanctionner les élus de droite qui apporteraient leur parrainage au polémiste. Ils en tiennent pour preuve un courrier largement relayé sur les réseaux sociaux.                              Lire aussi   Election présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                   Ce que dit la rumeur            Dans un tweet publié le 22 février, un militant pro-Zemmour accuse, lettre à l’appui, LR d’avoir engagé une procédure disciplinaire contre un maire ayant parrainé le candidat de Reconquête ! pour la présidentielle.            Procédure disciplinaire a l’endroit des maires qui parrainent Éric Zemmour. Je n’oublierai pas croyez-moi. Et c’est… https://t.co/IMr5S4UxKG— CHARRIE47183751 (@CHARRIER)              Dans ce courrier, signé par le secrétaire général de LR, Aurélien Pradié, et adressé à un adhérent ayant apporté son soutien à Eric Zemmour, il est annoncé que le bureau politique du parti doit se réunir « prochainement afin de statuer sur une éventuelle sanction » à son encontre.              La lettre a également été relayée sur Twitter par la comédienne Véronique Genest ou la journaliste Elisabeth Lévy : « En faisant chanter les maires, LR se comporte exactement comme la gauche la plus sectaire. Ce parti se déshonore », a dénoncé la directrice de la rédaction du mensuel d’extrême droite Causeur, dans un tweet qu’elle a désormais supprimé.                            TWITTER                     POURQUOI C’EST FAUX            Contrairement à ce qu’Elisabeth Lévy et d’autres internautes ont affirmé, cette lettre ne sanctionne pas un élu. Le courrier est adressé à un certain Clément Borioli, simple responsable du parti Reconquête ! dans les collectivités d’outre-mer de Saint-Barthélemy et de Saint-Martin. Un poste qui ne lui permet pas d’accorder des parrainages, seuls les élus titulaires de mandats nationaux, européens, régionaux, départementaux ou communaux peuvent le faire.            Joint par Le Monde, Clément Borioli confirme que la lettre a effectivement été relayée « de façon erronée » sur les réseaux sociaux. C’est lui-même qui avait publié ce courrier le 21 février sur le compte Twitter de la section locale du parti Reconquête !. Cet opticien, qui se présente comme un ex-adhérent LR, dénonçait, en deux tweets, « le mépris » avec lequel il était traité par son ancien parti après avoir rejoint Eric Zemmour. « J’étais adhérent depuis 2012, j’ai voté au congrès LR fin 2021, mais j’ai décidé de rejoindre Eric Zemmour dès la création de son parti fin décembre », explique le militant d’extrême droite. Et d’ajouter : « J’ai publié cette lettre pour montrer comment ce parti pouvait maltraiter un simple adhérent. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les maires au cœur de la bataille des parrainages                   « Méthodes de malfaiteurs »            Joint également par Le Monde, le député Aurélien Pradié confirme l’authenticité de son courrier, et se dit « stupéfait par le niveau d’incompétence des personnes qui relaient ce mensonge sur son statut ». Il précise que l’adhérent, actuellement suspendu par LR, est passible d’une exclusion, raison pour laquelle le bureau politique du parti doit se réunir prochainement. Il est reproché à Clément Borioli d’avoir fait une « utilisation frauduleuse du logo des Républicains et de données » du parti. M. Pradié fait savoir qu’une procédure judiciaire est également en cours, après que M. Borioli a été « prévenu et rappelé à l’ordre quatorze fois ».              Clément Borioli, lui, conteste ces accusations, et dit n’avoir eu accès « à aucune donnée » en tant que « simple adhérent ». Pour ce qui est de l’utilisation frauduleuse du logo, il renvoie vers un tweet du compte officiel du parti Reconquête !, depuis supprimé, qui avait annoncé le soutien de Clément Borioli avec un visuel affichant un logo « LR avec Zemmour ». Il dit par ailleurs ne pas craindre d’être exclu du parti de droite, qu’il considère avoir déjà quitté.            Une version qui ne tient pas pour M. Pradié : « Il a également envoyé plusieurs mails avec le logo des Républicains », soutient-il, fustigeant « des méthodes de malfaiteurs ». Aucune sanction, par ailleurs, n’est prévue pour les élus LR qui adressent leur parrainage à un candidat autre que Valérie Pécresse, assure M. Pradié, précisant que ceux-ci sont libres de leur signature.                 Assma Maad et  Romain Geoffroy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 25 février   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ONU, concert et dissonances  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/24/non-cette-lettre-du-parti-les-republicains-ne-sanctionne-pas-un-maire-ayant-parraine-eric-zemmour_6115064_4355770.html"},"headline":"Non, cette lettre du parti Les R\u00e9publicains ne sanctionne pas un maire ayant parrain\u00e9 Eric Zemmour","dateCreated":"2022-02-24T11:33:43+01:00","datePublished":"2022-02-24T11:33:43+01:00","dateModified":"2022-02-24T12:11:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","V\u00e9rification","Les D\u00e9codeurs"],"description":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de LR, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, est accus\u00e9 d\u2019avoir sanctionn\u00e9 un \u00e9lu qui aurait apport\u00e9 sa signature au candidat d\u2019extr\u00eame droite. C\u2019est faux, il s\u2019agit en fait d\u2019un simple adh\u00e9rent.","author":[{"@type":"Person","name":"Assma Maad"}
,{"@type":"Person","name":"Romain Geoffroy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/75/0/900/450/1342/696/60/0/55a1c36_537718282-mediappel.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/24/19-12">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Cette période devrait être dirigée par le chef de la junte, le lieutenant-colonel Damiba, avec « la mise en place d’un gouvernement et d’un organe législatif restreints ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Burkina Faso             Au Burkina Faso, une commission créée par la junte propose une transition de trente mois      Cette période devrait être dirigée par le chef de la junte, le lieutenant-colonel Damiba, avec « la mise en place d’un gouvernement et d’un organe législatif restreints ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h15    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba lors de sa prestation de serment comme nouveau président du Burkina Faso, à Ouagadougou, le 16 février 2022.  AFP                 Une commission mise en place début février par la junte militaire qui a pris le pouvoir il y a un mois au Burkina Faso, a proposé une transition de trente mois avant un retour à l’ordre constitutionnel.              Dans un rapport, la commission « propose trente mois de transition dirigée » par le chef de la junte, le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba, ainsi que « la mise en place d’un gouvernement et d’un organe législatif restreints, n’excédant pas respectivement vingt et cinquante et un membres », a expliqué à l’AFP une source militaire, ce qu’a confirmé une source proche de la présidence.                              Lire aussi   Au Burkina Faso, le lieutenant-colonel Damiba investi président                   Le rapport, un projet de charte et d’agenda de la transition, a été présenté mercredi 23 février au chef de la junte, mais son contenu n’a pas été rendu public. Il devra être soumis à la hiérarchie militaire et aux « forces vives » du pays – partis, syndicats et organisations de la société civile – avant toute validation, a indiqué la source proche de la présidence en confirmant la proposition de période de transition de trente mois « avant la tenue d’élections générales et inclusives ».            La Communauté économique des Etats de l’Afrique de l’Ouest (Cedeao), qui a suspendu le Burkina Faso de l’organisation le 28 janvier en raison du coup d’Etat ayant renversé le président élu Roch Marc Christian Kaboré, avait demandé à la junte de présenter un calendrier « raisonnable pour le retour à l’ordre constitutionnel ».            Sortir le pays de l’insécurité            La durée des transitions est au cœur des négociations entre les pays de la région touchés par les putschs et la Cedeao qui réclame qu’elles soient les plus courtes possibles. Elle a jugé « inacceptable » celle de cinq ans exigée par le Mali et ne cesse de réclamer un calendrier à la Guinée qui refuse de se voir imposer tout délai.              « La proposition de trente mois faite par la commission semble peu pour sortir ce pays de cette insécurité qu’on vit depuis six ans », a estimé Salam Sampougdou, membre de la Coalition pour une transition réussie, qui rassemble des organisations de la société civile soutenant la junte. Selon lui, « il aurait fallu prévoir une option pour une prolongation de la durée de la transition ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Afrique de l’Ouest dans la spirale des putschs militaires                   Interrogé par l’AFP, un dirigeant du parti du président renversé, le Mouvement du peuple pour le progrès (MPP), a dit ne pas souhaiter réagir avant d’avoir la version officielle du rapport.            En remettant son rapport à M. Damiba, intronisé président et chef de l’Etat le 16 février par le Conseil constitutionnel, Mariame Ouattara, présidente de la commission, a expliqué qu’elle s’était « inspirée des directives données par la junte ».            Refondation            Des directives portant sur « la restauration de l’intégrité du territoire, la consolidation de la paix pour un retour des déplacés internes, la bonne gouvernance et le retour à un ordre constitutionnel nouveau ». Outre le projet de charte et l’agenda de la transition, « nous avons jugé utile de joindre une charte des valeurs pour soutenir la refondation » voulue par la junte militaire, a-t-elle ajouté.              « L’œuvre de refondation dans laquelle nous sommes collectivement engagés s’appuiera sur une vision claire du devenir que nous voulons pour notre pays, un pays qui renoue avec la paix, la sécurité pour l’ensemble de ses concitoyens et une gouvernance vertueuse fondée sur les valeurs d’intégrité, de travail et de solidarité », a déclaré le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba après la réception du rapport, cité par la présidence du Burkina Faso.            Il a salué « l’engagement » de la commission qui, a-t-il affirmé, a travaillé « bénévolement et en toute indépendance ». La commission était composée de quinze membres, dont des juristes, des sociologues, des économistes et des officiers.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Burkina Faso : de l’euphorie de 2015 à la chute d’un président ébranlé par la crise djihadiste                   Le lieutenant-colonel Damiba, 41 ans, a pris le pouvoir le 24 janvier à Ouagadougou après deux jours de mutineries dans plusieurs casernes du pays, en renversant le président Kaboré, accusé notamment de pas avoir réussi à contrer la violence djihadiste qui frappe le pays depuis près de sept ans et a fait quelque 2 000 morts et 1,5 million de déplacés.              Il a mis en place une junte appelée Mouvement patriotique pour la sauvegarde et la restauration (MPSR) qui a pour priorité « la sécurité ». Un mois après le putsch, le président Kaboré est toujours en résidence surveillée à Ouagadougou, en dépit des appels à sa libération de la communauté internationale.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 25 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ONU, concert et dissonances  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ONU, concert et dissonances  Testez gratuitement                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/24/au-burkina-faso-une-commission-creee-par-la-junte-propose-une-transition-de-trente-mois_6115103_3212.html"},"headline":"Au Burkina Faso, une commission cr\u00e9\u00e9e par la junte propose une transition de trente mois","dateCreated":"2022-02-24T17:15:13+01:00","datePublished":"2022-02-24T17:15:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"keywords":["International","Politique","Le Monde Afrique","Burkina Faso"],"description":"Cette p\u00e9riode devrait \u00eatre dirig\u00e9e par le chef de la junte, le lieutenant-colonel Damiba, avec \u00ab\u00a0la mise en place d\u2019un gouvernement et d\u2019un organe l\u00e9gislatif restreints\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/0/0/5472/2736/1342/696/60/0/4789044_181419791-000-322r8l7.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Burkina Faso","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/burkina-faso/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/24/19-13">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Les doutes envers le gouvernement et les scientifiques renforcent les inégalités sociales d’accès à la prévention : telle est la conclusion du troisième volet de la grande enquête EpiCoV, consacrée à la vaccination.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                                             Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : la carte de la vaccination, miroir grossissant des inégalités sociales en France      Les doutes envers le gouvernement et les scientifiques renforcent les inégalités sociales d’accès à la prévention : telle est la conclusion du troisième volet de la grande enquête EpiCoV, consacrée à la vaccination.          Par Nathaniel Herzberg         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h28    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans un centre de vaccination, à Fontainebleau (Seine-et-Marne), le 6 décembre 2021.  THIBAULT CAMUS / AP               La sociologue Nathalie Bajos n’a pas pour habitude de survendre ses travaux. Pour présenter le troisième volet de l’enquête EpiCov (« Epidémiologie et conditions de vie ») sur les disparités sociales dans l’accès à la vaccination contre le Covid-19, réalisée par l’Institut national de la santé et de la recherche médicale (Inserm) et la direction de la recherche, des études, de l’évaluation et des statistiques (Drees), la directrice de recherche à l’Inserm annonce la couleur : « Il n’y a pas de scoop. Les inégalités observées habituellement dans l’accès à la prévention, on les retrouve dans cette politique particulière qu’est la vaccination. »          Nul ne sera stupéfait de lire que les catégories sociales les moins favorisées, les personnes les moins diplômées, celles aux plus bas revenus ou encore les immigrés non européens sont les moins vaccinés. Pas surprenant non plus le constat que la confiance envers le gouvernement ou vis-à-vis des scientifiques pèse lourdement dans le statut vaccinal.          Un tableau tout à fait saisissant          Mais l’ampleur de ces influences apparaît en revanche tout à fait étonnante, comme tout un ensemble de petits détails qui font de l’enquête rendue publique, jeudi 24 février, un tableau tout à fait saisissant.          Les deux premiers volets de ce vaste projet lancé avec la pandémie avaient permis d’en suivre la dynamique sociale, d’analyser l’exposition au risque, les contaminations ou encore les répercussions de la crise sanitaire sur les conditions de vie des Français. Cent trente-cinq mille personnes avaient ainsi répondu à un premier questionnaire en mai 2020, 107 000 d’entre elles avaient poursuivi lors du deuxième volet en novembre 2020, avec cette fois un gros plan sur un éventuel recours aux vaccins encore à venir.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Covid-19, une maladie socialement inégalitaire                 Pour cette troisième livraison, 85 000 fidèles, âgés de plus de 15 ans, ont fait part tout à la fois de leur statut vaccinal, mais aussi de ce qui les avait motivés à accepter ou à refuser les deux doses de produit. Recueillies en juillet 2021, pour l’essentiel juste avant la mise en place du passe sanitaire, ces informations sont simultanément publiées dans deux articles, l’un édité par la Drees, l’autre déposé sur le site MedRxiv.          A l’époque, 72 % des personnes majeures avaient reçu au moins une dose, 10 % avaient l’intention de le faire, une même proportion hésitait encore, tandis que 8 % affirmaient ne pas souhaiter se faire vacciner. Aujourd’hui, environ 92 % de la population adulte est vaccinée. Il semble bien que le temps de réflexion et les mesures de contrainte prises par le gouvernement soient parvenus à faire basculer les hésitants vers l’immunisation, sans toutefois beaucoup toucher la frange la plus réfractaire.        Il vous reste 70.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/24/covid-19-la-vaccination-prise-entre-determinants-sociaux-et-defiance-envers-les-institutions_6115020_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la carte de la vaccination, miroir grossissant des in\u00e9galit\u00e9s sociales en France","dateCreated":"2022-02-24T06:00:12+01:00","datePublished":"2022-02-24T06:00:12+01:00","dateModified":"2022-02-24T16:28:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Les doutes envers le gouvernement et les scientifiques renforcent les in\u00e9galit\u00e9s sociales d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la pr\u00e9vention\u00a0: telle est la conclusion du troisi\u00e8me volet de la grande enqu\u00eate EpiCoV, consacr\u00e9e \u00e0 la vaccination.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/211/0/8640/4310/1342/696/60/0/e591bca_642944468-ap21340616791763.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/24/19-14">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Mercredi 23, deux témoins au rapport assez éloigné avec les faits jugés à la cour d’assises spécialement composée de Paris ont été auditionnés. D’un côté, un désengagement réussi, de l’autre, un processus pas encore engagé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Police et justice       Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray             Au procès de Saint-Etienne-du-Rouvray, la déradicalisation et la dissimulation      Mercredi 23, deux témoins au rapport assez éloigné avec les faits jugés à la cour d’assises spécialement composée de Paris ont été auditionnés. D’un côté, un désengagement réussi, de l’autre, un processus pas encore engagé.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 15h49    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Devant la mairie de Saint-Etienne-du-Rouvray, le 27 juillet 2016.  FRANÇOIS MORI / AP               L’un parle, l’autre marmonne, l’un a rompu avec l’idéologie djihadiste, l’autre, il est permis d’en douter. Les deux sont passés par la prison, mais le résultat est radicalement différent. Mercredi 23 février après-midi, deux témoins se sont succédé à la barre du procès de l’attentat de l’église de Saint-Etienne du Rouvray (Seine-Maritime), dans lequel le prêtre Jacques Hamel avait été assassiné au couteau par deux jeunes djihadistes, Abdel-Malik Petitjean et Adel Kermiche, avant d’être eux-mêmes tués par la police le 26 juillet 2016. A la cour d’assises spécialement composée de Paris, ces deux témoins illustrent parfaitement la différence entre ce que l’on appelle une déradicalisation réussie – les spécialistes préfèrent le terme de désengagement – et une autre pas encore engagée.          Yann H. et Chérif (le prénom du second a été modifié car sa condamnation remonte à une époque où il était mineur) n’ont qu’un rapport assez éloigné avec les faits jugés au procès. Le premier fréquentait l’accusé Jean-Philippe Jean Louis, qui animait une chaîne Telegram faisant l’apologie du djihad et était en contact étroit avec Abdel-Malik Petitjean avant l’attentat à l’église de Saint-Etienne-du-Rouvray. Le second avait tenté de partir en Syrie avec Adel Kermiche en mai 2015, mais tous deux ont été arrêtés à l’aéroport d’Istanbul et renvoyés en France.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Ce matin-là, il faisait beau, le père Hamel était gai parce qu’il allait partir en vacances » : au procès de Saint-Etienne-du-Rouvray, le récit d’un survivant                 Yann H. a 26 ans, il identifie Jean-Philippe Jean Louis comme « une personne impliquée dans la propagande de l’[organisation] Etat islamique de manière intensive », « une référence » qu’il a rencontrée « deux ou trois fois » à la mosquée de Lagny-sur-Marne (Seine-et-Marne). Interrogé avec insistance par le président sur l’éventuelle volonté de l’accusé de commettre un attentat, il assure que Jean Louis « était plus motivé pour partir que pour commettre un attentat ». « C’était un sujet qu’on évoquait de pouvoir partir, vivre une vie meilleure sous la religion de l’Etat islamique », mais « sans plan concret ». « C’était un fantasme », dit Yann H., pour qui il n’y a pas de doute que sur place, ce qui les attendait était le « combat » et non pas une action humanitaire.          « Je n’avais qu’Internet »          « Mais si quelqu’un lui avait dit qu’il voulait faire un attentat, il l’aurait encouragé ? », insinue le juge sur le mode interrogatif. « On parlait comme ça, à la rigolade, entre amis, poursuit le jeune homme. Mais il y avait vraiment pas de cible définie. » Arrêté en 2018 et condamné en mars 2021 à trois ans de prison avec sursis pour « association de malfaiteurs terroriste criminelle » par la cour d’assises de Paris, le jeune homme a passé près de trois ans en détention provisoire.        Il vous reste 57.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/02/24/au-proces-de-saint-etienne-du-rouvray-la-deradicalisation-et-la-dissimulation_6115097_1653578.html"},"headline":"Au proc\u00e8s de Saint-Etienne-du-Rouvray, la d\u00e9radicalisation et la dissimulation","dateCreated":"2022-02-24T15:49:28+01:00","datePublished":"2022-02-24T15:49:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray"],"keywords":["\u00c9tat islamique","Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray","Antiterrorisme","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Mercredi 23, deux t\u00e9moins au rapport assez \u00e9loign\u00e9 avec les faits jug\u00e9s \u00e0 la cour d\u2019assises sp\u00e9cialement compos\u00e9e de Paris ont \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9s. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, un d\u00e9sengagement r\u00e9ussi, de l\u2019autre, un processus pas encore engag\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/49d8299_981274130-083707.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Attaque de Saint-Etienne-du-Rouvray","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/attaque-de-saint-etienne-du-rouvray/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/24/19-15">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’UEFA, l’instance européenne du football, se réunit vendredi pour acter la relocalisation de la finale de la Ligue des champions, prévue à Saint-Pétersbourg. En basket, Barcelone a décidé de ne pas aller jouer en Russie ses matchs d’Euroligue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sport       Guerre en Ukraine             Ligue des champions, Formule 1, football : le monde du sport réagit à la guerre en Ukraine      L’UEFA, l’instance européenne du football, se réunit vendredi pour acter la relocalisation de la finale de la Ligue des champions, prévue à Saint-Pétersbourg. En basket, Barcelone a décidé de ne pas aller jouer en Russie ses matchs d’Euroligue.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h02, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La guerre menée par la Russie en Ukraine provoque de nombreuses réactions dans le monde du sport. A commencer par celle du Comité international olympique (CIO), qui a dénoncé, jeudi 24 février, « la violation de la trêve olympique par le gouvernement russe ».            Dans un communiqué, l’instance « condamne fermement » l’invasion de l’Ukraine. Elle rappelle que les 193 Etats membres de l’ONU avaient adopté le 2 décembre 2021 par consensus une résolution appelant au respect de la trêve olympique pour les Jeux olympiques et paralympiques de Pékin 2022 à partir du 4 février et jusqu’à sept jours après la clôture des Jeux Paralympiques, le 13 mars.            « Aujourd’hui, le président du CIO, Thomas Bach, réitère son appel à la paix lancé dans les discours qu’il a prononcés lors de la cérémonie d’ouverture et de la cérémonie de clôture des Jeux olympiques », déclare le CIO dans son communiqué.              Le CIO fait également part de sa « profonde préoccupation quant à la sécurité de la communauté olympique en Ukraine ». Il a mis en place un groupe de travail chargé de suivre de près la situation et « de coordonner, dans la mesure du possible, l’assistance humanitaire aux membres de la communauté olympique en Ukraine ».                             Les dernières informations en direct :  La Russie a lancé une invasion de l’Ukraine, des explosions à Kiev et dans plusieurs grandes villes                   Délocalisation en vue pour la Ligue des champions de football            Les premières mesures de rétorsion à l’égard de la Russie s’esquissent. Aleksander Čeferin, le président de la Confédération européenne du football, l’UEFA, a convoqué une réunion extraordinaire du comité exécutif vendredi à 10 heures pour « évaluer la situation » et « prendre toutes les décisions nécessaires » au sujet de la finale de la Ligue des champions, prévue le 28 mai à Saint-Pétersbourg. A cette occasion, un lieu de remplacement devrait être confirmé.            Selon l’agence de presse américaine AP et le quotidien Times, l’UEFA a déjà décidé, jeudi, de délocaliser l’événement. L’invasion de l’Ukraine par la Russie a rendu la situation autour de la finale « impossible », ont confié des sources proches de l’instance, citées par le Times.              Mardi, le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait déclaré qu’il n’y avait « aucune chance » que la Russie puisse accueillir des tournois de football lors des prochaines semaines.                              Lire aussi   Crise ukrainienne : la finale de la Ligue des champions menacée                   La question de la tenue à Moscou, les 24 et 29 mars, des demi-finales et de la finale des barrages qualificatifs pour la Coupe du monde 2022 se pose également. Les fédérations de Pologne, de Suède et de République tchèque ont demandé jeudi, dans un communiqué commun, à délocaliser les rencontres (la Russie étant qualifié pour l’une des demi-finales, contre la Pologne). Ces fédérations « n’envisagent pas de voyager en Russie » et ont demandé à la FIFA et à l’UEFA, organisatrices, de « réagir immédiatement et de présenter des solutions alternatives ».            « Quand un pays est en guerre, il n’est pas correct d’y courir »            Si la Fédération polonaise de handball a officiellement demandé le report de deux rencontres prévues le mars et le 6 mars face à la Russie dans le cadre des qualifications au prochain championnat d’Europe 202, en rugby, le match entre la Géorgie et la Russie, prévu dimanche à Moscou dans le cadre du Tournoi des 6 Nations B a été reporté par Rugby Europe.              Un report a également été décidé, jeudi, par l’Euroligue de basket pour ce qui concerne trois rencontres de la compétition européenne impliquant des clubs russes, jeudi et vendredi. Un peu plus tôt, le club de Barcelone avait annoncé qu’il n’irait pas jouer à Saint-Pétersbourg, vendredi et à Moscou dimanche à Moscou.            En Formule 1, même si l’échéance est plus lointaine, les pilotes néerlandais Max Verstappen et allemand Sebastian Vettel ont d’ores et déjà fait savoir que le Grand Prix de Russie, prévu le 25 septembre, se disputerait sans eux.            « Je pense que ce serait mal de faire une course dans le pays, a expliqué Sebastian Vettel lors d’une conférence de presse en Catalogne, où se déroulent des essais de présaison, Pour ma part, mon opinion est que je ne devrais pas y aller. Je n’irai pas. »              « Quand un pays est en guerre, il n’est pas correct d’y courir, c’est certain », a appuyé Max Verstappen, le champion du monde en titre, ajoutant que « ce qui compte n’est pas ce que je pense, c’est l’ensemble du paddock qui décidera ».             Les organisateurs du championnat du monde Formule 1 ont dit, à travers un communiqué, suivre « de très près les développements » de la situation. Mais ils se sont refusé à donner à ce stade « aucun autre commentaire sur la course prévue en septembre ».            Quelques sportifs ont également commencé à dénoncer cette guerre, dont le footballeur du Dynamo Moscou, Fedor Smolov : rare voix russe à s’exprimer sur le sujet pour le moment, ce dernier a écrit « Non à la guerre », suivi d’un drapeau de l’Ukraine et d’un cœur brisé, dans un court message sur Instagram.            Gazprom évincé du maillot du club de football Shalke 04            Au-delà des remises en cause de la tenue des compétitions en Russie, ce sont aussi les partenariats impliquant des intérêts russes qui commencent à faire l’objet de mesures de mise à l’écart.              Le club de football allemand de Schalke (D2) a, par exemple, décidé, jeudi, « de retirer le mot Gazprom de ses maillots ». Le fournisseur de gaz, majoritairement contrôlé par le gouvernement russe, est le sponsor principal du club, ce dernier n’a pas dit s’il comptait se passer aussi des financements de Gazprom.            Par ailleurs, Matthias Warnig, qui avait été désigné en 2019 par Gazprom pour représenter l’entreprise auprès de Schalke, a démissionné du conseil de surveillance du club de football. PDG de la société d’exploitation du gazoduc Nord Stream 2, qui relie la Russie à l’Allemagne, et ex-haut responsable de la Stasi, le ministère est-allemand de la sécurité intérieure, selon les médias allemands, il a été ciblé par des sanctions américaines.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                           Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                           Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                           Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                Édition du jour Daté du vendredi 25 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo i-run       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Under Armour       Codes Promo MyProtein       Codes Promo Go Sport      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ONU, concert et dissonances  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/02/24/ligue-des-champions-formule-1-football-le-monde-du-sport-reagit-a-la-guerre-en-ukraine_6115115_3242.html"},"headline":"Ligue des champions, Formule 1, football\u00a0: le monde du sport r\u00e9agit \u00e0 la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-02-24T18:02:43+01:00","datePublished":"2022-02-24T18:02:43+01:00","dateModified":"2022-02-24T18:24:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sport"],"description":"L\u2019UEFA, l\u2019instance europ\u00e9enne du football, se r\u00e9unit vendredi pour acter la relocalisation de la finale de la Ligue des champions, pr\u00e9vue \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg. En basket, Barcelone a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas aller jouer en Russie ses matchs d\u2019Euroligue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/360/0/3500/1750/1342/696/60/0/dde9f75_fw1-ukraine-crisis-soccer-uefa-0224-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/24/19-16">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Seulement 66 % des Néo-Calédoniens ont reçu deux doses de vaccin, quand moins de 50 % de la population guadeloupéenne a reçu une première dose.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             La Nouvelle-Calédonie abroge l’obligation vaccinale décidée en septembre, la Guadeloupe repousse l’application du passe vaccinal      Seulement 66 % des Néo-Calédoniens ont reçu deux doses de vaccin, quand moins de 50 % de la population guadeloupéenne a reçu une première dose.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h22, mis à jour à 10h29    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La Nouvelle-Calédonie a abrogé, jeudi 24 février, l’obligation vaccinale, qui avait été décidée au début de septembre pour les secteurs sensibles et la population générale.            « Il y a un nouveau contexte sanitaire en Nouvelle-Calédonie et dans le monde. Il faut redonner aux Calédoniens la liberté de ce choix de la vaccination, même si nous n’y sommes pas opposés », a déclaré Virginie Ruffenach, élue du Rassemblement-Les Républicains (droite non indépendantiste).            Le texte a été adopté par la commission permanente du Congrès, qui siège pendant les intersessions, par huit voix sur onze, une partie des non-indépendantistes s’y étant opposés. Environ cent cinquante militants antivax étaient rassemblés devant le bâtiment.            Un « signal catastrophique »            Calédonie ensemble (centre droit, CE) a dénoncé « une faute très grave à l’égard du peuple calédonien », déplorant notamment l’absence de consultation « des autorités administratives, coutumières, médicales et scientifiques ».              « C’est un signal catastrophique alors que la vaccination reste l’arme numéro un pour lutter contre le virus [SARS-CoV-2, responsable du Covid-19] », a protesté Philippe Michel, président du groupe CE au Congrès, qui avait déposé une motion préjudicielle pour obtenir l’ajournement des débats.            Cette décision intervient après que les élus calédoniens ont déjà repoussé deux fois les échéances de la délibération sur l’obligation vaccinale, votée à l’unanimité le 3 septembre.            66 % des Néo-Calédoniens ont reçu deux doses de vaccin            Celle-ci introduisait une obligation vaccinale sans sanction pour toute la population majeure et avec sanction pour les professionnels des secteurs sensibles et les personnes à risques. Ces sanctions devaient s’appliquer à partir du 28 février, mais suscitaient la controverse.              Calédonie ensemble a par ailleurs déploré que cette abrogation locale de l’obligation vaccinale entraînât aussi celle imposée à tout voyageur souhaitant venir en Nouvelle-Calédonie. Un travail juridique est en cours pour réorganiser le protocole sanitaire à l’arrivée (tests, confinement), ont précisé les autorités.            Restée longtemps préservée du Covid-19, la Nouvelle-Calédonie a enregistré ses premiers cas locaux en septembre et observe actuellement une décrue progressive des contaminations dues au variant Omicron.            L’épidémie a fait jusqu’alors 299 morts tandis que 178 916 personnes ont reçu deux doses de vaccin, c’est-à-dire 66 % de la population, et 82 641 ont eu un rappel.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : avec plus de 100 morts en un mois, une épidémie brutale en Nouvelle-Calédonie                   Couvre-feu repoussé et passe vaccinal remis à plus tard à la Guadeloupe            Le préfet de la Guadeloupe, Alexandre Rochatte, a expliqué, mercredi soir, qu’il repoussait l’application du passe vaccinal dans l’archipel au minimum au 28 mars ; la décision définitive sera fixée à la mi-mars, alors que le gouvernement envisage de le supprimer d’ici à la fin mars ou au début d’avril au plus tard.              Au début de février, M. Rochatte avait annoncé que le passe vaccinal entrerait en vigueur en deux temps à la Guadeloupe : à partir du 7 mars pour les établissements culturels recevant du public, puis à partir du 21 mars pour les établissements recevant du public, notamment des événements sportifs, l’hôtellerie et la restauration.            Le passe vaccinal est obligatoire dans l’Hexagone pour certaines activités depuis le 24 janvier. Mais la loi prévoit que les préfets peuvent définir le calendrier d’entrée en vigueur du passe vaccinal sur leur territoire, lorsque les circonstances le justifient.            Le préfet avait expliqué cette entrée en vigueur en deux temps par le calendrier de livraison du vaccin de Novavax, dont la technologie est dite « plus classique que celle avec ARN messager » et qui pourrait convaincre certains réfractaires à la vaccination à la Guadeloupe, où moins de 50 % de la population a reçu une première dose.              Par ailleurs, à partir de vendredi, le couvre-feu sera repoussé à 23 heures, la limitation à six personnes par table dans les restaurants sera levée ainsi que la jauge de 8 mètres carrés dans les commerces.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 25 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ONU, concert et dissonances  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/02/24/la-nouvelle-caledonie-abroge-l-obligation-vaccinale-decidee-en-septembre_6115032_3244.html"},"headline":"La Nouvelle-Cal\u00e9donie abroge l\u2019obligation vaccinale d\u00e9cid\u00e9e en septembre, la Guadeloupe repousse l\u2019application du passe vaccinal","dateCreated":"2022-02-24T08:22:03+01:00","datePublished":"2022-02-24T08:22:03+01:00","dateModified":"2022-02-24T10:29:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Vaccins contre le Covid-19","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Seulement 66\u00a0% des N\u00e9o-Cal\u00e9doniens ont re\u00e7u deux doses de vaccin, quand moins de 50\u00a0% de la population guadeloup\u00e9enne a re\u00e7u une premi\u00e8re dose.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/12/13/144/0/4212/2106/1342/696/60/0/b2fdd7f_5188884-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/24/19-17">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Vingt ans suffisent à un écosystème forestier complexe pour renaître sans intervention humaine. Un espoir pour le pays qui a perdu plus de 80 % de son couvert depuis 1960.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Côte d'Ivoire             En Côte d’Ivoire, la vitesse de reconstitution de la forêt tropicale surprend les chercheurs      Vingt ans suffisent à un écosystème forestier complexe pour renaître sans intervention humaine. Un espoir pour le pays qui a perdu plus de 80 % de son couvert depuis 1960.          Par Youenn Gourlay(forêt de la Téné, Côte d'Ivoire,, correspondance)         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Dans la forêt de la Téné, en Côte d’Ivoire, en février 2022.  WEI G.                 C’est un bout de forêt en pleine renaissance. Un milieu naturel où, sous la canopée qui se reforme doucement, la végétation jaillit et de grands arbres étendent leurs racines. Dans la forêt classée de la Téné, dans le centre-sud de la Côte d’Ivoire, une parcelle de 2 000 mètres carrés détruite par la culture du café dans les années 1990 a rebâti en quelques décennies une grande partie de son écosystème.              Avec d’autres chercheurs de l’Institut national polytechnique Félix Houphouët-Boigny (INPHB) de Yamoussoukro regroupés au sein du projet DynRecSe (Dynamique de reconstitution des services écosystémiques), le doctorant en écologie Amani Bienvenu a suivi de près cette régénérescence. « Ce caféier, dit-il en pointant du doigt un arbuste mal en point, a été abandonné par un planteur il y a un peu plus de vingt ans faute de rendement intéressant. Il est en train de mourir parce qu’aujourd’hui la forêt reprend ses droits. » Sans intervention humaine, d’anciennes forêts primaires peuvent récupérer jusqu’à 80 % de leur fertilité, de leur structure et de leur diversité d’arbres, vingt ans seulement après l’abandon des pratiques agricoles. On les appelle alors des forêts secondaires.                              Lire aussi   Forêt d’Afrique centrale : ce qu’il reste à sauver                   Cette reconstitution naturelle, bien plus rapide qu’en zone tempérée, a surpris les scientifiques. « La complexité des écosystèmes forestiers tropicaux pourrait laisser penser qu’il faut attendre des centaines d’années pour les récupérer une fois perdus », souligne Bruno Hérault, chercheur au Centre de coopération internationale en recherche agronomique (CIRAD).            « Banques » de graines            D’après les travaux des scientifiques français et ivoiriens, les forêts ont le potentiel de repousser presque entièrement grâce au phénomène de succession naturelle, nom donné à la reconstruction progressive et de plus en plus complexe de l’écosystème. Cette régénération rapide s’explique notamment par les « banques » de graines toujours présentes dans les sols qui n’ont pas été abîmées ou détruites par l’agriculture intensive. Une restauration également accélérée par le climat chaud et humide des tropiques ainsi que par l’activité des animaux.              Sur la parcelle de la Téné par exemple, des termitières grossissent près des troncs des grands arbres. « Les termites, ce sont des animaux qui brassent énormément le sol et permettent de remonter les éléments minéraux en surface, développe Bruno Hérault près d’un fromager. Très souvent dans ces forêts secondaires, on va voir que les plus gros arbres ont germé à proximité ou sur les termitières. » Le travail des chauves-souris et des oiseaux jouent également un rôle déterminant dans la dissémination et la répartition des graines.                              Lire aussi   En Côte d’Ivoire, l’ONG African Parks lorgne le parc national de la Comoé                   En 2019, l’équipe franco-ivoirienne a collecté les données de tous les arbres présents sur ces 2 000 mètres carrés de forêt et sur sept autres parcelles du pays. Les chercheurs ont interrogé d’anciens agriculteurs locaux pour mieux comprendre l’histoire des zones et ont relevé le contexte paysager et climatique avant de modéliser les trajectoires de reconstitution de ces forêts secondaires.            Née en Côte d’Ivoire, cette méthodologie est qualifiée par le CIRAD d’« inédite, plus robuste et plus précise » que les modèles habituels. Ici, ce ne sont pas une ou deux données qui ont été analysées, mais une douzaine comme le carbone du sol, la biomasse, la taille des arbres et la structure de la forêt.                              Lire aussi   En Côte d’Ivoire, une « armée verte » lutte contre la déforestation                   Cette approche innovante a inspiré d’autres scientifiques dans le monde. Un réseau de 80 chercheurs coordonné par le CIRAD et l’université hollandaise de Wageningen s’est constitué en Amérique latine et en Afrique de l’Ouest. Au total, 2 200 parcelles ont été analysées afin de mieux comprendre les mécanismes de cette restauration naturelle des forêts tropicales. Les chercheurs ont observé qu’entre 1996 et 2015, 2,7 millions d’hectares avaient repoussé au niveau de la forêt atlantique au Brésil. Leurs conclusions ont été publiées dans la revue Science en décembre 2021.              Leur découverte internationale a vocation à aider les politiques forestières des pays menacés par la déforestation, comme la Côte d’Ivoire qui a perdu plus de 80 % de ses forêts en soixante ans, notamment en raison des cultures intensives de cacao. L’ONG américaine Mighty Earth, qui alerte régulièrement sur l’état des forêts du globe, a dévoilé dans son dernier rapport sorti mi-février que la Côte d’Ivoire avait perdu 19 000 hectares de forêts depuis 2019, soit 2 % de ce qu’il reste de son couvert forestier, à cause de la cacaoculture.            « Réadapter la stratégie »            Face à la dégradation de ses ressources forestières, le gouvernement ivoirien dit accélérer la lutte contre la déforestation et les actions de restauration des forêts, à travers notamment des campagnes de reboisement. Mais ces opérations sont « très coûteuses et ne favorisent pas la diversité des essences. C’est souvent une seule espèce d’arbre qui est plantée, ce qui ne permet pas le bon développement de la faune et peut entraîner des maladies », indique Yves Doua-Bi, l’un des chercheurs ayant participé à l’étude publiée dans Science, également chef des opérations techniques à la Sodefor, la structure étatique chargée de la gestion des forêts classées du pays.            Il préconise de privilégier la restauration naturelle et d’avoir recours au reboisement uniquement dans les espaces les plus dégradés. L’intérêt est double pour la Sodefor qui protège les forêts classées et les exploite sur une surface bien définie pour vendre le bois. « Si on veut encore avoir du bois dans ces lieux-là, il va falloir réadapter la stratégie », insiste l’homme à la double casquette qui veut intégrer la population au processus : « Quand les paysans s’installent, ils brûlent les lieux. Il faut changer les mentalités, s’associer à eux pour introduire les arbres dans des parcelles et ainsi permettre après l’abandon des champs que la forêt retrouve ses droits. »                                                Toutes ces découvertes et recommandations portent leurs fruits, puisque les organismes spécialisés souhaitent déjà investir. L’Institut européen de la forêt, par exemple, « veut se baser sur nos résultats pour mettre en place des stratégies de restauration forestière en Côte d’Ivoire financées par la GIZ, l’agence de coopération internationale allemande pour le développement », note Bruno Hérault.                 Youenn Gourlay(forêt de la Téné, Côte d'Ivoire,, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 25 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ONU, concert et dissonances  Testez gratuitement                                                           Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ONU, concert et dissonances  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/24/en-cote-d-ivoire-la-vitesse-de-reconstitution-de-la-foret-tropicale-surprend-les-chercheurs_6115119_3212.html"},"headline":"En C\u00f4te d\u2019Ivoire, la vitesse de reconstitution de la for\u00eat tropicale surprend les chercheurs","dateCreated":"2022-02-24T19:00:05+01:00","datePublished":"2022-02-24T19:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"keywords":["Sciences","Climat et environnement","D\u00e9veloppement Afrique","Agriculture","Le Monde Afrique","C\u00f4te d'Ivoire"],"description":"Vingt ans suffisent \u00e0 un \u00e9cosyst\u00e8me forestier complexe pour rena\u00eetre sans intervention humaine. Un espoir pour le pays qui a perdu plus de 80\u00a0% de son couvert depuis 1960.","author":[{"@type":"Person","name":"Youenn Gourlay","description":"for\u00eat de la T\u00e9n\u00e9, C\u00f4te d'Ivoire,, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/520/0/6240/3120/1342/696/60/0/0b664fd_886020458-img-6402.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"C\u00f4te d'Ivoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cote-d-ivoire/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/24/19-18">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Commandant de l’armée de terre, le fils unique du chef de l’Etat, au pouvoir depuis 1986, apprécie peu les voix dissidentes mais jure ne pas avoir l’ambition de succéder à son père.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Ouganda             En Ouganda, derrière la répression de l’opposition, l’ombre de Muhoozi Kainerugaba, puissant fils du président Museveni      Commandant de l’armée de terre, le fils unique du chef de l’Etat, au pouvoir depuis 1986, apprécie peu les voix dissidentes mais jure ne pas avoir l’ambition de succéder à son père.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Le général Muhoozi Kainerugaba, fils du président Yoweri Museveni, en mai 2016 à Kampala, capitale de l’Ouganda.  PETER BUSOMOKE, RONALD KABUUBI / AFP                 Derrière l’arrestation et l’emprisonnement pour insultes de l’écrivain Kakwenza Rukirabashaija plane l’ombre du fils du président ougandais, le général Muhoozi Kainerugaba, commandant en chef de l’armée de terre. C’est pour avoir qualifié dans une série de tweets « d’obèse » et de « rouspéteur » le potentiel héritier de Yoweri Museveni que l’écrivain de 33 ans a été placé en détention en fin décembre 2021 et poursuivi pour « communication offensante ». Profitant d’une libération sous caution dans l’attente de son procès, Kakwenza Rukirabashaija a fui l’Ouganda pour gagner l’Allemagne, où il est arrivé mercredi 23 février.                              Lire aussi   Réfugié en Allemagne, l’écrivain ougandais Kakwenza Rukirabashaija se dit « libéré »                   Son arrestation avait été le dernier épisode d’une longue série d’intimidations visant les voix dissidentes en Ouganda, notamment celles évoquant la succession de Yoweri Museveni, 77 ans, au pouvoir depuis 1986. En 2013, la police avait déjà fait fermer deux journaux et deux stations de radio durant dix jours au prétexte qu’elles avaient publié un mémo confidentiel sur l’existence d’un « Projet Muhoozi » préparant l’après-Museveni. Son auteur, l’ancien directeur du renseignement David Sejusa, a fui au Royaume-Uni, d’où il a affirmé que quiconque s’opposait à ce projet risquait la mort.            Dynastie politique            Le président ougandais a longtemps balayé l’idée que son fils unique prenne sa suite. L’intéressé s’en défend également, arguant même que « l’Ouganda n’est pas une monarchie où le pouvoir se transmet de père en fils » . Mais, pour beaucoup d’Ougandais, l’ascension de Muhoozi Kainerugaba, aujourd’hui âgé de 47 ans, au sein de l’armée témoigne de son influence au cœur du pouvoir et en fait le successeur désigné de son père.              Muhoozi Kainerugaba est apparu aux yeux du grand public en 1998. Alors jeune diplômé, il recrute des étudiants pour étoffer la garde présidentielle, soulevant les premières interrogations sur l’émergence d’une dynastie politique, avant d’être envoyé au Royaume-Uni, en Egypte, aux Etats-Unis et en Afrique du Sud pour y étudier la stratégie militaire.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Ouganda condamné à payer des réparations de guerre à la RDC                   Il part ensuite au Soudan du Sud et en Somalie avec les contingents ougandais soutenant les gouvernements locaux, participe aux campagnes contre les groupes rebelles de l’Armée de résistance du Seigneur (LRA) et des Forces démocratiques alliées (ADF) et dirige les puissantes forces spéciales. Désormais commandant de l’armée de terre ougandaise, il est également « haut conseiller présidentiel chargé des opérations spéciales », dont le champ s’étend au-delà du domaine militaire.            « Avec l’accumulation des cours de haut commandement (militaire), l’un après l’autre, promotion après promotion, il est devenu évident que l’on préparait Muhoozi à de hautes fonctions au sein de l’armée », note Lauben Oketch, spécialiste des questions de sécurité basé à Kampala. De nombreux anciens alliés de Museveni, dont son médecin personnel, Kizza Besigye devenu une figure de l’opposition, se sont brouillés avec le président au sujet de l’ascension de son fils.            « Commentaires irresponsables »            A l’inverse de son père qui raffole des apparitions publiques, Muhoozi Kainerugaba, marié à une femme d’affaires et père de trois enfants, se fait discret. Il n’hésite pas en revanche à partager ses opinions sur Twitter, aussi bien sur le coup d’Etat en Guinée en 2021 que sur la guerre dans le nord de l’Ethiopie, louant les rebelles tigréens pour leur « caractère indomptable ».              Ses tweets suscitent parfois le malaise à Kampala. Selon un diplomate ougandais s’exprimant sous couvert d’anonymat, « Muhoozi devrait savoir qu’il n’est pas un Ougandais ordinaire (...), ses commentaires peuvent être interprétés comme une position de l’Ouganda ». Le député d’opposition Muwanga Kivumbi estime, lui, qu’il « met le pays mal à l’aise, il peut [le] plonger dans la guerre avec ses commentaires irresponsables ».                              Lire aussi   Le Rwanda va rouvrir sa frontière terrestre avec l’Ouganda fermée depuis 2019                   Les interventions de Muhoozi Kainerugaba en matière de politique étrangère ne se limitent pas aux réseaux sociaux. On lui prête notamment un rôle-clé dans le récent rapprochement entre l’Ouganda et le Rwanda voisin, où il s’est rendu pour rencontrer le président Paul Kagame fin janvier. Lui continue de nier toute ambition présidentielle.            Dans son pays, cette figure clivante, crainte par beaucoup, est aussi louée pour ses actions philanthropiques. On l’a notamment vu régler les frais médicaux d’étudiants ou, lors du championnat d’Afrique de basket de 2021, la facture d’hôtel de l’équipe nationale.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 25 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ONU, concert et dissonances  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ONU, concert et dissonances  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/24/en-ouganda-derriere-la-repression-de-l-opposition-l-ombre-de-muhoozi-kainerugaba-puissant-fils-du-president-museveni_6115118_3212.html"},"headline":"En Ouganda, derri\u00e8re la r\u00e9pression de l\u2019opposition, l\u2019ombre de Muhoozi Kainerugaba, puissant fils du pr\u00e9sident Museveni","dateCreated":"2022-02-24T18:30:08+01:00","datePublished":"2022-02-24T18:30:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ouganda"],"keywords":["Politique","Le Monde Afrique","Ouganda"],"description":"Commandant de l\u2019arm\u00e9e de terre, le fils unique du chef de l\u2019Etat, au pouvoir depuis 1986, appr\u00e9cie peu les voix dissidentes mais jure ne pas avoir l\u2019ambition de succ\u00e9der \u00e0 son p\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/272/0/3840/1920/1342/696/60/0/3f5d519_5607948-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ouganda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ouganda/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/24/19-19">
<filnamedate="20220224"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220224"><AAMMJJHH="2022022419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ A l’image de l’ancien rédacteur en chef du « Canard enchaîné », Jean Clémentin, certains journalistes se sont parfois fait prendre à leur double jeu d’informateur de services secrets.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Suisse Secrets    Élection présidentielle 2022    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Mali    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Élection présidentielle 2022 Réactions des candidats à la guerre en Ukraine, Mélenchon obtient ses 500 parrainages... Les infos politiques du jour                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Est-ce que vous voulez que cette salle devienne un jour la mosquée de Ploërmel ? » : en Bretagne, un meeting des partisans de Zemmour pour la présidentielle                    Live  Article se déroulant en direct  Christiane Taubira, Yannick Jadot et Anne Hidalgo présents au rassemblement contre la guerre en Ukraine                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, la difficulté de boxer dans le vide             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Les prix du pétrole, du blé et de l’aluminium s’envolent, les Bourses s’effondrent                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Korian : « Le modèle des Ehpad est fortement questionné »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La volonté partagée par les Russes et les Chinois de réviser l’ordre existant s’est muée en une convergence idéologique »   Laurent Malvezin Président de Montsalvy Consulting, cabinet de conseil en gestion des risques spécialisé sur la Chine              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     04:01    International Pourquoi les pro-Russes ont multiplié les fausses vidéos d’attaques ukrainiennes                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine                    10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    09:13    Culture Les 77 ans de la libération d’Auschwitz : que savaient les Alliés sur la Shoah ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : la double dérive de Vladimir Poutine   Jérôme Fenoglio Directeur du "Monde"                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Le scénario ukrainien avait été écrit en Géorgie en 2008. Il suffisait de vouloir lire »   Sylvie Kauffmann Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « La nouvelle guerre intestine de l’extrême droite semble cette fois nourrir un mouvement ascendant »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Chronique  Article réservé à nos abonnés « Au Nigeria comme ailleurs, les ressources naturelles enrichissent certains mais sapent le développement »   Marie de Vergès               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « A nos enfants » : un mélo tragique et léger dans le Brésil de Bolsonaro                   Livres  Article réservé à nos abonnés « 1797. Pour une histoire météore », d’Anouchka Vasak : capter le souffle d’une année charnière                   Culture Le mystère Yves Saint Laurent vu par Loïc Prigent sur Arte.tv                   Culture « “Gorge profonde”, quand le porno est sorti du ghetto », sur Arte : l’invention du « porno chic »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés A Avion, la candidature de Fabien Roussel donne des ailes aux militants                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les pancakes taïwanais : la recette d’Alice Tuyet             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     M le mag        Médias             Après l’affaire du « Canard Enchaîné », ces espions nichés au cœur des rédactions      A l’image de l’ancien rédacteur en chef du « Canard enchaîné », Jean Clémentin, certains journalistes se sont parfois fait prendre à leur double jeu d’informateur de services secrets.          Par Yann Bouchez         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       2022 : Jean Clémentin, trahi par les archives                          Jean Clementin, en fevrier 1976.  SOPHIE BASSOULS/LEEMAGE                 Journaliste au Canard enchaîné, des années 1950 à 1989, Jean Clémentin écrivait ses articles sous le pseudonyme de Jean Manan. Son nom de code, « Pipa », est en revanche resté inconnu jusqu’à ce que L’Obs révèle, le 15 février, que le journaliste a travaillé, de 1957 à 1969, pour les services secrets tchécoslovaques, la Sûreté de l’Etat (StB). Plus de 1 500 pages d’archives désormais déclassifiées permettent d’apprendre que l’ancien rédacteur en chef de l’hebdomadaire satirique fut régulièrement rémunéré pour ses renseignements et qu’il est même allé jusqu’à écrire de fausses informations dictées par la StB. Agé de 98 ans, Jean Clémentin n’a pas répondu à L’Obs.            2015 : les confessions posthumes d’Auque                          Roger Auque.  C FOHLEN   DIVERGENCE                 Mort en 2014, à 58 ans, Roger Auque a eu une vie bien remplie et deux casquettes. La première, de journaliste, portée de 1982 à 2007, l’a amené à travailler pour RTL, Paris Match puis Le Figaro Magazine, entre autres. Correspondant de guerre au Liban, où il fut enlevé dix mois en 1987, il travaille aussi à Bagdad, en Irak, au début des années 2000. La seconde, de diplomate, lui vaut d’être nommé par Nicolas Sarkozy, en 2009, ambassadeur en Erythrée. Malade, il rentre en France deux ans plus tard. C’est dans un livre posthume publié en 2015, Au service secret de la République (Fayard), que le père biologique de Marion Maréchal révèle avoir collaboré avec les services secrets français et israéliens, pendant plusieurs de ses reportages.            1978 : la décoration de Pham Xuân Ân, « héros populaire »                          Pham Xuân Ân  ALPH.B.SENY/DIVERGENCE                 Dans le livre qu’il lui a consacré, Un Vietnamien bien tranquille (Editions des Equateurs, 2006), l’ancien journaliste du Monde Jean-Claude Pomonti qualifie Pham Xuân Ân d’« espion parfait ». Etiquette méritée pour celui qui fut une grande taupe communiste des guerres d’Indochine. Journaliste à Reuters puis au sein du magazine Time, ce Vietnamien a longtemps été considéré comme l’un des meilleurs analystes du conflit, mettant à profit ses entrées au sein de l’état-major américain et de la CIA. Ce n’est que trois ans après la guerre du Vietnam, en 1978, que sa couverture de journaliste est dévoilée ; il est décoré en tant que « héros de l’armée populaire ». Il meurt en 2006, à 79 ans.            1955 : Kim Philby mis en cause par un élu                          Kim Philby.  ULLSTEIN BILD / ROGER-VIOLLET                 Né aux Indes britanniques, en 1912, Kim Philby a été correspondant, en Espagne, pour The Times avant la seconde guerre mondiale. Dans les années 1950 et 1960, il travaille à Beyrouth pour The Observer et The Economist. Entre ces dates, et tout au long de sa vie, Philby a aussi exercé dans la diplomatie et jonglé entre de nombreuses activités, notamment au service du contre-espionnage britannique. Agent double ou agent triple ? Il renseignait aussi les Soviétiques. En 1955, son nom est mis en cause publiquement par un parlementaire britannique. Philby poursuit toutefois sa carrière de journaliste et d’espion jusqu’en 1963, lorsqu’il doit fuir Beyrouth pour Moscou. Mort en 1988, il est enterré dans la capitale russe.            1941 : l’arrestation de Richard Sorge                          Richard Sorge en 1943.  AKG-IMAGES / RIA NOWOSTI                 En 1933, lorsqu’il part au Japon pour devenir correspondant de la Frankfurter Zeitung, Richard Sorge est considéré comme un solide soutien du régime nazi. Au Japon, il écrit pour le quotidien allemand et se lie d’amitié avec l’ambassadeur d’Allemagne à Tokyo durant la seconde guerre mondiale. Mais, en 1941, Richard Sorge est arrêté au Japon : le quadragénaire, né à Bakou et arrivé enfant à Berlin, travaillait en fait depuis des années pour l’Union soviétique, sous le nom de code « Ramsay », et transmettait à Moscou les communications entre Berlin et Tokyo. Exécuté par pendaison en 1944, il reçoit vingt ans plus tard, à titre posthume, la médaille de héros de l’Union soviétique.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  SOIRÉE HISTORIQUE : qui êtes-vous, M. Sorge ?                        Yann Bouchez           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                     Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables  Ces contenants en acier inoxydable permettent de conserver les boissons bien au chaud ou au froid, mais aussi de tirer un trait sur les déchets en plastique et en carton. Nous avons testé des dizaines de modèles pour adultes et enfants, pour le sport ou le bureau : voici les cinq meilleurs.                                           Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                           Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                           Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                Édition du jour Daté du vendredi 25 février   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Des gourdes et mugs isothermes pour remplacer les bouteilles en plastique et les gobelets jetables          Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison          Les meilleurs transats et balancelles pour bébé                                       Services                   Codes promo avec Savings United        Codes Promo Hairburst       Codes Promo Marionnaud       Codes Promo Notino       Codes Promo Nocibé       Codes Promo Nuxe       Codes Promo NYX Professional Makeup       Codes Promo GHD Hair      Tous les codes promo           Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  L’ONU, concert et dissonances  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/02/24/apres-l-affaire-du-canard-enchaine-ces-espions-niches-au-c-ur-des-redactions_6115120_4500055.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019affaire du \u00ab\u00a0Canard Encha\u00een\u00e9\u00a0\u00bb, ces espions nich\u00e9s au c\u0153ur des r\u00e9dactions","dateCreated":"2022-02-24T19:00:08+01:00","datePublished":"2022-02-24T19:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","M\u00e9dias"],"keywords":["M le mag","Actu","M\u00e9dias"],"description":"A l\u2019image de l\u2019ancien r\u00e9dacteur en chef du \u00ab\u00a0Canard encha\u00een\u00e9\u00a0\u00bb, Jean Cl\u00e9mentin, certains journalistes se sont parfois fait prendre \u00e0 leur double jeu d\u2019informateur de services secrets.","author":[{"@type":"Person","name":"Yann Bouchez"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/212/0/743/370/1342/696/60/0/ee2f048_171231-3260912.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       
