<FILE-date="2022/03/18/19">

<article-nb="2022/03/18/19-1">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Les bombardements continuent sur plusieurs fronts en Ukraine. Plus de trois millions d’Ukrainiens ont pris la route de l’exil, en grande majorité vers la Pologne. Joe Biden et son homologue chinois, Xi Jinping, s’entretiennent sur le conflit vendredi après-midi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Volodymyr Zelensky s’adressera aux députés français mercredi par vidéo         Le point sur la situation sur le terrain à la mi-journée         Le point sur le volet diplomatique à la mi-journée         La zone de l’aéroport de Lviv frappée par « des missiles », annonce le maire de la ville                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon, Pierre Bouvier et Marie Slavicek         Après trois semaines d’offensive de Moscou et une avancée sur plusieurs fronts, les lignes se sont stabilisées, et tous les regards sont tournés, vendredi 18 mars, vers Marioupol, ville stratégique d’Ukraine assiégée par les forces russes, et Lviv.            Des « missiles » russes ont détruit une usine de réparation d’avions dans le quartier de l’aéroport de Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, près de la frontière polonaise, selon la mairie. Il n’y aurait pas de victime. Dimanche, déjà, l’armée russe avait bombardé une base militaire ukrainienne dans cette région.            L’armée russe et ses alliés séparatistes combattent désormais dans le centre-ville de Marioupol, port ukrainien stratégique assiégé dans le sud-est du pays, a annoncé vendredi le ministère de la défense russe.            Les bombardements se poursuivent à Kiev et à Kharkiv, deuxième ville du pays, où au moins 500 personnes ont été tuées depuis le début de la guerre. Mais la capitale a repris lentement vie jeudi après la levée d’un couvre-feu imposé depuis mardi soir. Elle s’est vidée d’au moins la moitié de ses 3,5 millions habitants. Plus de 3 millions d’Ukrainiens ont pris la route de l’exil, en grande majorité vers la Pologne, parfois seulement une étape de leur exode.            Le président américain, Joe Biden, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont terminé leur entretien d’une heure et 50 minutes vendredi. Les Etats-Unis ont fait savoir jeudi que la Chine s’exposerait à des représailles si elle devait « soutenir l’agression russe ». La Russie a renoncé jeudi soir à tenir un vote au Conseil de sécurité sur une résolution, faute de soutien de ses plus proches alliés.            Le président russe, Vladimir Poutine, doit s’entretenir avec son homologue français, Emmanuel Macron, ce vendredi aux alentours de 17 heures (heure de Paris).            Volodymyr Zelensky a imploré jeudi les Occidentaux d’aider à « arrêter cette guerre », au moment où une frappe russe faisait au moins vingt-sept morts dans l’est du pays. Pour lui, « un peuple est en train d’être détruit en Europe », a-t-il ajouté, ovationné par les députés du Bundestag, à Berlin.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Le live du 17 mars est à retrouver ici.         Reportage. Aujourd’hui, Marioupol est un enfer à ciel ouvert         Analyse. La Russie fait un premier pas vers un défaut de paiement         Vos questions. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes         Récit. Interpellé par Volodymyr Zelensky, Joe Biden accentue le soutien militaire à Kiev         Histoire d’une notion. La guerre de siège, une arme pour terroriser les civils         Chronique. « Les pays qui envisagent de se brouiller avec l’alliance occidentale pourraient être enclins à détenir moins de réserves »                          Volodymyr Zelensky s’adressera aux députés français mercredi par vidéo         Le point sur la situation sur le terrain à la mi-journée         Le point sur le volet diplomatique à la mi-journée         La zone de l’aéroport de Lviv frappée par « des missiles », annonce le maire de la ville                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-18T17:10:36+00:00","coverageEndTime":"2022-03-19T05:10:36+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","description":"Les bombardements continuent sur plusieurs fronts en Ukraine. Plus de trois millions d\u2019Ukrainiens ont pris la route de l\u2019exil, en grande majorit\u00e9 vers la Pologne. Joe Biden et son homologue chinois, Xi Jinping, s\u2019entretiennent sur le conflit vendredi apr\u00e8s-midi.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon, Pierre Bouvier et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : 130 personnes sauvées des ruines du théâtre de Marioupol, un blessé grave, pas de morts, selon un premier bilan","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les bombardements continuent sur plusieurs fronts en Ukraine. Plus de trois millions d\u2019Ukrainiens ont pris la route de l\u2019exil, en grande majorit\u00e9 vers la Pologne. Joe Biden et son homologue chinois, Xi Jinping, s\u2019entretiennent sur le conflit vendredi apr\u00e8s-midi.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/0/0/960/1280/1342/696/3/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon, Pierre Bouvier et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-03-18T17:10:36+00:00"
,"endDate":"2022-03-19T05:10:36+00:00"
  Faut il aussi sanctionner la ma\u00eetresse de poutine kabaeva qui est m\u00e9ga riche ?    Amandine          Bonjour Amandine,          Une p\u00e9tition a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e sur Change.org pour que la nationalit\u00e9 suisse soit retir\u00e9e \u00e0 Alina Kabaeva. Vendredi, en fin d\u2019apr\u00e8s-midi, elle avait recueilli plus de 50\u00a0000 signatures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T17:57:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T17:46:19+00:00","articleBody":"         Rassemblement lors d\u2019un concert marquant le huiti\u00e8me anniversaire de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, au stade Loujniki, \u00e0 Moscou, le 18\u00a0mars\u00a02022. Sur la banni\u00e8re portant la lettre Z, aux couleurs du ruban de Saint-Georges, devenue un symbole de soutien \u00e0 l\u2019action militaire russe en Ukraine, est \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Pour Poutine\u00a0!\u00a0\u00bb. PAVEL BEDNYAKOV \/ AFP               Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, prononce un discours lors d\u2019un concert marquant le huiti\u00e8me anniversaire de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie, au stade Loujniki, \u00e0 Moscou, le 18\u00a0mars\u00a02022. SERGEI GUNEYEV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/8274f06_5781909-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Concert comm\u00e9moratif du huiti\u00e8me anniversaire de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-03-18T17:57:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T17:32:26+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a une nouvelle fois appel\u00e9 son homologue russe Vladimir Poutine. Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a fait part de sa \u00ab\u00a0pr\u00e9occupation extr\u00eame\u00a0\u00bb concernant la ville de Marioupol. Lors de cet entretien qui a dur\u00e9 une heure et dix minutes, Emmanuel Macron a demand\u00e9 le respect imm\u00e9diat d\u2019un cessez-le-feu en Ukraine, ajoute la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est revenu sur la d\u00e9t\u00e9rioration de la situation en Ukraine, la poursuite des frappes touchant les civils et le non-respect du droit humanitaire, tandis que les n\u00e9gociations entre d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne n\u2019ont pour le moment pas produit d\u2019avanc\u00e9es\u00a0\u00bb, selon l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u00a0R\u00e9agissant aux pr\u00e9occupations exprim\u00e9es par Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident russe a soulign\u00e9 que les forces arm\u00e9es russes participant \u00e0 l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale font tout leur possible pour pr\u00e9server la vie des civils\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le Kremlin. Lors de cet appel, \u00ab\u00a0l\u2019attention a \u00e9t\u00e9 attir\u00e9e sur les nombreux crimes de guerre commis quotidiennement par les forces de s\u00e9curit\u00e9 et les nationalistes ukrainiens\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9. M.\u00a0Poutine a cit\u00e9 \u00ab\u00a0en particulier les attaques massives aux roquettes et \u00e0 l\u2019artillerie sur les villes du Donbass\u00a0\u00bb, l\u2019Est russophone de l\u2019Ukraine en partie contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses soutenus par Moscou. Les deux dirigeants ont aussi abord\u00e9, lors de cet appel \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019initiative fran\u00e7aise\u00a0\u00bb, les n\u00e9gociations entre Moscou et Kiev en cours, a ajout\u00e9 le Kremlin sans donner davantage de d\u00e9tails.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvel entretien Macron-Poutine\u00a0: la France exprime sa \u00ab\u00a0pr\u00e9occupation extr\u00eame\u00a0\u00bb sur Marioupol","dateModified":"2022-03-18T17:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T17:06:23+00:00","articleBody":"     Le bombardement, mercredi, d\u2019un th\u00e9\u00e2tre de Marioupol par des troupes russes, selon Kiev, a fait au moins un bless\u00e9 grave, mais pas de morts, a annonc\u00e9 vendredi le conseil municipal dans son premier bilan sur ce drame. \u00ab\u00a0Le d\u00e9gagement des d\u00e9bris se poursuit dans la mesure du possible et les informations sur les victimes seront compl\u00e9t\u00e9es\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le conseil.          Au moment de l\u2019attaque, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 un millier de personnes\u00a0\u00bb, essentiellement \u00ab\u00a0femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb se cachaient dans ce b\u00e2timent, selon la m\u00eame source.          Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 que plus de 130\u00a0personnes avaient pu \u00eatre sauv\u00e9es du b\u00e2timent, mais que des \u00ab\u00a0centaines\u00a0\u00bb d\u2019autres demeuraient sous les d\u00e9combres.          Marioupol, ville portuaire du sud-est, est assi\u00e9g\u00e9e et subit des bombardements incessants depuis dix-sept jours.          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, vendredi avoir, r\u00e9ussi \u00e0 p\u00e9n\u00e9trer dans la ville et y mener des combats, aux c\u00f4t\u00e9s de troupes de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb. Ces troupes \u00ab\u00a0resserrent leur \u00e9tau d\u2019encerclement et combattent les nationalistes dans le centre de la ville\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 \u00e0 Moscou le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          La prise de Marioupol serait un important tournant dans le conflit et permettrait \u00e0 la Russie d\u2019assurer une continuit\u00e9 territoriale entre ses forces venues de la Crim\u00e9e annex\u00e9e et les troupes du Donbass.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Th\u00e9\u00e2tre de Marioupol\u00a0: un bless\u00e9 grave, pas de morts, selon un premier bilan","dateModified":"2022-03-18T17:50:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T17:03:06+00:00","articleBody":"     La Suisse a repris vendredi les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne pour les produits de luxe en r\u00e9ponse \u00e0 la guerre en Ukraine. Ce nouveau train de sanctions prendra effet \u00ab\u00a0ces prochains jours\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le gouvernement suisse. L\u2019interdiction d\u2019exporter des articles de luxe \u00ab\u00a0ne concerne qu\u2019une faible proportion des exportations mondiales de la Suisse\u00a0\u00bb, note le gouvernement. \u00ab\u00a0Certaines entreprises, par contre, pourraient \u00eatre lourdement affect\u00e9es\u00a0\u00bb, reconna\u00eet-il.          L\u2019horlogerie est le troisi\u00e8me secteur d\u2019exportation pour la Suisse, loin toutefois derri\u00e8re la pharmacie et les machines et \u00e9quipements \u00e9lectriques. La Russie est le 17e\u00a0march\u00e9 d\u2019exportation pour les fabricants de montres suisses. En\u00a02021, leurs exportations s\u2019y chiffraient \u00e0 260\u00a0millions de francs suisses (252\u00a0millions d\u2019euros), selon les statistiques de la f\u00e9d\u00e9ration horlog\u00e8re, ce qui repr\u00e9sente environ 1,1\u00a0% du total des exportations de montres suisses. Les exportations ne donnent cependant qu\u2019une indication partielle des ventes de montres aux riches amateurs de montres de luxe, puisqu\u2019une partie des achats se fait lors de d\u00e9placements touristiques.          Avant m\u00eame les sanctions, plusieurs grandes marques suisses avaient d\u00e9j\u00e0 pris les devants et cess\u00e9 leurs exportations, \u00e0 l\u2019instar notamment de Rolex. La semaine pass\u00e9e, le groupe Swatch, propri\u00e9taire notamment de Tissot, Omega et Breguet, a ferm\u00e9 ses boutiques en Russie apr\u00e8s avoir d\u00e9j\u00e0 suspendu ses exportations la semaine pr\u00e9c\u00e9dente. Le g\u00e9ant du luxe Richemont, propri\u00e9taire de la maison de joaillerie Cartier et de montres de luxe telles que IWC et Jaeger-LeCoultre, a \u00e9galement suspendu ses activit\u00e9s commerciales en Russie d\u00e8s le 3\u00a0mars.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Suisse reprend les sanctions de l\u2019UE sur les produits de luxe","dateModified":"2022-03-18T17:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T16:48:36+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de la conversation Macron Poutine ? Merci    FXT        Bonjour, quand est il de l\u2019appel entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine pr\u00e9vu aujourd\u2019hui ? Merci     Vic         Bonjour FXT et Vic,          Cette conversation a en effet \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e, mais rien n\u2019a filtr\u00e9\u2026 de m\u00eame que la Maison Blanche n\u2019a pas communiqu\u00e9 apr\u00e8s l\u2019entretien avec Xi Jinping.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T16:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T16:46:12+00:00","articleBody":"     Jusqu\u2019\u00e0 la veille de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les capitales europ\u00e9ennes sont rest\u00e9es sourdes aux alertes lanc\u00e9es par Washington. Paris et Berlin, en particulier, ont voulu, malgr\u00e9 les \u00e9vidences, croire aux vertus de la politique de la main tendue. R\u00e9cit d\u2019un aveuglement.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: face \u00e0 Poutine, un d\u00e9ni europ\u00e9en         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T16:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T16:18:39+00:00","articleBody":"     La F\u00e9d\u00e9ration des entreprises d\u2019insertion fait savoir que les entreprises de ce secteur proposent 10\u00a0000\u00a0emplois \u00e0 pourvoir d\u2019ici la fin de juin pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Elle souligne que la fili\u00e8re accompagne \u00ab\u00a0depuis plus de trente ans\u00a0\u00bb des r\u00e9fugi\u00e9s ou des migrants \u00ab\u00a0comme toute personne en situation de fragilit\u00e9\u00a0\u00bb, avec un contrat de travail \u00ab\u00a0coupl\u00e9 \u00e0 un accompagnement socioprofessionnel pour prendre en charge les questions de garde d\u2019enfants, de logement, de sant\u00e9, ou de celle de la ma\u00eetrise de la langue\u00a0\u00bb.          D\u00e9j\u00e0 20\u00a0000\u00a0d\u00e9plac\u00e9s d\u2019Ukraine ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9pertori\u00e9s en France. Les emplois seront propos\u00e9s dans des secteurs divers et sur l\u2019ensemble du territoire, pr\u00e9cise l\u2019organisme, tout en relevant qu\u2019apr\u00e8s avoir fui un pays en guerre les r\u00e9fugi\u00e9s \u00ab\u00a0n\u2019auront pas n\u00e9cessairement pour priorit\u00e9 d\u2019exercer une activit\u00e9\u00a0\u00bb.          Jeudi, le minist\u00e8re du travail a annonc\u00e9 le lancement pour les entreprises d\u2019un portail pour l\u2019accueil des d\u00e9plac\u00e9s ukrainiens sur le site Les entreprises s\u2019engagent. Ce portail r\u00e9unit les informations \u00e0 conna\u00eetre pour des dons mat\u00e9riels, financiers ou des propositions de logement. Un module est \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9 pour l\u2019accueil au sein des entreprises des personnes d\u00e9plac\u00e9es, pr\u00e9cise le minist\u00e8re. Les entreprises pourront ainsi pr\u00e9ciser leurs intentions d\u2019embauche et le type de poste concern\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les entreprises d\u2019insertion proposent 10\u00a0000\u00a0emplois aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-03-18T16:43:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T16:12:43+00:00","articleBody":"         Une vue de l\u2019Hala Arena, salle transform\u00e9e en un lieu d'h\u00e9bergement pour les r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine envahie par la Russie, \u00e0 Poznan, en Pologne, le 18\u00a0mars 2022. PIOTR SKORNICKI\/AGENCJA WYBORCZA \/ \/REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/13b7ede_1647619647954-529100.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 3\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s depuis de d\u00e9but du conflit, pr\u00e8s des deux tiers en Pologne","dateModified":"2022-03-18T16:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T15:54:10+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les environs de l\u2019a\u00e9roport de Lviv ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s vendredi matin par des missiles russes","dateModified":"2022-03-18T16:03:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T15:50:58+00:00","articleBody":"     La patronne de la Banque centrale russe, Elvira Nabioullina, a dit vendredi que de nouvelles pr\u00e9visions sur le PIB et l\u2019inflation seraient rendues publiques \u00ab\u00a0en avril\u00a0\u00bb, jugeant pour l\u2019heure \u00ab\u00a0extr\u00eamement difficile\u00a0\u00bb d\u2019en faire du fait des sanctions. \u00ab\u00a0L\u2019inflation sera cette ann\u00e9e et vraisemblablement l\u2019ann\u00e9e prochaine sup\u00e9rieure aux pr\u00e9c\u00e9dentes pr\u00e9visions\u00a0\u00bb, s\u2019est-elle born\u00e9e \u00e0 pronostiquer, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Le PIB baissera lors du prochain trimestre.\u00a0\u00bb          Un peu plus t\u00f4t, la BCR avait annonc\u00e9 dans un communiqu\u00e9 maintenir son taux directeur \u2013 le principal outil de lutte contre l\u2019inflation \u2013 \u00e0 20\u00a0% apr\u00e8s l\u2019avoir fortement relev\u00e9 le 28\u00a0f\u00e9vrier (de 9,5\u00a0% \u00e0 20\u00a0%) pour faire face aux sanctions \u00e9conomiques d\u00e9cr\u00e9t\u00e9es par les Occidentaux.          \u00ab\u00a0Quelle est la situation aujourd\u2019hui\u00a0: le syst\u00e8me bancaire fonctionne sans d\u00e9faillance, la situation des liquidit\u00e9s s\u2019est stabilis\u00e9e\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 Mme\u00a0Nabioullina. \u00ab\u00a0Pendant un certain temps l\u2019inflation restera \u00e9lev\u00e9e mais nous ne laisserons pas se d\u00e9velopper une spirale inflationniste\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.          Fin f\u00e9vrier, la BCR avait aussi impos\u00e9 des mesures drastiques sur l\u2019achat de devises pour freiner la chute du rouble et avait ferm\u00e9 la Bourse de Moscou pour \u00e9viter de la voir s\u2019\u00e9crouler. Mais la moiti\u00e9 de ses r\u00e9serves, environ 300\u00a0milliards de dollars, ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9es dans le cadre des sanctions. Mme\u00a0Nabioullina a pr\u00e9cis\u00e9 que les \u00e9changes obligataires reprendraient lundi \u00e0 la Bourse de Moscou.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Elvira Nabioullina, la loyale banqui\u00e8re centrale de Vladimir Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le taux directeur de la Russie maintenu \u00e0 20\u00a0%","dateModified":"2022-03-18T16:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T15:15:50+00:00","articleBody":"     Seuls 2\u00a0300\u00a0Ukrainiens ont d\u00e9pos\u00e9 une demande d\u2019asile \u00e0 Budapest, pr\u00e9f\u00e9rant poursuivre leur exil vers l\u2019ouest. Reportage.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : en Hongrie, les r\u00e9fugi\u00e9s ne font que passer              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T15:43:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T15:07:09+00:00","articleBody":"     Il a dur\u00e9 1\u00a0heure et 50\u00a0minutes, selon la Maison Blanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de l\u2019entretien entre Xi Jinping et Joe Biden","dateModified":"2022-03-18T15:37:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T15:06:01+00:00","articleBody":"     Les six pays occidentaux membres du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU ont d\u00e9nonc\u00e9 vendredi l\u2019utilisation de cette instance par Moscou pour diffuser \u00ab\u00a0d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb, avant une dixi\u00e8me r\u00e9union de cette instance depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion.          Demand\u00e9e par la Russie et portant sur des armes biologiques suppos\u00e9es pr\u00e9sentes en Ukraine, \u00ab\u00a0cette r\u00e9union et ces mensonges sont con\u00e7us dans un seul but\u00a0: d\u00e9tourner la responsabilit\u00e9 de la Russie dans cette guerre et dans la catastrophe humanitaire qu\u2019elle a provoqu\u00e9e\u00a0\u00bb, ont-ils affirm\u00e9 dans une d\u00e9claration commune lue par l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019ONU, Linda Thomas-Greenfield.          Le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 avait d\u00e9j\u00e0 tenu la semaine derni\u00e8re une r\u00e9union similaire, aussi demand\u00e9e par la Russie.          Lors de la nouvelle session, les Etats-Unis ont r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine n\u2019avait pas de programme d\u2019armes biologiques\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous continuons de croire qu\u2019il est possible que la Russie envisage d\u2019utiliser des agents chimiques ou biologiques contre le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019ONU, les Occidentaux d\u00e9noncent la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb de Moscou","dateModified":"2022-03-18T15:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T14:50:28+00:00","articleBody":"    Bonjour,  la lettre 'Z' pr\u00e9sente sur des engins militaires russes n'est-pas elle un soutien \u00e0 la candidature de M. Zemmour ?    Bernardo         Bonjour,          Non. Absolument pas.          La lettre \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb inscrite sur les blind\u00e9s russes en Ukraine est devenue en quelques jours l\u2019embl\u00e8me du soutien \u00e0 l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Vladimir Poutine, le symbole d\u2019un nouveau patriotisme exacerb\u00e9.          Ce \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb \u00e9crit en alphabet latin est l\u2019un des signes de reconnaissance trac\u00e9s sur les blind\u00e9s russes op\u00e9rant en Ukraine. Apr\u00e8s avoir laiss\u00e9 se d\u00e9velopper diverses explications, la presse russe semble s\u2019accorder sur un marquage li\u00e9 \u00e0 la zone de d\u00e9ploiement. Les v\u00e9hicules ainsi estampill\u00e9s sont observ\u00e9s sur les fronts m\u00e9ridionaux de l\u2019Ukraine, tandis que le \u00ab\u00a0V\u00a0\u00bb serait destin\u00e9 \u00e0 ceux qui gravitent autour de Kiev et de Kharkiv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T14:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#286003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T14:44:24+00:00","articleBody":"    Bonjour. A-t-on des nouvelles des discussions qui devaient avoir lieu entre Joe Biden et Xi Jinping ? Savez-vous si la position de la Chine a \u00e9volu\u00e9 ou si elle continue de se frotter les mains en imaginant les \"immenses perspectives de coop\u00e9ration future\" avec la Russie comme elle l'a d\u00e9clar\u00e9 il y a une semaine ? Merci !\n    Kyiv_pas_Kiev         Bonjour Kyiv_pas_Kiev,          Les premiers \u00e9chos de cet entretien commencent \u00e0 filtrer. Selon des propos rapport\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision chinoise, Xi Jinping a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0En tant que membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et en tant que deux premi\u00e8res \u00e9conomies mondiales, il nous incombe non seulement de conduire les relations sino-am\u00e9ricaines sur la bonne voie, mais aussi d\u2019assumer nos responsabilit\u00e9s internationales et de travailler \u00e0 la paix et la tranquillit\u00e9 dans le monde.\u00a0\u00bb           Lors de cet entretien, Joe Biden devait demander M. Xi de prendre ses distances avec Vladimir Poutine. Depuis le 24 f\u00e9vrier, P\u00e9kin s\u2019est gard\u00e9 de condamner l\u2019invasion russe et a mis la responsabilit\u00e9 du conflit sur le compte de l\u2019OTAN, comme l\u2019illustre un tweet publi\u00e9 ce matin par Zhao Lijian, le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois.          Selon un bref compte rendu diffus\u00e9 par la cha\u00eene publique CCTV, le pr\u00e9sident chinois a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0les relations entre \u00c9tats ne peuvent aller jusqu\u2019\u00e0 la confrontation arm\u00e9e\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les conflits et les antagonismes ne sont dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de personne. La paix et la s\u00e9curit\u00e9 sont les biens que la communaut\u00e9 internationale doit avoir le plus \u00e0 c\u0153ur\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 son homologue am\u00e9ricain.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T15:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T14:32:27+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU a averti vendredi que les besoins humanitaires dans l\u2019est de l\u2019Ukraine devenaient de plus en plus pressants, avec notamment plus de 200 000 personnes qui n\u2019ont pas acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau rien que dans la r\u00e9gion de Donetsk. Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) estime qu\u2019environ 13 millions de personnes ont besoin d\u2019assistance humanitaire et de protection en Ukraine.          \u00ab\u00a0La situation humanitaire dans des villes telles que Marioupol et Soumy est extr\u00eamement grave, les habitants \u00e9tant confront\u00e9s \u00e0 de graves p\u00e9nuries \u2013 aux cons\u00e9quences qui peuvent \u00eatre fatales \u2013 de nourriture, d\u2019eau et de m\u00e9dicaments\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du HCR, Matthew Saltmarsh. S\u2019exprimant depuis la fronti\u00e8re polonaise, il a indiqu\u00e9 aux journalistes que les besoins humanitaires dans l\u2019est de l\u2019Ukraine \u00e9taient \u00ab\u00a0en train de devenir encore plus urgents\u00a0\u00bb.  En outre, a-t-il dit, les attaques cibl\u00e9es contre les personnes et les infrastructures civiles et l\u2019absence de passage s\u00e9curis\u00e9 mettent en danger la vie de milliers de civils.          Le HCR indique suivre de pr\u00e8s les n\u00e9gociations men\u00e9es par l\u2019ONU avec les bellig\u00e9rants pour pouvoir envoyer de l\u2019aide humanitaire dans certaines villes de l\u2019Est. Les Nations unies travaillent avec les deux camps pour s\u2019assurer que les mouvements d\u2019aide humanitaire puissent se faire en s\u00e9curit\u00e9, comme en Syrie, au Y\u00e9men ou en Afghanistan.          Ces proc\u00e9dures visent \u00e0 \u00e9viter des d\u00e9rapages, \u00e9tablir des liaisons t\u00e9l\u00e9phoniques privil\u00e9gi\u00e9es, trouver des moyens de s\u2019entendre,\u00a0etc. C\u2019est la raison pour laquelle le Bureau de la coordination des affaires humanitaires (OCHA) de l\u2019ONU a d\u00e9ploy\u00e9 il y a plusieurs jours \u00ab\u00a0une \u00e9quipe d\u2019experts en coordination civilo-militaire \u00e0 Moscou\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un de ses porte-parole, Jens Laerke, lors du point presse \u00e0 Gen\u00e8ve.          Cette \u00e9quipe \u2013 qui reste post\u00e9e \u00e0 Moscou \u2013 est charg\u00e9e d\u2019\u00ab\u00a0assurer la liaison avec les autorit\u00e9s russes, y compris le minist\u00e8re de la d\u00e9fense, dans le but d\u2019aider \u00e0 \u00e9tablir un syst\u00e8me de notification humanitaire visant \u00e0 garantir que les infrastructures, les biens puissent \u00eatre d\u00e9plac\u00e9s et les mouvements humanitaires se faire en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb en Ukraine, a-t-il d\u00e9taill\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est dans le m\u00eame but que des experts de l\u2019ONU en coordination civilo-militaire sont en contact avec des responsables en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                    Lire aussi :  Dans l\u2019enfer de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Les r\u00e9serves d\u2019eau sont presque \u00e9puis\u00e9es. Les gens meurent de faim, de soif. Il fait \u2212\u00a08\u00a0\u00b0C dehors\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des besoins humanitaires toujours plus pressants dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-03-18T14:54:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T14:26:27+00:00","articleBody":"    Concernant cette interruption effectivement surprenante de Poutine discourant dans le stade, avant reprise en diff\u00e9r\u00e9, il sera int\u00e9ressant de savoir s'il n'y a pas eu un incident impr\u00e9vu, une protestation, etc... Le Monde est s\u00fbrement d\u00e9j\u00e0 sur la br\u00e8che ?    GDP         Bonjour GDP,          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a ensuite d\u00e9clar\u00e9 aux agences russes que la retransmission avait \u00e9t\u00e9 interrompue \u00e0 cause d\u2019une \u00ab\u00a0panne technique sur un serveur\u00a0\u00bb. Sylvain Tronchet de Radio France dit la m\u00eame chose.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T14:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T14:21:56+00:00","articleBody":"    Ne me dites pas que la question de 14 h 47 \u00e9tait s\u00e9rieuse, par piti\u00e9 !    interloqu\u00e9e          Bonjour interloqu\u00e9e,          Il y a de tout dans les questions. Cette invasion bouscule les certitudes\u00a0: le 5\u00a0mars, place de la R\u00e9publique, une manifestante voulait aller manifester devant \u00ab\u00a0l\u2019ambassade d\u2019URSS\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T14:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T14:16:00+00:00","articleBody":"     Le premier ministre grec Kyriakos Mitsotakis s\u2019est dit vendredi pr\u00eat \u00e0 reconstruire la maternit\u00e9 de Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, qui a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e il y a quelques jours. La maternit\u00e9 et l\u2019h\u00f4pital p\u00e9diatrique, situ\u00e9s dans le m\u00eame b\u00e2timent \u00e0 Marioupol, ont \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9s la semaine derni\u00e8re, tuant trois personnes dont un enfant.          Le consul grec \u00e0 Marioupol, Manolis Androulakis, qui \u00e9tait il y a encore quelques jours cach\u00e9 dans un sous-sol dans la ville, a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 au d\u00e9but de la semaine vers la Moldavie. \u00ab\u00a0Chaque jour qui passe devient plus dangereux. Le centre de Marioupol a \u00e9t\u00e9 ravag\u00e9, un h\u00f4pital p\u00e9diatrique, un th\u00e9\u00e2tre, une biblioth\u00e8que ont \u00e9t\u00e9 vis\u00e9s. Il n\u2019y a plus rien qui tienne debout\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 la cha\u00eene grecque OpenTv. Moscou de son c\u00f4t\u00e9 a assur\u00e9 que l\u2019attaque avait \u00e9t\u00e9 mont\u00e9e de toute pi\u00e8ce.          Forte de plus de 100 000 personnes, la communaut\u00e9 ethnique grecque \u00e0 Marioupol d\u00e9plore au moins 10 morts depuis le d\u00e9but de la guerre. Cette diaspora provient surtout des \u00ab\u00a0Grecs pontiques\u00a0\u00bb, populations hell\u00e9nophones chr\u00e9tiennes des villes du pourtour de la mer Noire.              Des employ\u00e9s des services d\u2019urgence ukrainiens travaillent dans une maternit\u00e9 endommag\u00e9e par des bombardements \u00e0 Mariupol, mercredi 9 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/bf52885_e294cca8e10f4a46a05f3b893b6fb456-7e4dc0afbb214b39b72aecacd1b7126b-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Gr\u00e8ce offre de reconstruire la maternit\u00e9 de Marioupol","dateModified":"2022-03-18T14:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T14:01:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien interviendra mercredi \u00e0 15 heures en direct par visioconf\u00e9rence devant les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais, a fait savoir vendredi la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0La situation de guerre qui frappe le peuple ukrainien concerne l\u2019ensemble des peuples d\u2019Europe et leurs assembl\u00e9es parlementaires\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          M. Zelensky s\u2019est d\u00e9j\u00e0 adress\u00e9 par lien vid\u00e9o aux eurod\u00e9put\u00e9s le 1er mars, puis devant le Parlement britannique, les parlementaires canadiens, le Congr\u00e8s am\u00e9ricain et le Bundestag allemand. Dimanche, il doit encore s\u2019adresser au Parlement isra\u00e9lien.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky s\u2019adressera aux d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais mercredi par vid\u00e9o","dateModified":"2022-03-18T14:12:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T14:00:58+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gulateur russe a tax\u00e9 vendredi le g\u00e9ant am\u00e9ricain Google et son service vid\u00e9o YouTube d\u2019activit\u00e9s \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, premi\u00e8re \u00e9tape vers un possible blocage du site comme l\u2019ont \u00e9t\u00e9 Facebook, Twitter, Instagram et plusieurs m\u00e9dias ces derni\u00e8res semaines. Selon Roskomnadzor, le gendarme russe des t\u00e9l\u00e9coms, des utilisateurs de YouTube \u00ab\u00a0diffusent des publicit\u00e9s avec des appels \u00e0 mettre hors service les communications ferroviaires de la Russie et de Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, pays alli\u00e9 de Moscou duquel est men\u00e9e l\u2019offensive sur le nord de l\u2019Ukraine. D\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0position clairement antirusse\u00a0\u00bb de Google, le gendarme russe a dit exiger que la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine \u00ab\u00a0cesse de diffuser les vid\u00e9os anti-russes dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb.          La Russie a d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9 l\u2019acc\u00e8s aux populaires r\u00e9seaux sociaux Instagram, Facebook et Twitter et engag\u00e9 des poursuites contre le groupe Meta, l\u2019accusant de propager des \u00ab\u00a0appels au meurtre\u00a0\u00bb contre les Russes. La Russie est un des pays les plus restrictifs en mati\u00e8re de libert\u00e9 de la presse et d\u2019expression, et la situation s\u2019est encore d\u00e9t\u00e9rior\u00e9e ces derni\u00e8res semaines avec le blocage de la plupart des m\u00e9dias ind\u00e9pendants qui subsistaient apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine le 24 f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie taxe Google et YouTube d\u2019activit\u00e9s \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-18T14:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285833","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T13:59:36+00:00","articleBody":"     Plus de 130 personnes ont pu \u00eatre extirp\u00e9es des ruines d\u2019un th\u00e9\u00e2tre de Marioupol bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, mais des \u00ab\u00a0centaines\u00a0\u00bb d\u2019autres demeurent sous les d\u00e9combres, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, tout en promettant la poursuite des op\u00e9rations de secours \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les bombardements\u00a0\u00bb qui continuent dans cette grande ville portuaire.          Mercredi, les Ukrainiens ont accus\u00e9 l\u2019aviation russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0sciemment\u00a0\u00bb bombard\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des centaines d\u2019habitants, ce que la Russie a d\u00e9menti.          La mairie de Marioupol a signal\u00e9 que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0critique\u00a0\u00bb avec des bombardements russes \u00ab\u00a0ininterrompus\u00a0\u00bb et des destructions \u00ab\u00a0colossales\u00a0\u00bb. Selon les premi\u00e8res estimations, environ 80 % du parc de logements de la ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.          L\u2019arm\u00e9e russe a, elle, annonc\u00e9 vendredi combattre d\u00e9sormais dans le centre-ville de ce port strat\u00e9gique.                    Lire aussi :  Dans l\u2019enfer de Marioupol\u00a0: \u00ab\u00a0Les r\u00e9serves d\u2019eau sont presque \u00e9puis\u00e9es. Les gens meurent de faim, de soif. Il fait \u2212\u00a08\u00a0\u00b0C dehors\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Th\u00e9\u00e2tre de Marioupol\u00a0: 130 personnes sauv\u00e9es, des \u00ab\u00a0centaines\u00a0\u00bb sous les d\u00e9combres","dateModified":"2022-03-18T14:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T13:53:59+00:00","articleBody":"         Vladimir Poutine a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que cette invasion visait \u00e0 mettre fin au \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb des habitants russophones du Donbass. SERGEI GUNEYEV \/ AFP           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a rendu hommage vendredi aux soldats russes qui combattent en Ukraine, dans le stade Loujniki de Moscou, \u00e0 l\u2019occasion des c\u00e9l\u00e9brations du huiti\u00e8me anniversaire de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par la Russie. Le chef de l\u2019Etat, dont c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re apparition publique depuis le d\u00e9but de ce que Moscou pr\u00e9sente comme une \u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que cette intervention militaire visait \u00e0 mettre fin au \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb des habitants russophones du Donbass.          Le pr\u00e9sident russe \u00e9tait en train de louer l\u2019h\u00e9ro\u00efsme des soldats engag\u00e9s en Ukraine quand soudain la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique Rossiya\u00a024 a commenc\u00e9 \u00e0 montrer d\u2019autres moments du m\u00eame \u00e9v\u00e9nement, des discours officiels et des chansons populaires. Quinze minutes apr\u00e8s, la t\u00e9l\u00e9vision a repris la diffusion de l\u2019intervention du pr\u00e9sident russe en diff\u00e9r\u00e9.          Le porte-parole de la pr\u00e9sidence a ensuite expliqu\u00e9 aux agences de presse russes que la retransmission avait \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par une \u00ab\u00a0panne technique sur un serveur\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les mots qui me viennent sont ceux des saintes \u00e9critures\u00a0: il n\u2019y a pas de plus grand amour que de donner sa vie pour ses amis\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine dans son discours. Au son des \u00ab\u00a0Russie, Russie\u00a0\u00bb scand\u00e9s par la foule, il a salu\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019h\u00e9ro\u00efsme\u00a0\u00bb de soldats russes. \u00ab\u00a0Cela faisait longtemps qu\u2019on n\u2019avait pas v\u00e9cu une telle unit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/801d66b_5782755-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Vladimir Poutine c\u00e9l\u00e8bre l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-03-18T16:29:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T13:47:12+00:00","articleBody":"    Un voisin loue son appartement \u00e0 des \u00e9tudiants russes, aupr\u00e8s de qui dois-je le d\u00e9noncer ?    SlavaUA         Bonjour SlavaUA,          \u00ab\u00a0L\u2019Europe n\u2019est pas en guerre contre la Russie\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 Emmanuel Macron en cl\u00f4ture du sommet de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 Versailles. Par ailleurs, Franceinfo d\u00e9clarait, le 3 mars, que \u00ab\u00a0les quelque 5 000 \u00e9tudiants russes [pr\u00e9sents sur le territoire], mais aussi les enseignants-chercheurs, vont pouvoir continuer \u00e0 \u00e9tudier en France\u00a0\u00bb.          Ce n\u2019est pas parce que la Russie est l\u2019aggresseur qu\u2019il faut retomber dans ce vilain travers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T13:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T13:35:30+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine il y a plus de trois semaines, 222 personnes dont 56 civils, parmi lesquels quatre enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Kiev, la capitale, a indiqu\u00e9 vendredi sa mairie sur Telegram. Au total, 889 personnes dont 241 civils ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es dans cette ville depuis le 24 f\u00e9vrier, a-t-elle pr\u00e9cis\u00e9. Parmi les bless\u00e9s figurent 18 enfants, 3 chauffeurs d\u2019ambulance et un m\u00e9decin urgentiste, toujours selon la municipalit\u00e9, qui a aussi fait \u00e9tat de 36 immeubles r\u00e9sidentiels et 10 \u00e9coles endommag\u00e9s.          Les troupes russes ont pris le contr\u00f4le de certaines zones autour de Kiev qu\u2019elles esp\u00e8rent encercler, mais leur avanc\u00e9e est actuellement au point mort, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Ces quatre derniers jours, des frappes isol\u00e9es sur des immeubles d\u2019habitation ont tu\u00e9 au moins sept personnes, dont une vendredi, selon les autorit\u00e9s locales.          Kiev comptait pr\u00e8s de 3,5 millions d\u2019habitants avant la guerre, mais pr\u00e8s de la moiti\u00e9 ont quitt\u00e9 la ville depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, selon les estimations des autorit\u00e9s ukrainiennes.              Des militaires et des volontaires ukrainiens transportent un homme bless\u00e9 lors d\u2019un bombardement \u00e0 l\u2019h\u00f4pital num\u00e9ro 3 de Mariupol, mardi 15 mars 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/9a28591_804134938-164605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"222 personnes dont 56 civils tu\u00e9s \u00e0 Kiev en trois semaines, selon la mairie","dateModified":"2022-03-18T14:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T13:30:25+00:00","articleBody":"     Le premier ministre polonais a annonc\u00e9 vendredi une s\u00e9rie de mesures dite \u00ab\u00a0bouclier anti-Poutine\u00a0\u00bb \u2013 destin\u00e9es selon lui \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9russifier l\u2019\u00e9conomie polonaise et europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, freiner l\u2019inflation, prot\u00e9ger l\u2019emploi et r\u00e9sister au \u00ab\u00a0chantage gazier\u00a0\u00bb de Moscou. L\u2019objectif de ce \u00ab\u00a0bouclier \u00bb est de r\u00e9sister \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019impact du chantage gazier de Poutine\u00a0\u00bb et surtout \u00ab\u00a0d\u2019emp\u00eacher la hausse des prix des produits alimentaires\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          L\u2019Etat investira trois milliards de zlotys (636 millions d\u2019euros) dans la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019Etat Gaz-System qui construit et exploite les gazoducs ainsi que le terminal gazier du port de Swinoujscie, a poursuivi M. Morawiecki. Gaz-System construit notamment le gazoduc Baltic Pipe qui doit amener en Pologne du gaz norv\u00e9gien avant la fin de l\u2019ann\u00e9e et r\u00e9duire la d\u00e9pendance du pays du gaz russe.          Par ailleurs, pour contenir la hausse, d\u00e9j\u00e0 forte, des prix alimentaires, l\u2019Etat va verser aux agriculteurs, touch\u00e9s par la hausse des prix des engrais, une allocation de 500 zlotys (pr\u00e8s de cent euros) par hectare de terre arable et la moiti\u00e9 de cette somme par hectare de p\u00e2turage. Cette aide sera plafonn\u00e9e \u00e0 cinquante hectares par exploitation.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne veut \u00ab\u00a0d\u00e9russifier\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9conomie polonaise et europ\u00e9enne","dateModified":"2022-03-18T13:30:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T13:22:12+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but de l\u2019entretien entre Joe Biden et Xi Jinping","dateModified":"2022-03-18T13:33:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T13:15:23+00:00","articleBody":"     Les grandes organisations \u00e9conomiques internationales telles que la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD), le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) et la Banque mondiale ont averti vendredi des \u00ab\u00a0vastes\u00a0\u00bb cons\u00e9quences de l\u2019invasion russe en Ukraine pour l\u2019\u00e9conomie mondiale. Dans un communiqu\u00e9 commun, elles se disent \u00ab\u00a0horrifi\u00e9es et profond\u00e9ment inqui\u00e8tes\u00a0\u00bb, et indiquent s\u2019\u00eatre r\u00e9unies jeudi pour discuter de son impact et de la r\u00e9ponse collective au conflit.          Les organisations signataires, qui comprennent aussi la Banque europ\u00e9enne d\u2019investissement (BEI), soulignent qu\u2019en plus \u00ab\u00a0de la d\u00e9vastatrice catastrophe humanitaire en Ukraine, la guerre perturbe les moyens de subsistance dans la r\u00e9gion et au-del\u00e0\u00a0\u00bb. Elle r\u00e9duit l\u2019approvisionnement en \u00e9nergie, en nourriture, augmente les prix, \u00ab\u00a0nuira \u00e0 la reprise post-pand\u00e9mie plan\u00e9taire\u00a0\u00bb. Les pays voisins de l\u2019Ukraine en particulier souffriront de perturbations du commerce, de la chaine d\u2019approvisionnement, et feront face \u00e0 des \u00ab\u00a0vagues de r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb.          Les signataires rappellent les actions d\u00e9j\u00e0 prises\u00a0: un paquet d\u2019aides de 2 milliards d\u2019euros de la BERD, qui couvre notamment la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et nucl\u00e9aire, une provision de 668 millions d\u2019euros chez la BEI, 1,4 milliard de dollars d\u2019assistance d\u2019urgence de la part du FMI, et 925 millions de dollars pour la Banque mondiale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les grandes organisations \u00e9conomiques internationales avertissent de \u00ab\u00a0vastes\u00a0\u00bb cons\u00e9quences pour l...","dateModified":"2022-03-18T13:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285613","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T13:05:56+00:00","articleBody":"         109 poussettes vides plac\u00e9es dans le centre de Lviv lors de la campagne \"Le prix de la guerre\" organis\u00e9e par les activistes et les autorit\u00e9s locales pour souligner le grand nombre d'enfants tu\u00e9s, le 18 mars 2022. ROMAN BALUK \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/a6e1626_1647608597902-528622.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, 109 poussettes vides pour d\u00e9noncer le grand nombre d\u2019enfants tu\u00e9s  ","dateModified":"2022-03-18T13:05:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T13:04:02+00:00","articleBody":"      Les environs de l\u2019a\u00e9roport de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s vendredi matin par des \u00ab\u00a0missiles\u00a0\u00bb russes, selon le maire de cette grande ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise et jusque-l\u00e0 \u00e9pargn\u00e9e par les combats. Il a assur\u00e9 que la frappe n\u2019avait pas touch\u00e9 directement les installations a\u00e9roportuaires mais une usine de r\u00e9paration d\u2019avions qui n\u2019\u00e9tait pas en fonctionnement, sans faire de victime.          A Marioupol, port ukrainien strat\u00e9gique assi\u00e9g\u00e9 dans le sud-est du pays, l\u2019arm\u00e9e russe et ses alli\u00e9s s\u00e9paratistes combattent d\u00e9sormais dans le centre-ville, a annonc\u00e9 vendredi le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, Igor Konachenkov. La mairie de Marioupol a signal\u00e9 que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0critique\u00a0\u00bb, avec des bombardements russes \u00ab\u00a0ininterrompus\u00a0\u00bb et des destructions \u00ab\u00a0colossales\u00a0\u00bb. Selon les premi\u00e8res estimations, environ 80 % du parc de logements de la ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. La prise de Marioupol serait un tournant important dans le conflit et permettrait \u00e0 la Russie d\u2019assurer une continuit\u00e9 territoriale entre ses forces venues de la Crim\u00e9e annex\u00e9e et les troupes du Donbass.          M. Konachenkov a par ailleurs assur\u00e9 que les forces russes et les s\u00e9paratistes de l\u2019oblast de Louhansk contr\u00f4laient d\u00e9sormais 90 % de ce dernier, qui fait partie avec celui de Donetsk de la r\u00e9gion du Donbass et dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance.          Les bombardements se poursuivent aussi \u00e0 Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, o\u00f9 au moins 500 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de la guerre. Selon le Service \u00e9tatique d\u2019urgence ukrainien, des tirs russes ont frapp\u00e9 \u00ab\u00a0un \u00e9tablissement d\u2019enseignement sup\u00e9rieur\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0deux immeubles d\u2019habitation voisins\u00a0\u00bb, faisant un mort et onze bless\u00e9s vendredi.          La capitale, Kiev, a repris vie apr\u00e8s la lev\u00e9e jeudi d\u2019un couvre-feu impos\u00e9 depuis mardi soir. Elle s\u2019est vid\u00e9e d\u2019au moins la moiti\u00e9 de ses 3,5 millions habitants.          Moscou a indiqu\u00e9 avoir tir\u00e9 deux missiles balistiques de courte port\u00e9e dans la banlieue de Zaporojie sur des positions ukrainiennes d\u2019o\u00f9 auraient \u00e9t\u00e9 tir\u00e9 des missiles en direction de Melitopol, d\u00e9j\u00e0 investie par les forces russes.          Aucun bilan global n\u2019a \u00e9t\u00e9 fourni, m\u00eame si le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr  Zelensky, a mentionn\u00e9 le 12 mars la mort d\u2019\u00ab\u00a0environ 1 300\u00a0\u00bb militaires ukrainiens, tandis que Moscou a seulement rapport\u00e9 pr\u00e8s de 500 morts dans ses rangs, le 2 mars. Cent neuf enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et plus de cent trente bless\u00e9s dans le pays depuis le 24 f\u00e9vrier, a indiqu\u00e9 jeudi le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien.          Plus de 3,2 millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine et les combats d\u00e9clench\u00e9s par l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe le 24 f\u00e9vrier, dont plus de 2 millions sont all\u00e9es en Pologne, selon le d\u00e9compte de l\u2019ONU publi\u00e9 ce vendredi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation sur le terrain \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-18T13:41:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T13:00:51+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain et son homologue chinois ont pr\u00e9vu de discuter vendredi \u00e0 14 heures (heure de Paris) de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine. Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 fait savoir que Joe Biden et allait adresser une mise en garde \u00e0 Xi Jinping\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Biden (...) lui dira clairement que la Chine portera une responsabilit\u00e9 pour tout acte visant \u00e0 soutenir l\u2019agression russe et que nous n\u2019h\u00e9siterons pas \u00e0 lui imposer des co\u00fbts\u00a0\u00bb.           Le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine doit aussi parler avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, vendredi aux alentours de 17 heures, selon le Kremlin.          Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 ont pr\u00e9venu que les auteurs de crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Ukraine devraient \u00ab\u00a0rendre des comptes\u00a0\u00bb, soulignant que la \u00ab\u00a0collecte de preuves\u00a0\u00bb \u00e9tait en cours. Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine Antony Blinken a estim\u00e9 jeudi que les attaques russes contre des civils en Ukraine constituaient des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb, tandis que M. Biden n\u2019a pas m\u00e2ch\u00e9 ses mots \u00e0 l\u2019\u00e9gard de M. Poutine, le traitant de \u00ab\u00a0voyou\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0dictateur sanguinaire\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019avoir qualifi\u00e9 la veille de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb.          Les pourparlers entre Kiev et Moscou continuent en parall\u00e8le. Vladimir Poutine a accus\u00e9 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0faire tra\u00eener\u00a0\u00bb les pourparlers sur le conflit et a estim\u00e9 que Kiev avait des demandes \u00ab\u00a0pas r\u00e9alistes\u00a0\u00bb, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier allemand Olaf Scholz. La Russie a indiqu\u00e9 vouloir n\u00e9gocier avec l\u2019Ukraine un statut de neutralit\u00e9 et d\u00e9militaris\u00e9. Les autorit\u00e9s ukrainiennes, sans balayer l\u2019id\u00e9e d\u2019une neutralit\u00e9 et en semblant renoncer \u00e0 une adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Otan, ont, elles, r\u00e9clam\u00e9 la d\u00e9signation de pays garants de sa s\u00e9curit\u00e9 et qui la d\u00e9fendraient militairement en cas d\u2019agression par Moscou. Kiev r\u00e9clame aussi le retrait de toutes les forces russes et le respect de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le volet diplomatique \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-18T13:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T12:23:12+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9quipe russe de football reste exclue des barrages qualificatifs pour le prochain Mondial, apr\u00e8s le rejet vendredi par le Tribunal arbitral du sport (TAS) de la demande de la F\u00e9d\u00e9ration russe de football de suspendre les sanctions de la FIFA.          Cette d\u00e9cision, similaire \u00e0 celle rendue mardi concernant les sanctions de l\u2019UEFA, ne dit cependant rien de la future sentence de la justice sportive sur le fond du litige, qui n\u2019est pas attendue avant plusieurs semaines, au minimum.          \u00ab\u00a0La proc\u00e9dure d\u2019arbitrage se poursuit. Un panel d\u2019arbitres est actuellement en cours de constitution et les parties \u00e9changent des observations \u00e9crites. Aucune audience n\u2019a encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la juridiction bas\u00e9e \u00e0 Lausanne dans un communiqu\u00e9.          Mais, d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0, le refus d\u2019accorder au recours russe un effet suspensif d\u00e9gage le ciel du foot mondial pour les prochaines semaines et prive la Sborna\u00efa de ses chances de d\u00e9crocher un ticket pour le tournoi qatari, qui se jouera du 21 novembre au 18 d\u00e9cembre.          H\u00f4tes du dernier Mondial masculin de football, o\u00f9 ils s\u2019\u00e9taient hiss\u00e9s jusqu\u2019en quarts de finale, les Russes devaient rencontrer les Polonais le\u00a024\u00a0mars \u00e0 Moscou. Comme d\u00e9cid\u00e9 par la FIFA, la Pologne est directement qualifi\u00e9e pour la finale des barrages, le 29 mars, face au vainqueur du match Su\u00e8de-R\u00e9publique tch\u00e8que. Le TAS \u00e9pargne un \u00e9norme casse-t\u00eate \u00e0 l\u2019instance internationale du foot, puisque Polonais, Su\u00e9dois et Tch\u00e8ques refusaient quoi qu\u2019il arrive d\u2019affronter les Russes, s\u2019exposant \u00e0 des sanctions aussi in\u00e9vitables \u2013 au vu des statuts de la FIFA \u2013 que politiquement d\u00e9licates.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Le football russe reste exclu de la course au Mondial 2022","dateModified":"2022-03-18T13:18:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T12:12:30+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie allemand cherche \u00e0 savoir si le milliardaire russe Alexe\u00ef Mordachov, principal actionnaire du g\u00e9ant du tourisme TUI, a contourn\u00e9 les sanctions inflig\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne en transf\u00e9rant ses parts \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 contr\u00f4l\u00e9e par sa femme. \u00ab\u00a0Une proc\u00e9dure d\u2019examen des investissements est en cours\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 vendredi une porte-parole du minist\u00e8re \u00e0 propos de cette enqu\u00eate.          La v\u00e9rification concerne le r\u00e9cent transfert de 29,9 % des actions de TUI, pour une valeur de 1,3 milliard d\u2019euros, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 Ondero Limited, dont l\u2019actionnaire principal est Marina Mordachova, \u00e9pouse de M.\u00a0Mordachov, a pr\u00e9cis\u00e9 le groupe d\u2019Hanovre. Ce tour de passe-passe pourrait permettre au milliardaire russe, qui d\u00e9tenait avant cette transaction 34 % du capital de TUI, de continuer \u00e0 en jouir par le truchement d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 aux mains de son \u00e9pouse, alors qu\u2019il est lui-m\u00eame vis\u00e9 par les sanctions des Occidentaux li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine.          Ondero Limited, entit\u00e9 bas\u00e9e dans les \u00eeles Vierges britanniques, est devenu \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier l\u2019actionnaire majoritaire d\u2019Unifirm Limited, jusqu\u2019alors contr\u00f4l\u00e9e par Alexe\u00ef Mordachov et d\u00e9tenant le paquet d\u2019actions de TUI. Le transfert des parts est \u00ab\u00a0suspendu\u00a0\u00bb, le temps de la proc\u00e9dure de v\u00e9rification, ont pr\u00e9cis\u00e9 TUI et le minist\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne\u00a0: enqu\u00eate sur l\u2019oligarque Mordachov soup\u00e7onn\u00e9 de contourner les sanctions ","dateModified":"2022-03-18T12:16:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T11:43:47+00:00","articleBody":"     Vendredi, dans la matin\u00e9e, plusieurs missiles se sont abattus sur une usine, dans la zone de l\u2019a\u00e9roport, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de la grande ville de l\u2019Ouest ukrainien. Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux, Thomas d\u2019Istria et Emmanuel Grynszpan, racontent.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la ville de Lviv jusque-l\u00e0 \u00e9pargn\u00e9e, les vitres ont trembl\u00e9                                                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la ville de Lviv jusque-l\u00e0 \u00e9pargn\u00e9e, les vitres ont trembl\u00e9 vendredi matin","dateModified":"2022-03-18T11:44:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T11:39:34+00:00","articleBody":"         Un immeuble d'appartements, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit dans la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, au sud de l'Ukraine, le 17 mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS           A Marioupol, port ukrainien strat\u00e9gique assi\u00e9g\u00e9 dans le sud-est du pays, l\u2019arm\u00e9e russe et ses alli\u00e9s s\u00e9paratistes combattent d\u00e9sormais dans le centre-ville, a annonc\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          \u00ab\u00a0Les unit\u00e9s de la R\u00e9publique populaire [autoproclam\u00e9e, ndlr] de Donetsk, avec le soutien des forces arm\u00e9es russes, resserrent leur \u00e9tau (\u2026) et combattent les nationalistes dans le centre de la ville\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re, Igor Konachenkov. Il a par ailleurs assur\u00e9 que les forces russes et les s\u00e9paratistes de l\u2019oblast de Louhansk contr\u00f4laient d\u00e9sormais 90 % de ce dernier, qui fait partie avec Donetsk de la r\u00e9gion du Donbass et dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance.          La prise de Marioupol serait un important tournant dans le conflit et permettrait \u00e0 la Russie d\u2019assurer une continuit\u00e9 territoriale entre ses forces venues de la Crim\u00e9e annex\u00e9e et les troupes du Donbass.          Les Ukrainiens ont aussi accus\u00e9 mercredi l\u2019aviation russe d\u2019avoir \u00ab\u00a0sciemment\u00a0\u00bb bombard\u00e9 un th\u00e9\u00e2tre de Marioupol o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s des centaines d\u2019habitants, ce que la Russie a d\u00e9menti. Aucun bilan n\u2019a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9 \u00e0 ce stade, mais selon la commissaire du Parlement ukrainien pour les droits humains, Lioudmyla Denisova, l\u2019abri a r\u00e9sist\u00e9 au bombardement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pensons que tout le monde a surv\u00e9cu.\u00a0\u00bb          La Mairie de Marioupol a signal\u00e9 que la situation \u00e9tait \u00ab\u00a0critique\u00a0\u00bb, avec des bombardements russes \u00ab\u00a0ininterrompus\u00a0\u00bb et des destructions \u00ab\u00a0colossales\u00a0\u00bb.          Selon les premi\u00e8res estimations, environ 80 % du parc de logements de la ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/a80cf29_1647608213861-526271.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-18T12:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T11:37:35+00:00","articleBody":"     La Bulgarie a annonc\u00e9 vendredi l\u2019expulsion de dix diplomates russes pour \u00ab\u00a0des activit\u00e9s non conformes \u00e0 la convention de Vienne sur les relations diplomatiques\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Cette formule est souvent utilis\u00e9e pour signaler des activit\u00e9s d\u2019espionnage. Deux diplomates russes avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expuls\u00e9s d\u00e9but mars pour un motif similaire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sofia expulse dix diplomates russes","dateModified":"2022-03-18T11:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T11:27:03+00:00","articleBody":"    La conversation entre Macron (qui est aujourd'hui chez Bayrou) et Poutine est attendue aux alentours de 17 h. Bonne sieste, surtout.    GDP         Bonjour,          Oui, nous avons donn\u00e9 cette information dans le post de 11 h 07. Bonne sieste \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T11:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T11:08:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai du mal \u00e0 suivre les pourparlers... Quand ont ils lieu ? tous les jours ? Un consentement mutuel se rapproche ou pas du tout ?    Alain         Bonjour,          Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les pourparlers se d\u00e9roulent par \u00ab\u00a0round\u00a0\u00bb, en visioconf\u00e9rence. Le dernier, entam\u00e9 lundi, s\u2019est poursuivi mardi, mercredi et jeudi, sans qu\u2019on sache \u00e0 quelle heure ni le contenu pr\u00e9cis des discussions.          Le dernier \u00e9cho de ces n\u00e9gociations vient du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, en visite \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Il a annonc\u00e9 jeudi que Kiev avait \u00ab\u00a0fait une offre sur l\u2019accord de s\u00e9curit\u00e9 collective\u00a0: P5 [les cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9], plus Turquie et Allemagne\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Lors de mes contacts \u00e0 Moscou, hier, j\u2019ai vu que la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (\u2026) pouvait accepter une telle offre\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre.          La veille, l\u2019Ukraine avait rejet\u00e9 la proposition russe d\u2019un simple statut de pays neutre, exigeant des \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9 absolues\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T11:10:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T11:07:31+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce semblait claire\u00a0: \u00e0 l\u2019occasion du sommet qui r\u00e9unissait les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens, les 10 et 11\u00a0mars \u00e0 Versailles, le haut repr\u00e9sentant Josep Borrell annon\u00e7ait qu\u2019il avait \u00ab\u00a0fait une proposition pour doubler la contribution [de l\u2019Union europ\u00e9enne] avec 500\u00a0millions d\u2019euros en plus pour des armements en soutien \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne\u00a0\u00bb. Le chef de la diplomatie se disait \u00ab\u00a0certain\u00a0\u00bb que les dirigeants allaient soutenir cette proposition. \u00ab\u00a0Tout le monde est totalement conscient que nous devons accro\u00eetre notre soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait-il. Et le pr\u00e9sident du Conseil, Charles Michel, citait le m\u00eame chiffre, comme si l\u2019accord \u00e9tait conclu.          Le communiqu\u00e9 final ne mentionnait pourtant pas ce point tr\u00e8s important et deux dirigeants, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le premier ministre n\u00e9erlandais, Mark Rutte, affirmaient que le sujet n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 \u00e9voqu\u00e9 lors des discussions.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les efforts confus de l\u2019Europe pour mieux armer Kiev                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les efforts confus de l\u2019Europe pour mieux armer Kiev","dateModified":"2022-03-18T11:19:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T11:04:10+00:00","articleBody":"     Le gouvernement norv\u00e9gien a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019il allait d\u00e9bloquer cette ann\u00e9e 3\u00a0milliards de couronnes (308\u00a0millions d\u2019euros) suppl\u00e9mentaires pour, en particulier, renforcer sa pr\u00e9sence militaire dans le Grand Nord pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec la Russie.          \u00ab\u00a0M\u00eame si une attaque russe contre la Norv\u00e8ge n\u2019est pas probable, il faut que l\u2019on r\u00e9alise que nous avons un voisin \u00e0 l\u2019est qui est devenu plus dangereux et plus impr\u00e9visible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense norv\u00e9gien, Odd Roger Enoksen, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge va muscler son arm\u00e9e pr\u00e8s d\u2019une Russie \u00ab\u00a0plus dangereuse\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-18T11:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T11:00:15+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 le feu vert donn\u00e9 par la FIFA, la F\u00e9d\u00e9ration allemande de football (DFB) a interdit \u00e0 ses clubs d\u2019engager cette saison en matchs officiels des joueurs \u00e9trangers venus de Russie ou d\u2019Ukraine, pour \u00ab\u00a0pr\u00e9server l\u2019int\u00e9grit\u00e9 des comp\u00e9titions\u00a0\u00bb. Les clubs allemands sont en revanche autoris\u00e9s \u00e0 recruter imm\u00e9diatement ces joueurs et joueuses, qui pourront participer aux entra\u00eenements et aux matchs amicaux, pr\u00e9cise la F\u00e9d\u00e9ration.          La FIFA a ouvert jusqu\u2019au 7 avril une p\u00e9riode de transferts exceptionnelle d\u00e9di\u00e9e aux joueurs et aux entra\u00eeneurs \u00e9trangers \u00e9voluant en Russie ou en Ukraine, ainsi qu\u2019aux Ukrainiens autoris\u00e9s \u00e0 quitter leur territoire national.          Jeudi, la Ligue de football professionnel (LFP) fran\u00e7aise a autoris\u00e9 le recrutement et l\u2019engagement en comp\u00e9tition d\u2019un seul de ces joueurs par club, mais la d\u00e9cision doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par le comit\u00e9 ex\u00e9cutif de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de football (FFF).                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Allemagne, les footballeurs transf\u00e9r\u00e9s d\u2019Ukraine ou de Russie sont interdits de comp\u00e9tition","dateModified":"2022-03-18T11:29:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T10:54:10+00:00","articleBody":"     Lorsque la guerre a d\u00e9but\u00e9, une quinzaine de joueurs africains \u00e9voluaient en ligues 1 et 2 du championnat ukrainien. Deux d\u2019entre eux racontent leur exode de Kharkiv \u00e0 Paris.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : les r\u00eaves bris\u00e9s des footballeurs africains contraints \u00e0 la fuite                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00eaves bris\u00e9s des footballeurs africains contraints \u00e0 la fuite","dateModified":"2022-03-18T11:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T10:52:04+00:00","articleBody":"         H\u00f4pital p\u00e9diatrique de Mykola\u00efv, le 16 mars 2022. Voici l\u2019abri, situ\u00e9 sous l\u2019h\u00f4pital. Certains enfants soign\u00e9s ici passent toute la journ\u00e9e dans l\u2019abri car ils sont difficilement transportables. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Maternit\u00e9 de Mykola\u00efv, le 16\u00a0mars 2022. Les habitants du quartier et des patientes se rendent dans l\u2019abri situ\u00e9 sous l\u2019h\u00f4pital lorsque la sir\u00e8ne retentit ou la nuit. LAURENCE GEAI\/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Maternit\u00e9 de Mykola\u00efv, le 16\u00a0mars 2022. Ce matin, la sir\u00e8ne a retenti, une femme enceinte patiente dans l\u2019abri situ\u00e9 sous l\u2019h\u00f4pital. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Maternit\u00e9 de Mykola\u00efv, le 17\u00a0mars 2022. Victoria donne naissance par c\u00e9sarienne \u00e0 son premier enfant. Par chance elle n\u2019ira pas dans l\u2019abri car les sir\u00e8nes sont rest\u00e9es silencieuses. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/5c7d36b_1647599925869-lgeai-mikolaev-16-17mars-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage dans la maternit\u00e9 de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-18T11:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T10:45:23+00:00","articleBody":"     Svetlana Tikhanovska\u00efa, figure de proue de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse en exil, affirme que le peuple bi\u00e9lorusse soutient l\u2019Ukraine et consid\u00e8re que le sort de la Bi\u00e9lorussie est li\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de la guerre, dans un entretien donn\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse jeudi\u00a0:           \u00ab\u00a0Maintenant, nous devons nous battre non seulement contre le r\u00e9gime, non seulement pour la lib\u00e9ration de nos prisonniers politiques, mais aussi pour les Ukrainiens, car nous comprenons que le sort du B\u00e9larus d\u00e9pend du sort de l\u2019Ukraine en ce moment.\u00a0\u00bb           Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, qui a mat\u00e9 d\u2019une main de fer le mouvement de protestation populaire contre sa r\u00e9\u00e9lection en 2020, soutient l\u2019invasion russe en Ukraine lanc\u00e9e le 24 f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Et Loukachenko a entra\u00een\u00e9 notre pays dans cette invasion de l\u2019Ukraine, parce qu\u2019il rembourse le Kremlin pour le soutien qu\u2019il lui a accord\u00e9 en 2020\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9. \u00ab\u00a0Mais notre peuple b\u00e9larusse a cr\u00e9\u00e9 un mouvement antiguerre, malgr\u00e9 les nombreux mois de r\u00e9pression dans notre pays, notre peuple a os\u00e9 aller au rassemblement\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 Mme Tikhanovska\u00efa.          Au pouvoir depuis pr\u00e8s de trente ans, M. Loukachenko s\u2019est attir\u00e9 les foudres de la communaut\u00e9 internationale pour avoir soutenu l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Pour en savoir plus sur le rapprochement entre la Russie et la Bi\u00e9lorussie, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Loukachenko et Poutine avancent vers \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9gration\u00a0\u00bb de leurs deux pays                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le sort de la Bi\u00e9lorussie est li\u00e9 au sort de l\u2019Ukraine, affirme l\u2019opposante en exil Svetlana Tikhan...","dateModified":"2022-03-18T11:54:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T10:35:16+00:00","articleBody":"         Le nombre de personnes ayant fui l\u2019Ukraine au 16 mars 2022. LIVEUAMAP - INFOGRAPHIE LE MONDE           Le nombre total des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a d\u00e9pass\u00e9 jeudi 3,1 millions de personnes, selon un d\u00e9compte du Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) de l\u2019ONU, publi\u00e9 hier.          Ils sont en tr\u00e8s grande majorit\u00e9 citoyens ukrainiens. Cependant, quelque 162\u00a0000\u00a0ressortissants de pays tiers ont fui l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 mercredi l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM).          L\u2019ONU a \u00e9galement recens\u00e9 environ 2 millions de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/6675cb0_1647599276445-web-ukraine-refugie-s-1103-18mars.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation des r\u00e9fugi\u00e9s en carte","dateModified":"2022-03-18T10:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T10:30:21+00:00","articleBody":"     Baisser la vitesse sur la route, t\u00e9l\u00e9travailler, rendre les transports publics moins cher... L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie (AIE) a d\u00e9voil\u00e9 vendredi des mesures pour r\u00e9duire rapidement la consommation de p\u00e9trole, face au risque de choc caus\u00e9 par l\u2019invasion russe en Ukraine. L\u2019ensemble de ces 10 mesures permettrait de r\u00e9duire la consommation de p\u00e9trole de 2,7 millions de barils par jour en quatre mois, l\u2019\u00e9quivalent de la consommation de toutes les voitures en Chine, estime l\u2019Agence.          Par ailleurs, l\u2019AIE a dit vendredi esp\u00e9rer que la prochaine r\u00e9union de l\u2019Opep+ permettra de \u00ab\u00a0soulager le march\u00e9\u00a0\u00bb et demand\u00e9 aux pays producteurs de p\u00e9trole d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0du bon c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb \u2013 un appel du pied \u00e0 augmenter significativement leur production.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie appelle \u00e0 r\u00e9duire rapidement la consommation de p\u00e9trole","dateModified":"2022-03-18T10:30:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#285040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T10:29:14+00:00","articleBody":"         La militante f\u00e9ministe ukrainienne Inna Shevchenko, le 8\u00a0mars \u00e0 Paris. JULIEN DE ROSA \/ AFP           La militante f\u00e9ministe ukrainienne Inna Shevchenko, une des figures des Femen, alerte sur le sort des femmes en Ukraine.          \u00ab\u00a0Les femmes sont tr\u00e8s actives, elles sont au front, elles prennent les armes, elles aident, elles sauvent des vies et elles donnent la vie dans des abris antibombes ou dans des maternit\u00e9s, o\u00f9 elles sont bombard\u00e9es\u00a0\u00bb, a dit \u00e0 l\u2019AFP la jeune femme de 31\u00a0ans, qui vit \u00e0 Paris depuis pr\u00e8s de dix ans.          \u00ab\u00a0Elles sont prises pour cibles en Ukraine comme civiles, et celles qui essaient de fuir l\u2019Ukraine avec leurs enfants sont chass\u00e9es par des prox\u00e9n\u00e8tes \u00e0 la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi. \u00ab\u00a0Des groupes de prox\u00e9n\u00e8tes arrivent d\u2019Allemagne \u00e0 la fronti\u00e8re polonaise pour profiter de la mis\u00e8re de ces femmes, affirme Inna Shevchenko, originaire de Kherson (sud de l\u2019Ukraine), o\u00f9 vit sa famille. Les femmes, c\u2019est le visage de la souffrance ukrainienne et de la r\u00e9sistance en m\u00eame temps.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Cette guerre est une vengeance contre le peuple ukrainien qui veut se d\u00e9tacher de son pass\u00e9 sovi\u00e9tique li\u00e9 \u00e0 la Russie, qui voulait s\u2019\u00e9manciper, faire revivre son identit\u00e9 nationale et a manifest\u00e9 ses aspirations europ\u00e9ennes et d\u00e9mocratiques. C\u2019est une vengeance, une tentative de punir le peuple\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.          \u00ab\u00a0Ma grand-m\u00e8re avait 4\u00a0ans quand les nazis sont arriv\u00e9s dans leur village dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Aujourd\u2019hui elle doit se cacher encore une fois, de l\u2019arm\u00e9e russe, qui essaie d\u2019effacer ce peuple.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/842d7ed_5706215-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Femen Inna Shevchenko alerte sur le sort des femmes en Ukraine","dateModified":"2022-03-18T10:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T10:12:19+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nL'entretien entre Biden et Xi Jinping a-t-il eu lieu, sinon quand est-il pr\u00e9vu ?\r\nMerci pour toutes ces infos !!!    Karo         Bonjour Karo,          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et son homologue chinois, Xi Jinping, ont pr\u00e9vu de discuter vendredi \u00e0 14 heures (heure de Paris) de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine.          Un entretien dont le ton a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d\u00e8s jeudi par le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Biden (\u2026) lui dira clairement que la Chine portera une responsabilit\u00e9 pour tout acte visant \u00e0 soutenir l\u2019agression russe et que nous n\u2019h\u00e9siterons pas \u00e0 lui imposer des co\u00fbts.\u00a0\u00bb Jusqu\u2019ici, le r\u00e9gime communiste chinois s\u2019est abstenu d\u2019exhorter le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine \u00e0 retirer ses troupes d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T10:15:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T10:07:13+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9 vendredi l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0faire tra\u00eener\u00a0\u00bb les pourparlers concernant le conflit, estimant que Kiev avait des demandes \u00ab\u00a0pas r\u00e9alistes\u00a0\u00bb. Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a dit \u00e0 la presse que l\u2019entretien entre les deux dirigeants avait \u00e9t\u00e9 une \u00ab\u00a0conversation dure\u00a0\u00bb.          Il a ajout\u00e9 que le pr\u00e9sident russe devait aussi parler avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, ce vendredi aux alentours de 17 heures (heure de Paris).          Mercredi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian, avait accus\u00e9, dans une interview au Parisien, la Russie de \u00ab\u00a0faire semblant de n\u00e9gocier\u00a0\u00bb un cessez-le-feu tout en continuant \u00e0 \u00ab\u00a0faire parler les armes\u00a0\u00bb, et affirm\u00e9 que l\u2019Ukraine s\u2019engageait \u00ab\u00a0avec responsabilit\u00e9 et ouverture dans les pourparlers\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Kiev de \u00ab\u00a0faire tra\u00eener\u00a0\u00bb les pourparlers","dateModified":"2022-03-18T10:12:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T10:02:49+00:00","articleBody":"         Une femme bless\u00e9e est \u00e9vacu\u00e9e d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par des bombardements, \u00e0 Kiev, sur cette photo publi\u00e9e le 18 mars. SERVICE D'URGENCE DE L'ETAT \/ VIA REUTERS               Des secouristes d\u00e9placent le corps d\u2019une personne qui a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e lorsqu\u2019un obus a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel, \u00e0 Kiev, le 18 mars. THOMAS PETER \/ REUTERS               Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, se rend l\u00e0 o\u00f9 un obus a touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel, \u00e0 Kiev, le 18 mars. THOMAS PETER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/9c6dd4c_1647597382985-528329.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, un immeuble r\u00e9sidentiel bombard\u00e9","dateModified":"2022-03-18T10:07:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T09:57:25+00:00","articleBody":"     Parmi les cons\u00e9quences inattendues de l\u2019invasion russe figure la mise en p\u00e9ril des missions spatiales. Au titre de la coop\u00e9ration internationale, la Russie prend part \u00e0 nombre d\u2019entre elles, soit en participant \u00e0 leur organisation soit en pr\u00eatant ses fus\u00e9es et de ses vaisseaux. Cette coop\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 brutalement et presque compl\u00e8tement stopp\u00e9e. Quelles cons\u00e9quences\u00a0? L\u2019\u00e9quipe Snapchat du Monde vous le r\u00e9sume en deux minutes.               Retrouvez chaque jour l\u2019\u00e9dition quotidienne du Monde sur Snapchat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et si la Station spatiale internationale s\u2019\u00e9crasait \u00e0 cause de la guerre en Ukraine\u00a0?","dateModified":"2022-03-18T10:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T09:36:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nLa gouverneure de la banque centrale russe a-t-elle effectivement d\u00e9missionn\u00e9 ?    Errick         Bonjour,          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, veut reconduire \u00e0 la t\u00eate de la Banque centrale Elvira Nabioullina, \u00e0 ce poste depuis 2013 et dont le mandat expire le 24 juin, a annonc\u00e9 vendredi la chambre basse du Parlement.          Les sp\u00e9culations allaient bon train depuis plusieurs jours sur l\u2019avenir de l\u2019int\u00e9ress\u00e9e, des rumeurs d\u2019une d\u00e9mission circulant depuis l\u2019entr\u00e9e des troupes russes en Ukraine le 24 f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a propos\u00e9 \u00e0 la Douma la candidature d\u2019Elvira Nabioullina au poste de pr\u00e9sidente de la Banque centrale\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur son compte Telegram l\u2019assembl\u00e9e, qui doit examiner la question le 21 mars.          Peu apr\u00e8s l\u2019offensive russe, Elvira Nabioullina \u00e9tait apparue \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision p\u00e2le, v\u00eatue de noir, le visage ferm\u00e9 lors d\u2019une r\u00e9union avec Vladimir Poutine.          Celle qui fut ministre du d\u00e9veloppement \u00e9conomique de 2007 \u00e0 2012 s\u2019\u00e9tait attel\u00e9e apr\u00e8s sa nomination \u00e0 la Banque centrale, en 2013, \u00e0 assainir le secteur bancaire russe, puis avait r\u00e9ussi \u00e0 ma\u00eetriser la crise mon\u00e9taire caus\u00e9e par le plongeon des cours du p\u00e9trole et les sanctions occidentales li\u00e9es \u00e0 l\u2019Ukraine en 2014. Elle avait r\u00e9ussi \u00e0 faire baisser l\u2019inflation \u00e0 des niveaux historiquement bas, avant qu\u2019elle red\u00e9marre avec la reprise post-pand\u00e9mie, puis s\u2019acc\u00e9l\u00e8re dans la foul\u00e9e de l\u2019intervention russe en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Elvira Nabioullina, la loyale banqui\u00e8re centrale de Vladimir Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T09:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T09:35:01+00:00","articleBody":"     Le nombre des personnes arriv\u00e9es d\u2019Ukraine en Pologne pour fuir l\u2019invasion russe a d\u00e9pass\u00e9 les deux millions vendredi matin, ont annonc\u00e9 les gardes-fronti\u00e8res polonais. \u00ab\u00a0Ce sont en majorit\u00e9 des femmes avec des enfants. Les fonctionnaires gardes-fronti\u00e8res sont les premiers Polonais qui les aident apr\u00e8s qu\u2019ils ont franchi la fronti\u00e8re\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent-ils dans un bref communiqu\u00e9 sur leur compte Twitter.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de deux millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Pologne","dateModified":"2022-03-18T09:49:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T09:12:58+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live. Conna\u00eet-on d\u00e9j\u00e0 le bilan humain de l\u2019attaque sur le th\u00e9\u00e2tre de Marioupol ?    L\u00e9o          Bonjour,          Aucun bilan n\u2019a pour l\u2019instant \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9. Selon la mairie de Marioupol, \u00ab\u00a0plus d\u2019un millier\u00a0\u00bb de personnes se trouvaient dans un abri antia\u00e9rien sous le th\u00e9\u00e2tre lorsqu\u2019il a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9. La commissaire du Parlement ukrainien pour les droits humains, Lioudmyla Denisova, avait fait savoir jeudi que l\u2019abri avait r\u00e9sist\u00e9 au bombardement\u00a0: \u00ab\u00a0Nous pensons que tout le monde a surv\u00e9cu\u00a0\u00bb, avait-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, pr\u00e9cisant sur le service de messagerie Telegram que des survivants avaient commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre extirp\u00e9s des d\u00e9combres. Les habitants de Marioupol \u00e9taient toujours vendredi \u00e0 la recherche de survivants dans ces derniers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T11:55:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284650","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T09:12:49+00:00","articleBody":"     Des perturbations de signaux GPS (pour global positioning system \u2013 \u00ab\u00a0syst\u00e8me de positionnement global\u00a0\u00bb) utilis\u00e9s pour la navigation a\u00e9rienne se sont intensifi\u00e9es depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, touchant aussi des zones relativement \u00e9loign\u00e9es du conflit, comme la M\u00e9diterran\u00e9e ou la Finlande, ont pr\u00e9venu les autorit\u00e9s.          Dans un bulletin d\u2019information sur la s\u00e9curit\u00e9, visible vendredi sur son site Internet, l\u2019Agence europ\u00e9enne de la s\u00e9curit\u00e9 a\u00e9rienne (AESA) a mis en garde contre ce ph\u00e9nom\u00e8ne d\u00fb soit \u00e0 un \u00ab\u00a0brouillage\u00a0\u00bb des signaux satellitaires de positionnement, soit \u00e0 leur \u00ab\u00a0usurpation\u00a0\u00bb.          L\u2019ampleur de ces anomalies est diff\u00e9rente selon les situations, mais elles ont pu, \u00ab\u00a0dans certains cas, mener \u00e0 des modifications de trajectoire ou m\u00eame \u00e0 un changement de destination car il \u00e9tait impossible d\u2019effectuer un atterrissage en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l\u2019AESA tout en jugeant que le ph\u00e9nom\u00e8ne n\u2019est pas tel qu\u2019il n\u00e9cessite de suspendre les op\u00e9rations de vol.          Il touche la r\u00e9gion de l\u2019enclave russe de Kaliningrad, les Etats baltes et les autres Etats voisins, a expliqu\u00e9 l\u2019agence europ\u00e9enne. Ce ph\u00e9nom\u00e8ne touche aussi \u00ab\u00a0l\u2019est de la Finlande, la mer Noire\u00a0\u00bb et \u00e9galement\u00a0\u00ab\u00a0la zone est-m\u00e9diterran\u00e9enne, pr\u00e8s de Chypre, de la Turquie, du Liban, de la Syrie et d\u2019Isra\u00ebl, ainsi que le nord de l\u2019Irak\u00a0\u00bb, selon l\u2019AESA.          Dans son bulletin, l\u2019agence invite tous les acteurs du transport a\u00e9rien \u00e0 faire remonter les anomalies qu\u2019ils pourraient constater et \u00e0 se tenir pr\u00eats \u00e0 recourir \u00e0 d\u2019autres outils de navigation et d\u2019approche \u00e0 leur disposition en cas d\u2019impossibilit\u00e9 de pouvoir compter sur la navigation par satellite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des perturbations GPS observ\u00e9es jusqu\u2019en M\u00e9diterran\u00e9e","dateModified":"2022-03-18T09:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T08:54:37+00:00","articleBody":"    Bonjour je tente ma question,  quelle est la situation entre Odessa et Izmail ?\r\nMerci     Ludo         Bonjour,          Les deux villes sont encore \u00e9pargn\u00e9es par les frappes. Mais Odessa, surnomm\u00e9e \u00ab\u00a0la perle de la mer Noire\u00a0\u00bb, est d\u00e9j\u00e0 par\u00e9e pour la guerre. La ville portuaire s\u2019est transform\u00e9e en forteresse, dans l\u2019attente d\u2019une attaque russe plusieurs fois annonc\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa, des habitants incr\u00e9dules face \u00e0 l\u2019attaque russe             Izma\u00efl se situe \u00e0 200 kilom\u00e8tres au sud-ouest d\u2019Odessa. Des hommes ukrainiens y ont trouv\u00e9 refuge dans l\u2019espoir d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la conscription obligatoire, loin de l\u2019image h\u00e9ro\u00efque que se plaisent \u00e0 v\u00e9hiculer les autorit\u00e9s. Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Luc Bronner les a rencontr\u00e9s\u00a0:                    Lire aussi :  A Izma\u00efl, loin du front, les ambivalences de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T09:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284512","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T08:38:25+00:00","articleBody":"     Le 24\u00a0f\u00e9vrier, Marina Davydova, 55\u00a0ans, critique de th\u00e9\u00e2tre, r\u00e9dactrice en chef de la revue TEATP (\u00ab\u00a0th\u00e9\u00e2tre\u00a0\u00bb, en russe), directrice artistique du festival de th\u00e9\u00e2tre moscovite Net et metteuse en sc\u00e8ne, mettait en ligne une p\u00e9tition appelant les autorit\u00e9s de son pays \u00e0 arr\u00eater imm\u00e9diatement les hostilit\u00e9s sur le territoire ukrainien. Quelques jours plus tard, elle a d\u00fb s\u2019enfuir de chez elle. Elle raconte un milieu artistique horrifi\u00e9 par la d\u00e9cision de Vladimir Poutine, mais t\u00e9tanis\u00e9 par la peur et l\u2019inqui\u00e9tude de l\u2019enfermement.                    Lire aussi :  Marina Davydova\u00a0: \u00ab\u00a0Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marina Davydova\u00a0: \u00ab\u00a0Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-03-18T08:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T08:35:52+00:00","articleBody":"     La licence de diffusion de la chaine d\u2019Etat russe RT au Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 retir\u00e9e vendredi, a annonc\u00e9 le r\u00e9gulateur britannique des m\u00e9dias, l\u2019Ofcom, dans un communiqu\u00e9, consid\u00e9rant qu\u2019il n\u2019\u00e9tait plus \u00ab\u00a0adapt\u00e9 ni appropri\u00e9\u00a0\u00bb de diffuser la cha\u00eene dans le pays apr\u00e8s l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni retire sa licence de diffusion \u00e0 la cha\u00eene russe RT","dateModified":"2022-03-18T08:44:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T08:35:49+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi qualifie-t-on Marioupol de port strat\u00e9gique ?    Kabsev         Bonjour,          Contr\u00f4ler cette ville de pr\u00e8s de 450 000 habitants rev\u00eat un caract\u00e8re strat\u00e9gique pour la Russie car, au-del\u00e0 de la possession de l\u2019installation portuaire, cela permettrait la jonction entre les troupes en provenance de la Crim\u00e9e annex\u00e9e, qui ont d\u00e9j\u00e0 pris les autres ports-cl\u00e9s de Berdiansk et de Kherson, et celles du Donbass, et \u00e0 ces forces consolid\u00e9es de remonter vers le nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T08:40:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T08:19:02+00:00","articleBody":"         A Mykola\u00efv, sur les bords du fleuve Boug, dans une zone d\u2019habitation, un grand crat\u00e8re a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par une frappe a\u00e9rienne russe, le 17 mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/13c14e3_1647591316961-lgeai-mikolaev-16-17mars-78.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes a\u00e9riennes sur des zones d\u2019habitation \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-18T09:44:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T07:41:39+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe et ses alli\u00e9s s\u00e9paratistes combattent d\u00e9sormais dans le centre-ville de Marioupol, port ukrainien strat\u00e9gique assi\u00e9g\u00e9 dans le sud-est du pays, a annonc\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          \u00ab\u00a0A Marioupol, les unit\u00e9s de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donetsk\u201d, avec le soutien des forces arm\u00e9es russes, resserrent leur \u00e9tau d\u2019encerclement et combattent les nationalistes dans le centre de la ville\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re, Igor Konachenkov.          Il a par ailleurs assur\u00e9 que les forces russes et les s\u00e9paratistes de Louhansk contr\u00f4laient d\u00e9sormais 90\u00a0% du territoire de la r\u00e9gion ukrainienne du m\u00eame nom. Peu avant l\u2019offensive, le 24 f\u00e9vrier, Moscou avait reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes de Louhansk et de Donetsk.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des combats ont lieu dans le centre-ville de Marioupol, selon l\u2019arm\u00e9e russe","dateModified":"2022-03-18T08:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T07:14:38+00:00","articleBody":"     Disparitions de personnalit\u00e9s, violences envers la population\u2026 Dans la r\u00e9gion de Kherson, la Russie, qui se heurte \u00e0 une r\u00e9sistance farouche, accentue la r\u00e9pression pour imposer son pouvoir.                    Lire aussi :  Dans les villes ukrainiennes occup\u00e9es, Moscou tente de l\u00e9gitimer sa\u00a0pr\u00e9sence par la\u00a0force                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les villes ukrainiennes occup\u00e9es, Moscou tente de\u00a0l\u00e9gitimer sa\u00a0pr\u00e9sence par la\u00a0force","dateModified":"2022-03-18T07:18:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T07:09:50+00:00","articleBody":"         Des \u00ab missiles \u00bb russes ont d\u00e9truit le 18 mars une usine dans le quartier de l\u2019a\u00e9roport de Lviv, grande ville ukrainienne situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise. AP           Situ\u00e9e dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, la grande ville de Lviv, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, avait \u00e9t\u00e9 relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.          Depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24 f\u00e9vrier, cette ville est devenue une plaque tournante pour les missions diplomatiques, les journalistes et les Ukrainiens cherchant \u00e0 se mettre en s\u00e9curit\u00e9 ou \u00e0 fuir le pays.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/d8aaec1_cc38ce5020a243f38910e8d99a21e9b4-cc38ce5020a243f38910e8d99a21e9b4-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lviv, jusqu\u2019ici relativement \u00e9pargn\u00e9e par les combats, \u00e0 son tour vis\u00e9e","dateModified":"2022-03-18T07:17:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T06:18:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, je voulais juste vous signaler que le lien du live d'hier renvoie au lien d'hier et non au live d'aujourd'hui :)     s         Bonjour,          Merci pour votre vigilance, c\u2019est d\u00e9sormais corrig\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T06:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T06:08:30+00:00","articleBody":"    Bonjour, je tiens enfin ma question qui va \u00eatre publi\u00e9e : ou peut on retrouver le live de la nuit ? Merci pour ce live !    Malinoupas         Bonjour,          Le direct consacr\u00e9 \u00e0 la situation en Ukraine jeudi 17 mars est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: faute d\u2019alli\u00e9s, la Russie renonce au vote d\u2019une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019ONU                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T06:26:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T06:06:57+00:00","articleBody":"         Des missiles russes ont frapp\u00e9 vendredi une zone proche de l\u2019a\u00e9roport de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, vendredi 18\u00a0mars. KAI PFAFFENBACH \/ REUTERS           Des \u00ab\u00a0missiles\u00a0\u00bb russes ont frapp\u00e9 le quartier de l\u2019a\u00e9roport de Lviv, grande ville situ\u00e9e pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise et qui avait \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9e par les combats jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, a annonc\u00e9 son maire, Andriy Sadovy.          \u00ab\u00a0Plusieurs missiles ont frapp\u00e9 une usine de r\u00e9paration d\u2019avions. Le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit par les tirs. Le fonctionnement de l\u2019usine avait \u00e9t\u00e9 suspendu auparavant, donc il n\u2019y a pas de victimes pour l\u2019instant\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur son compte Facebook. Il a par ailleurs assur\u00e9 que la frappe n\u2019avait pas touch\u00e9 directement l\u2019a\u00e9roport.          Dans un communiqu\u00e9, l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 que, selon des informations pr\u00e9liminaires, la zone avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par quatre missiles de croisi\u00e8re russes tir\u00e9s depuis la mer Noire, \u00e0 plusieurs centaines de kilom\u00e8tres de l\u00e0. Deux autres missiles russes ont \u00e9t\u00e9 abattus par les d\u00e9fenses anti-a\u00e9riennes ukrainiennes, avant d\u2019atteindre leur cible, selon cette source.          Le maire de Lviv a indiqu\u00e9 que des secouristes \u00e9taient \u00e0 l\u2019oeuvre sur les lieux de la frappe. En d\u00e9but de matin\u00e9e, il avait assur\u00e9 que les tirs n\u2019avaient pas touch\u00e9 directement l\u2019a\u00e9roport.          D\u2019\u00e9pais nuages de fum\u00e9e \u00e9taient visibles vendredi matin dans la zone de l\u2019a\u00e9roport de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/fe3e870_gdn-ukraine-crisis-lviv-blasts-0318-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La zone de l\u2019a\u00e9roport de Lviv frapp\u00e9e par \u00ab\u00a0des missiles\u00a0\u00bb, annonce le maire de la ville","dateModified":"2022-03-18T07:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T04:52:23+00:00","articleBody":"    Bonjour, en savez-vous davantage sur le vote que la Russie a souhait\u00e9 faire au conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU ? \r\n\r\nBon courage pour la journ\u00e9e !    Nathan         Bonjour Nathan, nous savons simplement que le texte, qui n\u2019a donc m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9, portait sur l\u2019humanitaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: 130\u00a0personnes sauv\u00e9es des ruines du th\u00e9\u00e2tre de Marioupol, un bless\u00e9 ...","dateModified":"2022-03-18T06:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T04:38:19+00:00","articleBody":"     Cette ville situ\u00e9e \u00e0 200 kilom\u00e8tres d\u2019Odessa est pour l\u2019instant \u00e9pargn\u00e9e par les frappes russes. Des hommes ukrainiens y ont trouv\u00e9 refuge dans l\u2019espoir d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la conscription obligatoire, loin de l\u2019image h\u00e9ro\u00efque que se plaisent \u00e0 v\u00e9hiculer les autorit\u00e9s. Notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Luc Bronner les a rencontr\u00e9s.                    Lire aussi :  A Izma\u00efl, loin du front, les ambivalences de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Izma\u00efl, loin du front, les ambivalences de la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne","dateModified":"2022-03-18T06:12:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T04:35:27+00:00","articleBody":"      Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, a estim\u00e9 jeudi que les attaques russes contre des civils en Ukraine constituaient des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G7 ont pr\u00e9venu que les auteurs de crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Ukraine devraient \u00ab\u00a0rendre des comptes\u00a0\u00bb, rappelant que la \u00ab\u00a0collecte de preuves\u00a0\u00bb \u00e9tait en cours.          Les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain, Joe Biden, et chinois, Xi Jinping, discuteront vendredi de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Biden (\u2026) lui dira clairement que la Chine portera une responsabilit\u00e9 pour tout acte visant \u00e0 soutenir l\u2019agression russe et que nous n\u2019h\u00e9siterons pas \u00e0 lui imposer des co\u00fbts\u00a0\u00bb, a fait savoir le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken.          La Russie a renonc\u00e9 \u00e0 tenir vendredi un vote au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU sur une r\u00e9solution, faute de soutien de ses plus proches alli\u00e9s. \u00ab\u00a0Ils ont fait appel au coparrainage\u00a0\u00bb pour leur texte portant selon eux sur l\u2019humanitaire, \u00ab\u00a0et il n\u2019y a pas eu de retour\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un ambassadeur sous couvert d\u2019anonymat, laissant entendre que ni la Chine ni l\u2019Inde ne soutenaient l\u2019initiative controvers\u00e9e russe et n\u2019auraient vot\u00e9 en sa faveur.          Le Kremlin a rejet\u00e9 jeudi la d\u00e9cision de la Cour internationale de justice (CIJ), plus haut tribunal de l\u2019ONU, qui avait ordonn\u00e9 la veille \u00e0 la Russie de suspendre imm\u00e9diatement ses op\u00e9rations militaires en Ukraine. Le Kremlin a rappel\u00e9 que les deux parties devaient \u00eatre d\u2019accord pour qu\u2019une telle d\u00e9cision puisse \u00eatre mise en \u0153uvre et que ce n\u2019\u00e9tait pas le cas.          Plus de 100 000 r\u00e9fugi\u00e9s se sont ajout\u00e9s en vingt-quatre heures aux trois millions de personnes qui ont d\u00e9j\u00e0 fui l\u2019Ukraine depuis l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe, le 24 f\u00e9vrier, selon l\u2019ONU, qui recense \u00e9galement environ deux millions de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays. Le Conseil de l\u2019Europe a, de son c\u00f4t\u00e9, alert\u00e9 jeudi du risque pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens de tomber dans des r\u00e9seaux de trafic d\u2019\u00eatres humains.          Les autorit\u00e9s de la ville ukrainienne de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes, ont annonc\u00e9 jeudi l\u2019\u00e9vacuation de 30\u00a0000\u00a0personnes en une semaine, ajoutant ne pas conna\u00eetre encore le bilan du bombardement, la veille, d\u2019un th\u00e9\u00e2tre o\u00f9 s\u2019abritaient des civils. Moscou a d\u00e9menti \u00eatre responsable de ce bombardement, l\u2019attribuant au bataillon nationaliste ukrainien Azov.          La journaliste russe Marina Ovsiannikova, devenue une \u00e9g\u00e9rie antiguerre apr\u00e8s son irruption sur le plateau du journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 pro-Kremlin pour d\u00e9noncer l\u2019offensive en Ukraine, a annonc\u00e9 jeudi qu\u2019elle allait quitter la cha\u00eene Pervy Kanal de son propre chef.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 5 h 30","dateModified":"2022-03-18T14:17:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html#284080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/18/guerre-en-ukraine-en-direct-130-personnes-sauvees-des-ruines-du-theatre-de-marioupol-des-centaines-toujours-sous-les-decombres-selon-zelensky_6118035_3210.html","datePublished":"2022-03-18T03:38:00+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/200/0/958/478/1342/696/60/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-18T06:12:21+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/0/0/960/1280/1342/696/3/0/9ad8da1_696548761-528359.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/18/19-2">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La participation n’est plus automatique, même pour l’élection cardinale de la vie politique nationale. Interrogés lors de l’enquête Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès pour « Le Monde », moins de 70 % des Français se disent certains d’aller voter, à moins d’un mois du premier tour, le 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : le risque d’une abstention historique au premier tour      La participation n’est plus automatique, même pour l’élection cardinale de la vie politique nationale. Interrogés lors de l’enquête Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès pour « Le Monde », moins de 70 % des Français se disent certains d’aller voter, à moins d’un mois du premier tour, le 10 avril.          Par Gilles Finchelstein(Directeur général de la Fondation Jean Jaurès)         Publié aujourd’hui à 11h06, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Ce sont deux chiffres qui, pris séparément, peuvent inquiéter et qui, pris ensemble, doivent alarmer. 74 % des Français déclarent s’intéresser à la campagne présidentielle – ce chiffre est en baisse de 6 points par rapport au début du mois : l’intérêt pour la campagne recule au fur et à mesure que la date du scrutin approche, selon la septième vague de l’enquête réalisée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde. 67 % des Français se disent « tout à fait certains » d’aller voter – ce taux de participation potentiel fait planer le spectre d’un record historique d’abstention le 10 avril.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote                 Cette question de la participation soulève en réalité deux enjeux majeurs mais distincts. Le premier enjeu est électoral : l’abstention est en effet typée – et, comparée à l’élection présidentielle de 2017, on peut même affirmer qu’elle est de plus en plus typée. Qui se dit « certain d’aller voter » ? Démographiquement : 53 % des 18-24 ans contre 81 % des plus de 70 ans – l’écart est de 28 points aujourd’hui contre 17 en 2017. Sociologiquement : 57 % des ouvriers contre 71 % en 2017. Politiquement : 66 % des sympathisants de La France insoumise (LFI) contre 72 % des sympathisants du Rassemblement national (RN), 78 % de ceux de La République en marche (LRM) et 80 % de ceux de Reconquête ! – les écarts étaient quasiment nuls en 2017. Compte tenu des caractéristiques des différents électorats, on voit que ce sont les scores de Jean-Luc Mélenchon et de Marine Le Pen qui sont les plus sensibles à l’évolution du taux de participation.          Deux tendances          Le second enjeu est démocratique : c’est celui non pas de la légitimité politique du président de la République qui sera élu, mais de la force propulsive que lui conférera son élection. Ce qui rend complexe l’analyse de l’élection présidentielle de 2022 tient au fait qu’elle se situe au point de convergence de deux tendances contradictoires.          D’un côté, l’élection présidentielle mobilise : depuis l’instauration de l’élection au suffrage universel direct, le taux d’abstention est resté contenu un peu en dessous (1965, 1974, 1981, 1988, 2007) ou un peu au-dessus de 20 % (1969, 1995, 2012, 2017) – le 21 avril 2002, avec ses 28 %, faisant figure d’exception et fixant la borne à ne pas dépasser. De l’autre, l’abstention galope : le cycle électoral ouvert en 2017 a été marqué par une progression spectaculaire de l’abstention, amplifiant les mouvements antérieurs. Des élections législatives de 2017 jusqu’aux élections régionales et départementales de 2021, l’abstention a atteint des niveaux inédits : elle a concerné dans le meilleur des cas la moitié et, dans le pire des cas, les deux tiers du corps électoral.        Il vous reste 44.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/18/presidentielle-2022-le-risque-d-une-abstention-historique-le-10-avril_6118092_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le risque d\u2019une abstention historique au premier tour","dateCreated":"2022-03-18T11:06:09+01:00","datePublished":"2022-03-18T11:06:09+01:00","dateModified":"2022-03-18T17:01:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La participation n\u2019est plus automatique, m\u00eame pour l\u2019\u00e9lection cardinale de la vie politique nationale. Interrog\u00e9s lors de l\u2019enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaur\u00e8s pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, moins de 70\u00a0% des Fran\u00e7ais se disent certains d\u2019aller voter, \u00e0 moins d\u2019un mois du premier tour, le 10 avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Finchelstein","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean Jaur\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/324/0/3888/1944/1342/696/60/0/cb70272_1647534473843-000-par3122318.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/18/19-3">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ En dépit des incertitudes sur la suite du conflit, le scénario d’une crise financière mondiale engendrée par la chute de banques ou de fonds d’investissement, dans le sillage des sanctions imposées à la Russie, semble pour le moment peu probable.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Vos questions          Newsletter International                                                                                            Économie       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : le secteur financier ne croit pas à un nouveau « Lehman Brothers »      En dépit des incertitudes sur la suite du conflit, le scénario d’une crise financière mondiale engendrée par la chute de banques ou de fonds d’investissement, dans le sillage des sanctions imposées à la Russie, semble pour le moment peu probable.          Par Véronique Chocron et Julien Bouissou         Publié aujourd’hui à 03h25, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                AUREL               L’incertitude règne parmi les financiers de la planète. Comme l’a déclaré le patron de Société générale, Frédéric Oudéa, en interne, « c’est une crise dont il est encore aujourd’hui difficile de comprendre l’issue et toutes les conséquences ».          La guerre menée par la Russie en Ukraine comme les sanctions économiques, d’une ampleur inégalée, infligées à Moscou en représailles par les alliés occidentaux, pourraient-elles produire l’effet d’un nouveau « Lehman Brothers » ? En 2008, la faillite de cette banque d’investissement américaine avait précipité la crise financière mondiale.          A ce jour, le secteur financier ne croit pas à un tel risque de contagion          Le secteur ne croit pas à un risque de contagion, même s’il reste attentif à l’évolution de la situation militaire en Ukraine, à la position de la Chine à l’égard de la Russie et au marché des hydrocarbures.          Les sanctions adoptées à un rythme inédit par l’Occident à l’encontre de Moscou, dirigées à la fois contre la Banque centrale de Russie et contre plusieurs grandes banques, débranchées du réseau financier international Swift, ont paralysé une partie du système bancaire et financier du pays, provoqué un effondrement du rouble et abîmé l’économie russe, plongée dans une forte inflation. La Bourse de Moscou a ainsi été fermée par le Kremlin, le 28 février, pour retenir les capitaux étrangers.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les sanctions plongent la Russie dans une grave crise financière                 Pour autant, Nicolas Véron, économiste du centre de réflexion européen Bruegel et au Peterson Institute de Washington, ne constate pas d’« instabilité du système financier international ». « Le découplage de la Russie du système financier occidental a déjà eu lieu, analyse-t-il. Le marché a largement anticipé l’éviction des banques occidentales du pays, et l’évacuation des banques russes d’Europe occidentale est en cours. La Banque centrale de Russie a été suspendue de la Banque des règlements internationaux », considérée comme la « banque centrale des banques centrales ». « Or, cette séparation a été absorbée, dit-il, sans provoquer de risque systémique. »           

<article-nb="2022/03/18/19-4">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Diffusé à la fois dur France 3 Corse et France 3 Marseille, un sujet comportant des images de l’agression du militant nationaliste a été rapidement supprimé de leurs sites Internet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Yvan Colonna             Interrogations au sein de France Télévisions après la suppression d’un reportage sur l’agression Yvan Colonna      Diffusé à la fois dur France 3 Corse et France 3 Marseille, un sujet comportant des images de l’agression du militant nationaliste a été rapidement supprimé de leurs sites Internet.          Par Sandrine Cassini et Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 18h25    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Autocensure de France Télévisions ou pression inavouée d’un gouvernement soucieux de ramener le calme en Corse ? C’est la question qui se pose au sein de l’entreprise depuis que la direction du groupe audiovisuel public a ordonné, jeudi 17 mars, dans la soirée, le retrait de son site Internet de tout lien ou référence à un reportage de la rédaction de France 3 Corse sur l’agression, le 2 mars, d’Yvan Colonna, au sein de la prison d’Arles (Bouches-du-Rhône).          Diffusé, jeudi, lors du journal télévisé de 19 heures, à la fois sur France 3 Corse et France 3 Marseille, le sujet, visionné par Le Monde, révèle le déroulé, images figées à l’appui, de l’attaque dont a été victime le militant nationaliste condamné pour l’assassinat, en 1998, du préfet Claude Erignac. D’une durée d’une minute et trente-six secondes, on peut voir Yvan Colonna entrer dans la salle de sport à 9 h 21. Moins d’une heure plus tard, à 10 h 13, Franck Along Abé, condamné, en 2015, pour faits de djihadisme, arrive dans le couloir à hauteur de la salle. Chargé de tâches ménagères, en tant qu’auxiliaire, il entre en laissant son balai et son seau à l’extérieur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Yvan Colonna : révélations sur les circonstances de sa violente agression en prison, une enquête ouverte pour « tentative d’assassinat »                 Le nationaliste corse est alors installé, sur le ventre, le buste légèrement redressé, sur un appareil de musculation. Son agresseur referme la porte. Il se retourne et paraît vérifier par l’œilleton si des personnes se trouvent à proximité. Puis, il prend son élan et saute sur le dos de sa victime et commence, les mains encore couvertes de ses gants jaunes de ménage, à étrangler Yvan Colonna. Puis il se saisit d’un sac en plastique pour l’étouffer. L’assaillant quitte la salle à 10 h 22 en croisant un surveillant à qui il indique que le nationaliste corse vient de faire un malaise. Enfin, les images montrent Franck Along Abé en train de reprendre ses affaires de ménage.          Famille choquée par ces images          Le gardien de prison découvre le prisonnier corse inconscient. Il est 10 h 24, moins de dix minutes après l’irruption de Franck Along Abé qui est interpellé dans sa cellule et reconnaît avoir commis cet acte pour « venger son dieu ». Les deux enquêtes en cours – judiciaire, ouverte, le 3 mars, pour « tentative d’assassinat en relation avec une entreprise terroriste » par le Parquet national antiterroriste, et administrative, par l’inspection générale de la justice –, permettront sans doute de faire la lumière sur l’ensemble des faits.          Le reportage prend garde de ne pas montrer d’images dégradantes de la victime. Ce scoop de France 3 Corse apporte, de plus, un élément supplémentaire à la dimension préméditée de l’acte et contredit, à certains égards, la version officielle. Devant la commission des lois de l’Assemblée nationale, mercredi 16 mars, le directeur de l’administration pénitentiaire, Laurent Ridel, a assuré que la porte de la salle de musculation où se trouvaient Yvan Colonna et Franck Elong Abé, était restée ouverte, ce qui est démenti par les images de surveillance révélées par France 3 Corse.        Il vous reste 37.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/18/interrogations-au-sein-de-france-televisions-apres-la-suppression-d-un-reportage-sur-l-agression-yvan-colonna_6118168_823448.html"},"headline":"Interrogations au sein de France T\u00e9l\u00e9visions apr\u00e8s la suppression d\u2019un reportage sur l\u2019agression Yvan Colonna","dateCreated":"2022-03-18T18:25:56+01:00","datePublished":"2022-03-18T18:25:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Yvan Colonna"],"keywords":["Corse","M\u00e9dias","Soci\u00e9t\u00e9","Yvan Colonna","Politique"],"description":"Diffus\u00e9 \u00e0 la fois dur France 3 Corse et France 3 Marseille, un sujet comportant des images de l\u2019agression du militant nationaliste a \u00e9t\u00e9 rapidement supprim\u00e9 de leurs sites Internet.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/581/0/6120/3057/1342/696/60/0/d591b7f_83266415-216614.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Yvan Colonna","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/yvan-colonna/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/18/19-5">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ « Je suis pour une vraie proportionnelle », a déclaré le chef de l’Etat face à un groupe de lecteurs du journal « Sud Ouest » à Pau.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ C'est pourtant le cas de Raymond Poincaré et de Gaston Doumergue.     Alberto        Pour votre réponse sur les anciens présidents ayant été ministres, n'y a-t-il pas eu Raymond Poincaré ?    excerod         Bonjour Alberti et Exerod,          Vous avez tout à fait raison ! Rien ne vous échappe et nous vous en remercions. Cette erreur a été corrigée grâce à votre vigilance.                    14:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien va s’adresser à l’Assemblée nationale mercredi        Volodymyr Zelensky, le président de l’Ukraine, après sa prise de parole devant les parlementaires britanniques et américains ces derniers jours, va s’adresser aux députés français mercredi à 15 heures. Cette allocution sera faite par vidéo depuis Kiev, précise Richard Ferrand dans un tweet.                              14:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 est-ce qu'il y a déjà un un ancien président qui a été ministre par la suite ?    francis         Bonjour Francis,          Merci pour votre question.          Ce cas de figure n’est jamais arrivé en France sous la Ve République mais en revanche c’est arrivé sous la IIIe République avec Raymond Poincaré et Gaston Doumergue. Ils sont devenus « président du Conseil des ministres », l’équivalent du premier ministre aujourd’hui après leur passage à l’Elysée.                    14:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron répond aux questions de lecteurs de « Sud-Ouest » et « La République des Pyrénées »             Emmanuel Macron, candidat à sa réélection, participe à une rencontre avec des lecteurs de quotidiens locaux au palais Beaumont à Pau, vendredi 18 mars 2022. 2022©Jean-Claude Coutausse pour « Le Monde » JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Emmanuel Macron, candidat à sa réélection, participe à une rencontre avec des lecteurs de quotidiens locaux, en présence de François Bayrou, au palais Beaumont à Pau, vendredi 18 mars 2022. 2022©Jean-Claude Coutausse pour « Le Monde » JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                     13:51   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un supplément du « Monde » sur les 60 ans des accords d’Evian          Le Monde consacre un supplément, publié aujourd’hui et dont les articles sont disponibles ici, aux 60 ans des accords d’Evian. Dans son éditorial, notre journaliste Frédéric Bobin écrit que l’anniversaire de la signature de la paix en Algérie questionne l’état des mémoires autour des huit années de guerre qui ont laissé des séquelles psychologiques et politiques durables dans les deux sociétés, française et algérienne.                    Lire aussi :  Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée                       13:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse souhaite « une autre date » pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie         La candidate LR s’est engagée, vendredi, à trouver « une autre date » que le 19 mars pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie, et a promis si elle était élue présidente d’engager « une forme de réconciliation » mémorielle sur le sujet. « A l’évidence, le 19 mars ne marque pas la fin du conflit algérien : 80 % des victimes civiles sont tombées après les accords d’Evian », a-t-elle affirmé lors d’un déplacement à Nîmes, rappelant la fusillade de la rue d’Isly à Alger le 26 mars 1962 ou le massacre d’Oran du 5 juillet 1962.          « Si j’avais l’honneur de présider notre pays, je (…) trouver[erais] une autre date pour célébrer la mémoire de celles et ceux tombés en Algérie et en Afrique du Nord », a-t-elle ajouté lors d’un discours au sanctuaire Notre-Dame-de-Santa-Cruz. Evoquant « les blessures enfouies que cet anniversaire ravive chaque année », Mme Pécresse a estimé qu’« on ne p[ouvai]t plus continuer à opposer la mémoire de ceux qui sont morts pour la France durant les combats d’Algérie et d’Afrique du Nord et le souvenir de ceux qui sont tombés ou qui ont disparu, dans des circonstances parfois atroces, après le cessez-le-feu ».          Si « ces huit années de guerre furent terribles » et si « le système colonial était injuste », elle a assuré que « les Français d’Algérie et leurs enfants n’en [étaie]nt pas coupables ». « Non, on ne doit pas, comme l’a fait Emmanuel Macron, les accuser d’un crime contre l’humanité qu’ils n’ont pas commis », a affirmé Mme Pécresse.          « Je veux engager une forme de réconciliation nationale, au travers de nos grands lieux de mémoire », a encore affirmé la candidate LR, qui a averti : « La France ne doit pas être la seule à regarder lucidement son passé, sans que l’Algérie fasse de même. Il faut être deux pour faire la paix des mémoires. » Elle s’est engagée pour cela à poursuivre l’ouverture des archives militaires et administratives « car nous n’avons pas peur de la vérité ». Mais elle a assuré, si elle était élue, qu’elle œuvrerait « pour que l’Algérie fasse de même ».                    13:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les cabinets de conseil, une présence « tentaculaire » dans la sphère publique        Dans un rapport rendu jeudi, la commission d’enquête du Sénat sur le recours par l’Etat aux cabinets de conseil a notamment dénoncé le « phénomène tentaculaire » de leur présence dans la sphère publique. Le rapport sénatorial se risque pour la première fois à livrer un chiffre, bien qu’incomplet : les sénateurs ont dénombré 945 missions de conseil. Le Monde, qui a enquêté parallèlement, en a recensé des centaines d’autres, arrivant à un total de près de 1 600 contrats depuis 2015, pour un montant estimé à près de 2 milliards d’euros – des chiffres probablement inférieurs à la réalité.          En marge d’un événement au Comité olympique français, jeudi, le candidat écologiste, Yannick Jadot, a dénoncé devant la presse « une dérive totale de la place des cabinets de conseil, y compris américains, qui sont au cœur des politiques publiques françaises », et les liens d’Emmanuel Macron avec « les lobbys ». « Décidément ce gouvernement est pris dans le pot de miel des cabinets d’experts américains et de l’évasion fiscale », a-t-il ajouté.          Le président par interim du Rassemblement national, Jordan Bardella, a estimé de son côté qu’« entre [les] prestations douteuses [du cabinet], ses liens étroits avec la Macronie et son optimisation fiscale, il s’agit d’un énième scandale d’Etat ». « Copinage au plus haut sommet de l’Etat, scandaleuse optimisation fiscale : le scandale McKinsey illustre à merveille l’affaiblissement et le désarmement de l’Etat par Emmanuel Macron », a déploré pour sa part Eric Zemmour.          Invité de Franceinfo vendredi matin, le député communiste, Fabien Roussel, a lui aussi dénoncé « un scandale d’Etat » et un « scandale fiscal ». « Je souhaite que la fraude fiscale soit au cœur de cette élection présidentielle, que l’on s’attaque à ces multinationales qui payent 4 % à 5 % d’impôt, voire zéro, comme McKinsey, alors que nos PME ou nous, simples citoyens, nous devons payer rubis sur ongle », a-t-il poursuivi, proposant « le prélèvement à la source des bénéfices des multinationales ».                    Lire aussi :  Rapport du Sénat sur les cabinets de conseil : l’opposition dénonce un « scandale d’Etat et fiscal »                       13:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Valérie Pécresse, sur la possibilité d’une alliance avec Emmanuel Macron : « Où voulez-vous qu’on le prenne ? »        A la question de savoir si Emmanuel Macron pourrait nommer Valérie Pécresse dans un gouvernement d’unité nationale, le président-candidat a répondu « ne rien exclure », jeudi, en rappelant vouloir continuer à « rassembler » des profils venus de divers horizons. En déplacement à Nîmes puis à Toulouse, hier et aujourd’hui, la candidate des Républicains a commenté :           « Moi présidente de la République, je ne le prendrai pas comme ministre. Ministre de l’intérieur, avec 32 % de hausse de violence ? Ministre de l’immigration, avec 372 000 titres de séjour délivrés ? Ministre de l’énergie, avec l’abandon du nucléaire ? Ministre de l’agriculture, avec le programme “De la ferme à la fourchette” ? Où voulez-vous qu’on le prenne ? Moi, mon programme, ce sera un programme courageux, qui rétablira l’autorité, qui réduira la dette et qui fera des réformes. »                               12:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le 19 mars 1962, une date contestée par Marine Le Pen pour la fin de la guerre d’Algérie        A la veille de la réception organisée par Emmanuel Macron pour le 60e anniversaire des accords d’Evian, l’Elysée a précisé que « commémorer n’est pas célébrer » et a insisté sur le geste « d’apaisement » des mémoires. Les anciens rapatriés contestent, en effet, la référence aux accords d’Evian − signés le 18 mars 1962 et qui aboutirent à la mise en œuvre du cessez-le-feu le lendemain − pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie (1954-1962), en raison des violences qui se poursuivirent jusqu’à l’indépendance de l’Algérie le 3 juillet 1962 et se conclurent par l’exode de centaines de milliers d’entre eux vers la France.          « Tous les événements liés à la guerre d’Algérie ne se sont pas terminés du jour au lendemain avec la signature des accords d’Evian », a concédé l’Elysée en citant notamment la fusillade de la rue d’Isly à Alger, dans laquelle des dizaines de partisans de l’Algérie française furent tués par l’armée le 26 mars 1962. « Le 19 mars est une étape sur ce chemin [de mémoire], mais ce n’en est pas le terme », a insisté la présidence, en rappelant qu’un hommage serait aussi rendu aux appelés de la guerre d’Algérie le 18 octobre si Emmanuel Macron était« réélu ».          Vendredi matin, Marine Le Pen a abordé ce sujet sur France Inter, en déclarant qu’elle ne s’« oppos[ait] pas à la cérémonie [de] demain à l’Elysée », avant de poursuivre :           « Nous contestons depuis longtemps cette date choisie, parce qu’en réalité cette date qui a été imposée comme la fin de la guerre d’Algérie n’a pas été la fin de la guerre d’Algérie. Car il y a eu des dizaines de milliers de harkis, après cette date, qui ont été sauvagement assassinés, et je tiens à leur rendre hommage. Eux ont été particulièrement maltraités par le gouvernement de l’époque, eux ont été mis dans des camps, parfois ils sont morts, ils ont été mis dans des charniers, les enfants n’ont pas été scolarisés, enfin, vraiment, on a, à l’égard des harkis, on doit avoir, une très vive reconnaissance. Voilà des gens qui ont choisi la France et qui sont français pas seulement par leur identité mais par le sang versé. »                               12:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dissoudre l’Assemblée nationale pour avancer la date des législatives        L’idée d’une dissolution au lendemain de l’élection présidentielle est parfois évoquée par certains stratèges et élus de la majorité. L’hypothèse suscite déjà des oppositions.                    Lire aussi :  Dissoudre l’Assemblée nationale pour accélérer le calendrier, un scénario risqué                                            Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Charles-Edouard Ama Koffi         Un direct quotidien. A moins d’un mois de l’élection présidentielle et à trois mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes… Retrouvez-nous du lundi au vendredi, à partir de 7 h 30, et les week-ends de grande actualité politique sur Lemonde.fr et sur l’application mobile du Monde.          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/18/19-6">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Les deux candidates à la présidentielle rappellent que le 19 mars 1962, jour du cessez-le-feu, a été suivi de nombreuses violences. Emmanuel Macron organise une cérémonie à l’Elysée samedi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian             Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie      Les deux candidates à la présidentielle rappellent que le 19 mars 1962, jour du cessez-le-feu, a été suivi de nombreuses violences. Emmanuel Macron organise une cérémonie à l’Elysée samedi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h33    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Elles contestent le calendrier. Tour à tour, vendredi 18 mars, Valérie Pécresse et Marine Le Pen ont déploré que le 19 mars commémore traditionnellement la fin de la guerre d’Algérie. Emmanuel Macron doit d’ailleurs tenir, demain, à l’Elysée une cérémonie à l’occasion du soixantième anniversaire du cessez-le-feu.            Valérie Pécresse s’est engagée à trouver une autre date, et a promis si elle était élue d’engager « une forme de réconciliation » mémorielle sur le sujet. « A l’évidence, le 19 mars ne marque pas la fin du conflit algérien. 80 % des victimes civiles sont tombées après les accords d’Evian », a-t-elle affirmé lors d’un déplacement à Nîmes. Elle a rappelé la fusillade de la rue d’Isly, à Alger, le 26 mars 1962, dans laquelle des dizaines de partisans de l’Algérie française furent tués par l’armée, ou le massacre d’Oran du 5 juillet 1962.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre d’Algérie : le kaléidoscope mémoriel d’Emmanuel Macron                   Les rapatriés contestent la référence aux accords d’Evian – signés le 18 mars 1962 et qui aboutirent à la mise en œuvre du cessez-le-feu, le 19 mars – pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie, en raison des violences qui se poursuivirent jusqu’à l’indépendance du pays, le 5 juillet 1962, et se conclurent par l’exode de centaines de milliers d’entre eux vers la France.              Evoquant « les blessures enfouies que cet anniversaire ravive chaque année », Mme Pécresse a estimé qu’« on ne peut plus continuer à opposer la mémoire de ceux qui sont morts pour la France durant les combats d’Algérie et d’Afrique du Nord et le souvenir de ceux qui sont tombés ou qui ont disparu, dans des circonstances parfois atroces, après le cessez-le-feu ». Si « ces huit années de guerre furent terribles » et « le système colonial injuste », elle a assuré que « les Français d’Algérie et leurs enfants n’en sont pas coupables ». « Non, on ne doit pas, comme l’a fait Emmanuel Macron, les accuser d’un crime contre l’humanité qu’ils n’ont pas commis », a-t-elle affirmé.            « Réconcilier en se flagellant »            Aux yeux de Marine Le Pen, « cette date n’a pas été la fin de la guerre d’Algérie, car il y a eu des dizaines de milliers de harkis qui ont été sauvagement assassinés ». « S’il s’agit de réconcilier les mémoires en se flagellant devant l’Algérie qui ne cesse de réclamer des actes de repentance, en ce qui me concerne, ce sera non, sauf si l’Algérie demande elle-même pardon aux harkis sur la manière dont ils se sont comportés à leur égard », a ajouté sur France Inter la candidate à la présidentielle du Rassemblement national (RN), ancien Front national, qui fut longtemps le refuge des partisans de l’Algérie française. Des maires de communes RN ou proches du RN ont débaptisé leurs rues « 19 mars 1962 ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Alger, la France a rendu hommage à Mouloud Feraoun et aux victimes de l’OAS                   Emmanuel Macron a placé la cérémonie de samedi sous le signe de l’« apaisement » des mémoires et de la « main tendue » à l’Algérie. « Le 19 mars est une étape sur ce chemin mais ce n’en est pas le terme », a insisté la présidence. « Tous les événements liés à la guerre d’Algérie ne se sont pas terminés du jour au lendemain avec la signature des accords d’Evian », a concédé l’Elysée.              Le Parlement avait, par ailleurs, définitivement adopté en février, par un ultime vote très large du Sénat, un projet de loi pour demander « pardon » aux harkis, qui ouvre la voie à une indemnisation pour certaines familles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 19 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  OGM : jusqu’où modifier le vivant ?  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  OGM : jusqu’où modifier le vivant ?  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/18/valerie-pecresse-et-marine-le-pen-reclament-une-autre-date-pour-commemorer-la-fin-de-la-guerre-d-algerie_6118171_6059010.html"},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse et Marine Le\u00a0Pen r\u00e9clament une autre date pour comm\u00e9morer la fin de la guerre d\u2019Alg\u00e9rie","dateCreated":"2022-03-18T18:33:36+01:00","datePublished":"2022-03-18T18:33:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian"],"keywords":["Le Monde Afrique","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron","Marine Le Pen","Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian"],"description":"Les deux candidates \u00e0 la pr\u00e9sidentielle rappellent que le 19\u00a0mars\u00a01962, jour du cessez-le-feu, a \u00e9t\u00e9 suivi de nombreuses violences. Emmanuel Macron organise une c\u00e9r\u00e9monie \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/445/0/4500/2250/1342/696/60/0/f048471_5782761-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre d'Alg\u00e9rie : les 60 ans des accords d'Evian","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-accords-d-evian/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/18/19-7">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Raja Salamé, le frère cadet du grand argentier libanais, a été arrêté et inculpé pour complicité d’actes d’enrichissement illicite. Il est soupçonné de l’avoir aidé à détourner de l’argent de la banque centrale pour se constituer un luxueux patrimoine immobilier à Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Liban             Au Liban, l’étau judiciaire se resserre autour de Riad Salamé, le gouverneur de la banque centrale      Raja Salamé, le frère cadet du grand argentier libanais, a été arrêté et inculpé pour complicité d’actes d’enrichissement illicite. Il est soupçonné de l’avoir aidé à détourner de l’argent de la banque centrale pour se constituer un luxueux patrimoine immobilier à Paris.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h25, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Au palais de justice de Baabda, au Liban, Raja Salamé, 61 ans, a été inculpé de « complicité d’actes d’enrichissement illicite » et « blanchiment d’argent » dans le cadre de l’acquisition par l’entourage de son frère Riad Salamé, gouverneur de la banque centrale du pays, de biens immobiliers à Paris, le 17 mars.  AHMAD AL-KERDI / REUTERS               Au Liban, l’affaire Salamé, du nom du gouverneur de la banque centrale (BDL), Riad Salamé, soupçonné de détournement de fonds, vient de connaître un rebondissement inattendu. Jeudi 17 mars, son frère cadet, Raja Salamé, a été arrêté pour « complicité d’actes d’enrichissement illicite » et « blanchiment d’argent » dans le cadre de l’acquisition par l’entourage de Riad Salamé de biens immobiliers à Paris, a appris Le Monde.          A l’issue d’un interrogatoire au palais de justice de Baabda, la juge Ghada Aoun, procureure générale près la cour d’appel du Mont-Liban, a inculpé l’homme d’affaires libanais, âgé de 61 ans. Il a été placé en détention et son dossier confié à un juge d’instruction. Le gouverneur de la BDL devrait être convoqué à son tour lundi par la juge Aoun, précise une source judiciaire.          Une affaire tentaculaire          Raja Salamé est un personnage central de l’affaire tentaculaire dans laquelle son frère Riad est mis en cause. A 71 ans, l’indéboulonnable gouverneur de la BDL, en poste depuis 1993, est considéré par les Libanais comme l’un des principaux responsables de la faillite de l’Etat. Ses « ingénieries financières » ont permis de dissimuler l’insolvabilité de l’Etat, tout en offrant aux banques et à leurs actionnaires de juteux profits jusqu’à ce que le système s’effondre. A la tête d’un patrimoine estimé à plusieurs centaines de millions d’euros, Riad Salamé fait l’objet d’enquêtes au Liban et dans cinq pays européens, dont la France et la Suisse, pour soupçons de « détournement de fonds » et de « blanchiment d’argent ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Affaire Salamé : l’enquête transnationale bute sur le secret bancaire libanais                 L’enquête suisse a notamment révélé l’existence d’un contrat de courtage entre la BDL et la société Forry Associates LTD, détenue par Raja Salamé. Les magistrats helvètes soupçonnent que cet arrangement ait permis de détourner plus de 330 millions de dollars de commissions sur la vente de titres financiers de la BDL entre 2002 et 2015. A la suite d’une demande d’entraide judiciaire émanant de la Suisse, une enquête a été ouverte au Liban et confiée au procureur adjoint à la Cour de cassation, le juge Jean Tannous.          La juge Ghada Aoun a, de son côté, ouvert une enquête, constituée de plusieurs volets, à la suite d’une plainte déposée par le collectif d’avocats Le Peuple veut la réforme du système, qui accuse notamment le gouverneur de la BDL de « détournement de fonds, enrichissement illicite et blanchiment d’argent ». Elle a prononcé, en janvier, une interdiction de voyager et un gel des avoirs à l’encontre de M. Salamé.          Volet parisien          L’un des volets de son enquête porte sur les biens immobiliers détenus par son entourage à Paris. Ce patrimoine est déjà au cœur de l’information judiciaire ouverte, en juillet 2021, par la justice française contre « X pour des chefs de blanchiment en bande organisée et association de malfaiteurs ». En octobre, des perquisitions avaient été menées dans le centre de secours de la BDL, installé dans des locaux sis au 66, avenue des Champs-Elysées. Selon des documents dévoilés par le quotidien libanais L’Orient-Le Jour (OLJ), la BDL a signé un contrat de prestations de services – de plus de 37 000 euros mensuels – en septembre 2010 pour ces locaux avec la société Eciffice, dirigée par Anna Kosakova, une Ukrainienne avec laquelle Riad Salamé a eu une fille hors mariage.        Il vous reste 48.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/18/au-liban-l-etau-judiciaire-se-resserre-autour-de-riad-salame-le-gouverneur-de-la-banque-centrale_6118112_3210.html"},"headline":"Au Liban, l\u2019\u00e9tau judiciaire se resserre autour de Riad Salam\u00e9, le gouverneur de la banque centrale","dateCreated":"2022-03-18T12:25:08+01:00","datePublished":"2022-03-18T12:25:08+01:00","dateModified":"2022-03-18T13:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["Proche-Orient","Liban","International"],"description":"Raja Salam\u00e9, le fr\u00e8re cadet du grand argentier libanais, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 et inculp\u00e9 pour complicit\u00e9 d\u2019actes d\u2019enrichissement illicite. Il est soup\u00e7onn\u00e9 de l\u2019avoir aid\u00e9 \u00e0 d\u00e9tourner de l\u2019argent de la banque centrale pour se constituer un luxueux patrimoine immobilier \u00e0 Paris.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/61/0/3338/1669/1342/696/60/0/5945846_ppp-lbn01-lebanon-crisis-judge-0317-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/18/19-8">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le président de la République souhaite reprendre la totalité du contrôle de l’électricien afin de pouvoir assurer le financement des futurs réacteurs nucléaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Pourquoi le candidat Macron veut nationaliser EDF      Le président de la République souhaite reprendre la totalité du contrôle de l’électricien afin de pouvoir assurer le financement des futurs réacteurs nucléaires.          Par Nabil Wakim et Adrien Pécout         Publié aujourd’hui à 02h01, mis à jour à 13h48    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La centrale de production d’électricité d’EDF de Cordemais (Loire-Atlantique), le 16 septembre 2021.  SEBASTIEN SALOM-GOMIS / AFP               C’est une phrase qui est passée inaperçue, jeudi 17 mars, dans le discours-fleuve de présentation de programme d’Emmanuel Macron. Alors qu’il aborde les enjeux énergétiques, le candidat dit « assumer avoir une volonté de planification » sur ce sujet et glisse : « Nous aurons à reprendre le contrôle capitalistique de plusieurs acteurs industriels. »          Interrogé sur le sujet pendant sa conférence de presse, le président-candidat note : « Sur une partie des activités les plus régaliennes, l’Etat doit reprendre du capital, ce qui va avec une réforme plus large du premier électricien français. »                        Le premier électricien français, c’est évidemment EDF, premier opérateur nucléaire européen, détenu à 83,9 % par l’Etat. La traduction concrète des propos de M. Macron est simple : il s’agit pour la puissance publique de redevenir propriétaire de l’entreprise intégralement, c’est-à-dire de racheter les 16,1 % qu’elle ne détient plus. La Bourse, où l’entreprise avait fait son entrée en 2005, ne s’y est pas trompée : l’action EDF, pourtant mal en point, a pris 5,1 % après les annonces du président de la République.          Ce qui était une rumeur de plus en plus insistante ces derniers jours a fini par se matérialiser dans le programme de M. Macron, ont confirmé plusieurs sources informées au Monde.          Pour autant, à quoi servirait une nationalisation complète du groupe, puisqu’il est déjà très majoritairement public ? Principalement à financer le programme de nouveaux réacteurs nucléaires que le candidat appelle de ses vœux. Il a répété, jeudi, sa volonté de lancer, s’il est réélu, le chantier de six EPR et la mise à l’étude de huit autres.          Reprendre la main sur la structure d’EDF          Le candidat reste encore très flou sur le financement de ces futures unités, dont le coût pourrait être autour de 52 milliards d’euros. Or l’une des grandes difficultés du nucléaire est d’arriver à se financer auprès des marchés, de nombreux investisseurs préférant s’orienter vers des secteurs jugés moins risqués. L’Etat espère ainsi assurer un coût du financement moins élevé en levant de la dette directement sur les marchés.          Une telle renationalisation, si elle était réalisée dans les mois suivant l’élection présidentielle et sans augmentation de capital, pourrait coûter à l’Etat entre 5 milliards et 6 milliards d’euros, suivant le cours de l’action. Il faudra ensuite assurer, soit par les finances publiques, soit en augmentant les factures, le financement des futurs réacteurs, qui ne sont pas attendus avant, au mieux, 2037.        Il vous reste 46.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/18/pourquoi-le-candidat-macron-veut-nationaliser-edf_6118022_6059010.html"},"headline":"Pourquoi le candidat Macron veut nationaliser EDF","dateCreated":"2022-03-18T02:01:53+01:00","datePublished":"2022-03-18T02:01:53+01:00","dateModified":"2022-03-18T13:48:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","Emmanuel Macron","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique souhaite reprendre la totalit\u00e9 du contr\u00f4le de l\u2019\u00e9lectricien afin de pouvoir assurer le financement des futurs r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires.","author":[{"@type":"Person","name":"Nabil Wakim"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien P\u00e9cout"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/143/0/6819/3405/1342/696/60/0/9b6163a_757256920-000-9my2fw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/18/19-9">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Après Gérard Larcher et Nicolas Dupont-Aignan, Fabien Roussel a à son tour questionné la légitimité d’Emmanuel Macron, « qui ne participe pas aux débats », s’il était réélu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             L’annonce du projet d’Emmanuel Macron n’éteint pas les critiques envers son refus de débattre avec ses rivaux      Après Gérard Larcher et Nicolas Dupont-Aignan, Fabien Roussel a à son tour questionné la légitimité d’Emmanuel Macron, « qui ne participe pas aux débats », s’il était réélu.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h09    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Plusieurs concurrents d’Emmanuel Macron ne se satisfont pas, loin de là, de la longue présentation qu’il a faite, jeudi 17 mars, de son projet pour un éventuel deuxième quinquennat. Ils réclament que le président sortant se confronte directement à eux et aux électeurs, et continuent de mettre en cause sa légitimité à gouverner s’il était réélu sans en passer par là.            Parmi eux, le candidat communiste, Fabien Roussel, a mis en garde vendredi, sur Franceinfo, contre le risque qu’une campagne a minima aboutisse à une forte abstention au premier tour et réduise les marges de manœuvre d’Emmanuel Macron en cas de réélection. « Cinq ans de présidence de la République ne peuvent pas être résumés en quatre heures de conférence de presse », a jugé le communiste. Avec un tel « mépris de la démocratie (…), il ne faudra pas venir pleurer le soir du premier tour si on voit qu’il y a un taux élevé d’abstention ». « Un candidat qui ne participe pas aux débats, qui se contente d’une conférence de presse, qui ne fait même pas de débat avec les Français, qui ferait – j’entends dire – un seul meeting, quelle légitimité si demain il était élu ? », a-t-il demandé.                             L’actualité politique en direct :  Marine Le Pen critique un « exercice poussif » d’Emmanuel Macron, Julien Denormandie parle d’un moment de campagne                   Jordan Bardella, le président par intérim du Rassemblement national, a aussi jugé sur Europe 1 qu’« Emmanuel Macron n’attend[ait] qu’une chose, c’est que les Français ne se déplacent pas ». « Emmanuel Macron ne souhaite pas une réélection, il souhaite être reconduit par tacite reconduction, par nomination. » Et d’appeler les abstentionnistes à se mobiliser aux deux tours de l’élection présidentielle des 10 et 24 avril.            « Dans les urnes » ou « dans la rue »            Le souverainiste Nicolas Dupont-Aignan s’est aussi alarmé, jeudi soir lors d’un débat sur France 2, d’un « grave problème » de « légitimité » du chef de l’Etat s’il était réélu. « On est en train de truquer cette présidentielle, a lancé le candidat de Debout la France. Il n’y aura pas de débats entre tous les candidats parce qu’il y a un homme, président de la République, qui s’estime au-dessus de tout le monde, qui méprise tout le monde. » Si un tel débat « ne se fait pas dans les urnes, ça sera dans la rue », a-t-il martelé.              Face à lui, le député et porte-parole de La République en marche, Roland Lescure, a dénoncé un discours comparable à ceux de Donald Trump, l’ancien président américain. « On sait comment ça s’est terminé : le 6 janvier de l’année dernière, une invasion du Capitole », a-t-il dénoncé.                              Lire aussi   Les rivaux d’Emmanuel Macron à l’élection présidentielle cherchent à se distinguer de son projet                   Le ministre de l’agriculture, Julien Denormandie, a lui poursuivi, sur Public Sénat, ses critiques envers Gérard Larcher, le président (Les Républicains) du Sénat, qui avait estimé que, « s’il n’y a[vait] pas de campagne, la question de la légitimité du gagnant se posera[it] ». « Qu’est-ce qui s’est passé hier ? Il n’y avait pas de campagne hier ? Il y avait plus de quatre heures de discussion avec les journalistes. Ce n’est pas [de la] campagne, cela ? », a demandé le ministre, qui a jugé « ridicule et absolument irresponsable » le commentaire de M. Larcher.            « Bonne manière »            Emmanuel Macron lui-même, jeudi, a considéré qu’« un président du Sénat ne devrait pas dire ça ». « Ni notre Constitution ni nos usages ne disent que le débat entre tous les candidats au premier tour serait la règle, ou la bonne manière de confronter les idées démocratiques, a-t-il déclaré. Aucun de mes prédécesseurs en fonction, se représentant, n’a fait un débat. Aucun ne s’est même soumis à ce que j’ai fait cette semaine [sur TF1], c’est-à-dire un format unique dans le cadre d’une même émission. »              « Pourquoi faudrait-il que les choses changent pour moi ?, a questionné le chef de l’Etat. Au premier tour d’une campagne, chaque personnalité propose son projet (…). Et puis, il y a deux projets qui s’affrontent. Pour ça, il y a un débat. Je rappellerais, ce faisant, que j’ai été aussi le premier à accepter un débat d’entre-deux-tours avec le candidat d’extrême droite. » Emmanuel Macron avait débattu avec Marine Le Pen en 2017. Jacques Chirac avait refusé une telle confrontation avec Jean-Marie Le Pen, en 2002.                              Lire aussi   Emmanuel Macron conteste exercer le pouvoir en solitaire et « assume des innovations démocratiques »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 19 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  OGM : jusqu’où modifier le vivant ?  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  OGM : jusqu’où modifier le vivant ?  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/18/l-annonce-du-projet-d-emmanuel-macron-n-eteint-pas-les-critiques-envers-son-refus-de-debattre-avec-ses-rivaux_6118138_6059010.html"},"headline":"L\u2019annonce du projet d\u2019Emmanuel Macron n\u2019\u00e9teint pas les critiques envers son refus de d\u00e9battre avec ses rivaux","dateCreated":"2022-03-18T15:09:09+01:00","datePublished":"2022-03-18T15:09:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"description":"Apr\u00e8s G\u00e9rard Larcher et Nicolas Dupont-Aignan, Fabien Roussel a \u00e0 son tour questionn\u00e9 la l\u00e9gitimit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0qui ne participe pas aux d\u00e9bats\u00a0\u00bb, s\u2019il \u00e9tait r\u00e9\u00e9lu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/300/0/3600/1800/1342/696/60/0/e6bc059_1646700047087-macron-poissy-20220307-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/18/19-10">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Seuls trois candidats à l’Elysée ont répondu jeudi à l’invitation des acteurs du sport français à présenter leurs mesures pour le secteur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Sport             Le sport, un thème oublié de la campagne présidentielle      Seuls trois candidats à l’Elysée ont répondu jeudi à l’invitation des acteurs du sport français à présenter leurs mesures pour le secteur.          Par Nicolas Lepeltier         Publié hier à 19h56, mis à jour hier à 20h14    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Anne Hidalgo, dans un centre sportif de Pointe-à-Pitre, le 11 février 2022.  THOMAS COEX / AFP                 A trois semaines du premier tour de l’élection présidentielle et à deux ans de Paris 2024, le sport reste absent de la campagne. Les candidats à l’Elysée étaient conviés jeudi 17 mars à un « grand oral » organisé par huit acteurs institutionnels et économiques du sport français dans les locaux du Comité national olympique et sportif français (CNOSF) à Paris. Mais seuls trois d’entre eux ont répondu à l’invitation : Anne Hidalgo (Parti socialiste), Fabien Roussel (Parti communiste) et Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les Verts).            Valérie Pécresse (Les Républicains) s’est désistée au dernier moment, la veille de l’événement. Quatre candidats ne répondaient pas aux critères requis pour y participer (5 % des intentions de vote ou le soutien d’un parti politique représenté par un groupe parlementaire) : Nathalie Artaud (Lutte ouvrière), Philippe Poutou (Nouveau Parti anticapitaliste), Jean Lassalle (Résistons !) et Nicolas Dupont-Aignan (Debout la France). Emmanuel Macron (La République en marche) présentait le même jour à Aubervilliers son programme pour un second mandat. Quant aux trois derniers – Marine Le Pen (Rassemblement national), Eric Zemmour (Reconquête !) et Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) –, ils n’ont pas jugé bon de se déplacer à la Maison du sport français.              Trois présents sur huit invités : l’absence des principaux prétendants à l’Elysée en dit long sur l’intérêt porté au sport. « Un thème trop souvent mineur de la campagne présidentielle », avait déploré la présidente du CNOSF, Brigitte Henriques, dans une tribune au Monde parue fin février.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Avant les prochains Jeux olympiques, faire du sport une grande cause nationale »                   Jeudi, Brigitte Henriques n’a pas varié. « A deux ans des Jeux olympiques, la place du sport doit changer. Nous avons une occasion unique de faire de la France une nation sportive », a-t-elle rappelé, aux côtés des principaux représentants du sport français. Ces derniers, s’ils étaient déçus du succès très relatif de leur « grand oral », se félicitaient toutefois d’avoir montré un front uni devant les candidats et d’avoir « infusé » leurs propositions dans les équipes de campagne. L’un d’eux, Philippe Diallo, président de l’organisation patronale Cosmos, pariant même que « dans cinq ans, les candidats ser[aient] tous là ».            « Le paragraphe qu’on rajoute à la fin »            Reste que le contexte international, avec la guerre en Ukraine et l’irruption du dossier corse dans la campagne présidentielle, n’a pas facilité l’« évangélisation » sportive des candidats. Le sport compte pourtant plus de 18 millions de licenciés en France, selon les chiffres 2018 donnés par le CNOSF – le Covid a entraîné une chute de 20 % à 30 % du nombre de licenciés que les clubs peinent depuis à reconquérir –, et touche pratiquement un Français sur deux si l’on y ajoute les pratiquants de sports non encadrés ou de loisirs marchands (running, salles de sport, etc.). Il génère par ailleurs 330 000 emplois, pour un chiffre d’affaires de 77,7 milliards d’euros, fait valoir le groupement d’intérêt économique France Sport Expertise, qui représente les entreprises du secteur.              A deux ans de l’ouverture des JO de Paris, tous les responsables politiques ne jurent que par l’héritage de ces Jeux et ont, depuis la crise du Covid, fait du sport santé une grande cause nationale.            Pourtant le sport n’occupe qu’une place marginale dans les propositions des candidats, souvent « le paragraphe qu’on rajoute à la fin des programmes », ironise Régis Juanico député (Génération. s) et membre de l’équipe de campagne de Yannick Jadot. Le terme « sport » est même absent de celui de Marine Le Pen (RN).            « 1 000 piscines en cinq ans »            Jeudi, Anne Hidalgo, Fabien Roussel et Yannick Jadot ont, eux, tous promis de vouloir « remettre le sport à la place qu’il doit avoir dans la société française ». La maire de Paris veut ainsi « simplifier la gouvernance du sport », réclame le retour d’un ministère des sports de plein exercice ou encore s’engage à « investir 5 milliards d’euros sur les équipements sportifs lors du prochain quinquennat ».              Le candidat communiste promet, lui, de porter le budget du ministère des sports à 3 milliards d’euros (1 milliard aujourd’hui), notamment pour financer « la construction de 1 000 piscines et 1 000 complexes sportifs en cinq ans », ou encore d’augmenter le nombre d’heures de sport à l’école par le recrutement de professeurs.            Même enveloppe ambitieuse allouée aux sports pour Yannick Jadot qui veut, pêle-mêle, « faire du sport en entreprise une réalité », créer – sur le modèle de la Fête de la musique –, une fête annuelle du sport, ou encore réduire les vacances scolaires au profit d’une semaine de sports de plein air – « ce serait formidable pour les jeunes générations ».            Dans l’après-midi, Emmanuel Macron détaillait à Aubervilliers (Seine-Saint-Denis) les mesures de son programme présidentiel. Le président, qui avait lancé à l’automne 2021 un plan de financement de 5 000 équipements sportifs de proximité avant les Jeux de Paris et veut généraliser, comme d’autres candidats, trente minutes d’activités physiques à l’école pour les 6-12 ans dès la rentrée 2022, n’a, cette fois, pas prononcé le mot « sport » lors de sa présentation.                 Nicolas Lepeltier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 19 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  OGM : jusqu’où modifier le vivant ?  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  OGM : jusqu’où modifier le vivant ?  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/17/le-sport-un-theme-oublie-de-la-campagne-presidentielle_6117998_6059010.html"},"headline":"Le sport, un th\u00e8me oubli\u00e9 de la campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-17T19:56:14+01:00","datePublished":"2022-03-17T19:56:14+01:00","dateModified":"2022-03-17T20:14:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Sport"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Sport"],"description":"Seuls trois candidats \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e ont r\u00e9pondu jeudi \u00e0 l\u2019invitation des acteurs du sport fran\u00e7ais \u00e0 pr\u00e9senter leurs mesures pour le secteur.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Lepeltier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/703/0/7797/3898/1342/696/60/0/ddea7d9_1647543265326-hidalgo.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/18/19-11">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’Elysée et le gouvernement ont commandé près de 1600 missions à des cabinets de conseil depuis 2017. En propulsant parfois ces organismes privés en première ligne des grands chantiers de la présidence Macron.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                      Des « gilets jaunes » aux grandes réformes, les consultants en première ligne du quinquennat Macron   Par Luc Martinon, Manon Romain, Adrien Sénécat et Maxime Vaudano  Publié hier à 11h45, mis à jour hier à 14h36   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteL’Elysée et le gouvernement ont commandé près de 1600 missions à des cabinets de conseil depuis 2017. En propulsant parfois ces organismes privés en première ligne des grands chantiers de la présidence Macron.         Un simple renfort ou un ministère de la santé bis ? En confiant un rôle-clé aux consultants de McKinsey dans l’organisation de la campagne de vaccination contre le Covid-19, en 2021, le gouvernement a propulsé le cabinet de conseil américain sous les projecteurs. Ce choix a suscité incompréhension et indignation face à une telle intrusion du privé dans la machine gouvernementale.          « L’ampleur de cette crise a nécessité de mobiliser, en un temps record, des renforts importants en nombre et en expertise », s’est justifié le ministre de la santé, Olivier Véran, lors d’une audition récente au Sénat. Selon lui, tout est « très clair » : les cabinets de conseil sont là pour « éclairer le décideur public », mais l’Etat reste maître à bord en toutes circonstances.          Un choix exceptionnel, dicté par l’urgence ? Rien n’est moins sûr. Car le recours du gouvernement aux cabinets de conseil a été massif tout au long du mandat d’Emmanuel Macron, et ce bien avant la pandémie. Dans le cadre de son enquête « Consultocratie : un quinquennat de conseils », Le Monde a dénombré près de 1 600 missions réalisées en cinq ans par des cabinets de conseil privés pour le compte des ministères et de leurs agences. Un chiffrage inédit, réalisé en croisant une extraction minutieuse des bases de données de marchés publics avec la liste des prestations révélée par le récent rapport d’enquête sénatoriale sur les cabinets de conseil.                           « Consultocratie » : un quinquennat de conseils       Invisibles, mais omniprésents, quelle est l’influence réelle des consultants privés dans la conduite des affaires de l’Etat ? C’est la question que s’est posée la commission sénatoriale sur l’influence des cabinets de conseil sur les politiques publiques, qui rend son rapport le 17 mars. Parallèlement, Le Monde a mené sa propre enquête, fondée sur des témoignages, des sources ouvertes et des demandes d’accès à des documents, pour tenter de mesurer l’impact de ces cabinets sur le quinquennat d’Emmanuel Macron.                           Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les cabinets de conseil, une machine installée au cœur de l’Etat                                  Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Des « gilets jaunes » aux grandes réformes, les consultants en première ligne du quinquennat Macron                                 Lire :  Article réservé à nos abonnés  Le cabinet de conseil McKinsey accusé d’évasion fiscale en France                                  Lire aussi   Qui sont les consultants et pourquoi l’Etat fait appel à eux, en 7 questions                Voir plus Voir moins                  De simples aides à la décision ? Le gouvernement l’assure, mais les contre-exemples sont là : McKinsey, le Boston Consulting Group (BCG), Accenture ou encore Capgemini se sont retrouvés à de nombreuses reprises en première ligne de l’action gouvernementale depuis 2017. Leurs consultants ont été appelés à la rescousse pour déminer au pas de charge des dossiers, parce que les administrations de l’Etat n’étaient pas jugées assez qualifiées ou étoffées pour les assumer. Avec une latitude qui, bien souvent, interroge.          Etrange mélange des genres          L’influent McKinsey a ainsi contribué, à partir de 2018, à une curieuse opération, en coproduction avec la présidence, à mi-chemin entre le marketing et la politique : Tech for Good. Ce sommet annuel, organisé à l’Elysée par Emmanuel Macron avec les grands patrons du numérique, est l’occasion de mettre en scène les annonces d’Uber, Facebook ou Microsoft en faveur de l’emploi, de la formation ou de la recherche, dans le but de montrer que ces entreprises innovantes peuvent contribuer au bien commun.                            Lire aussi   Qui sont les consultants et pourquoi l’Etat fait appel à eux, en 7 questions                 A l’Elysée, l’initiative est pilotée par Cédric O, à l’époque conseiller au numérique du président. Mais les chevilles ouvrières de ce grand raout sont les consultants de « Mac » mis à la disposition de la présidence de la République. Le cabinet, étroitement lié à l’entourage d’Emmanuel Macron, ne se contente pas d’organiser les débats et de produire des rapports pour nourrir les échanges. Certains de ses hauts dirigeants rejoignent les groupes de travail chargés de formuler des propositions sur l’éducation ou la diversité, aux côtés de représentants de Facebook, d’Airbus ou d’IBM.        Il vous reste 75.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/03/17/des-gilets-jaunes-aux-grandes-reformes-les-consultants-en-premiere-ligne-du-quinquennat-macron_6117910_4355770.html"},"headline":"Des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb aux grandes r\u00e9formes, les consultants en premi\u00e8re ligne du quinquennat Macron","dateCreated":"2022-03-17T11:45:09+01:00","datePublished":"2022-03-17T11:45:09+01:00","dateModified":"2022-03-17T14:36:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","Emmanuel Macron","Politique","Les D\u00e9codeurs"],"description":"L\u2019Elys\u00e9e et le gouvernement ont command\u00e9 pr\u00e8s de 1600 missions \u00e0 des cabinets de conseil depuis 2017. En propulsant parfois ces organismes priv\u00e9s en premi\u00e8re ligne des grands chantiers de la pr\u00e9sidence Macron.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Martinon"}
,{"@type":"Person","name":"Manon Romain"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien S\u00e9n\u00e9cat"}
,{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/175/0/2100/1050/1342/696/60/0/d8625ff_1647456358763-essai-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/18/19-12">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ En une semaine, les nouveaux cas sont en hausse de 44 %. La campagne vaccinale de la quatrième dose doit commencer à partir du 21 mars pour les plus de 75 ans et les plus vulnérables.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Au Royaume-Uni, une résurgence préoccupante du Covid-19      En une semaine, les nouveaux cas sont en hausse de 44 %. La campagne vaccinale de la quatrième dose doit commencer à partir du 21 mars pour les plus de 75 ans et les plus vulnérables.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des personnes portent un masque, à Windsor, le 20 février 2022.  JUSTIN TALLIS / AFP               Les médias n’en parlent presque plus, le ministre de la santé, Sajid Javid, ne voit « pas de raison de s’inquiéter » pour les quelques cas du nouveau variant Deltacron – il possède les caractéristiques des variants Omicron et Delta – détectés, pour autant les experts s’inquiètent car l’épidémie de Covid-19 repart fortement au Royaume-Uni.          Sur les sept derniers jours, plus de 534 000 nouveaux cas positifs ont été enregistrés, soit une hausse de 44 % et les hospitalisations sont également reparties significativement à la hausse (+ 22 %), avec plus de 11 500 patients hospitalisés. Désormais 14 078 patients sont soignés à l’hôpital principalement pour une infection au SARS-CoV-2. Le nombre de patients sous respirateur reste en revanche très faible (281) et les décès (dans les vingt-huit jours suivant un test positif) sont stables : environ 105 par jour sur la dernière semaine. A en croire l’Office national des statistiques, considéré comme la source d’information la plus fiable depuis le début de la pandémie, une personne sur vingt-cinq avait été testée positive en Angleterre durant la semaine s’étant achevée le 5 mars. La proportion était d’une personne sur trente au Pays de Galles, une sur treize en Irlande du Nord et une sur dix-huit en Ecosse (plus de 5 % de la population).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Face à la vague Omicron, les hôpitaux britanniques résistent pour l’instant                 Ces hausses sont pour l’instant surtout attribuées à la nouvelle souche du variant Omicron, BA.2, qui pourrait être jusqu’à 40 % plus transmissible que la souche initiale – mais a priori, pas plus virulente. Dans sa dernière étude REACT (effectuée auprès de 95 000 tests entre le 8 février et le 1er mars), l’Imperial College London estime que près de la moitié des nouveaux cas positifs, au 21 février (47,2 %) étaient dus au variant BA.2.          Pression sur l’hôpital public          « Nous avons un aperçu de ce à quoi ressemble le retour à une situation prépandémique, mais ça n’est pas brillant », souligne dans le Financial Times John Edmunds, professeur à la London School of Hygiene and Tropical Medicine. « Les prédictions pariant sur une accalmie printanière se sont peut-être trompées. Il me semble qu’en raison de l’émergence du variant BA.2, nous nous installons dans une situation prolongée de forte prévalence [du virus], entraînant une pression continue sur le NHS [National Health Service, le système de santé public britannique] », ajoute ce membre du SAGE, le groupe de scientifiques conseillant le gouvernement Johnson.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : l’Angleterre lève les dernières restrictions malgré la flambée de l’épidémie                 « La présence accrue du sous-variant BA.2 et la récente hausse des infections chez les plus de 55 ans prouvent que la pandémie n’est pas terminée et que nous devons nous attendre à une circulation forte du virus », a prévenu début mars la docteure Jenny Harries, directrice exécutive de l’Agence britannique de sécurité de la santé. Mais pas question pour le gouvernement Johnson de renoncer à sa politique décrétée fin février. Depuis le 24 février, les personnes positives ne seront plus obligées de se mettre en quarantaine – le port du masque obligatoire et les passeports vaccinaux ont été abandonnés dès janvier.        Il vous reste 38.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/18/au-royaume-uni-une-resurgence-preoccupante-du-covid-19_6118105_3244.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, une r\u00e9surgence pr\u00e9occupante du Covid-19","dateCreated":"2022-03-18T11:53:37+01:00","datePublished":"2022-03-18T11:53:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Europe","Plan\u00e8te","Royaume-Uni","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"En une semaine, les nouveaux cas sont en hausse de 44\u00a0%. La campagne vaccinale de la quatri\u00e8me dose doit commencer \u00e0 partir du 21\u00a0mars pour les plus de 75\u00a0ans et les plus vuln\u00e9rables.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/114/0/4869/2434/1342/696/60/0/678a7a4_1647530078056-000-323k63v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/18/19-13">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Après deux années de pandémie de Covid-19 et au coeur de la campagne présidentielle,  vous nous avez partagé vos histoires et vos impressions sur l’état du service public tout au long de cette journée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Services publics : « Le Monde » a consacré une journée spéciale aux questions d’accès à la santé, à l’éducation et à l’administration avant l’élection présidentielle Après deux années de pandémie de Covid-19 et au coeur de la campagne présidentielle,  vous nous avez partagé vos histoires et vos impressions sur l’état du service public tout au long de cette journée.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce nouvel épisode de « Fragments de campagne » consacré aux services publics face aux inégalités territoriales        Nous allons fermer ce direct. Merci à toutes et à tous de nous avoir accompagnées tout au long de cette journée, d’avoir partagé vos histoires et posté vos impressions. Nous espérons qu’elle vous aura enrichi, à trois semaines du premier tour de l’élection présidentielle.          Merci aussi à nos intervenants, Benoît Floc’h et Luc Rouban, ainsi qu’à nos journalistes, Benoît à nouveau, Camille Bordenet, Violaine Morin, Camille Stromboni, qui se sont mobilisés sur le terrain pour nous montrer la France en campagne. Vous pouvez retrouver l’ensemble du contenu sur ce direct ici même.          Grand merci également à Sentenza, dessinatrice qui a mis en illustrations nos échanges et sujets au fil de la journée ! Vous pouvez continuer à découvrir son travail sur son site Internet ou son compte Instagram.          Rendez-vous dès vendredi prochain, le 25 mars, pour une nouvelle journée spéciale « Fragments de campagne », consacrée cette fois-ci au logement.                    18:04   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Florence Comte-Doerler, à l’accueil du Collège Jean Moulin où elle travaille depuis 26 ans, à Perpignan, le 15 mars 2022. PALOMA LAUDET/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Thomas, 14 ans, élève de 3ème en section sport rubgy au collège Jean Moulin à Perpignan le 15 mars 2022. PALOMA LAUDET/COLLECTIF HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Séance de musique lors des arts-pluriels, ateliers réservé aux élèves qui ne sont pas dans une section particulière. Collège Jean Moulin à Perpignan le 15 mars 2022. PALOMA LAUDET/COLLECTIF HORS FORMAT POUR « LE MONDE »                     18:03   Solution       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du positif svp ? | Le parcours réussi vers la mixité scolaire au collège Jean-Moulin de Perpignan        Dans cet établissement d’éducation prioritaire (REP), 40 % des élèves sont inscrits sur dérogation, en raison des multiples options disponibles. Les classes sociales se mélangent ainsi de manière plutôt harmonieuse. Entre les murs du collège, on ne parlera pas de cette mixité comme d’un « miracle », mais comme un long travail de reconquête, fruit, aussi, d’un accompagnement de tous au quotidien.                    Lire aussi :  Au collège Jean-Moulin de Perpignan, le pari réussi de la mixité                       17:59   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le "bac blanquer" qui force les élèves à s'orienter bien plus tôt, complexifie les emplois du temps et casse le "groupe classe" et l'aspect national du bac, voire laisse prendre aux élèves des choix de spécialités qui ne mènent à rien dans le supérieur, sera-t-il remis en question?    Profphys         Bonjour Profphys,          La réforme du baccalauréat et des filières généralistes au lycée, adoptée sous le quinquennat d’Emmanuel Macron, est en tout cas remise en cause par plusieurs prétendants à l’Elysée. S’ils accèdent au pouvoir après l’élection présidentielle des 10 et 24 avril, plusieurs d’entre eux souhaitent revenir dessus et/ou la supprimer.          C’est le cas par exemple de Fabien Roussel, de Jean-Luc Mélenchon, de Yannick Jadot, d’Anne Hidalgo, de Marine Le Pen ou de Nicolas Dupont-Aignan. Ils proposent tous d’abroger cette réforme, et pour une partie aussi, celle de Parcoursup, concernant l’orientation post-bac. La suppression de la réforme du baccalauréat réintroduira de fait les anciennes filières plutôt que de maintenir un bac composite, selon les options/spécialités choisies par les élèves.          Emmanuel Macron, à l’initiative de cette réforme compte la maitenir s’il est réélu mais promet en revanche une modification au dispositif  : revenir sur la suppression des mathématiques obligatoires pour les lycéens au baccalauréat. Le président candidat promet ainsi de réintroduire la matière dans le tronc commun de l’enseignement tous les lycéens, peu importe leurs options.                         17:50   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 "La rémunération des enseignants a reculé de 15 % à 25 % au cours des vingt dernières années", aujourd'hui à tous les niveaux les enseignants les moins bien payés d'Europe. Sur le terrain, de la maternelle à l'université, le travail est devenu beaucoup plus difficile, tirant énormément sur les nerfs des enseignants. Alors est-ce que ce n'est pas se moquer du monde, après avoir dirigé le pays pendant plus de quatre ans, de commencer à parler de revaloriser les enseignants, mais surtout de leur dire qu'il va falloir qu'ils se mettent à bosser ? Mon bulletin de vote vient de tomber dans le caniveau…    NoFuture                   17:41   Portrait       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On vous présente | Terenci Vera, professeur de catalan au collège public Jean Moulin de Perpignan        Terenci Vera enseigne le catalan depuis 2001 au collège Jean Moulin de Perpignan, un collège public d’éducation prioritaire (REP). Il défend son dispositif bilingue – les élèves qui y entrent ont cours de langue et d’histoire-géographie en catalan – comme un moyen de faire réussir des enfants parfois fragiles scolairement.              Teranci Vera, professeur de Catalan au collège Jean Moulin à Perpigan le 15 mars 2022. PALOMA LAUDET/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »           « A Perpignan, on a des élèves qui immigrent du sud de la Catalogne, côté espagnol. Le catalan est une façon de les mettre en situation de réussite », explique-t-il. L’école publique bilingue catalane du secteur, comme le collège où il enseigne, accueille des enfants « sur dérogation », et draine des élèves de l’extérieur au profil plus favorisé que ceux du quartier. La mixité à l’école publique, « ça aussi, ça fait réussir les enfants », assure-t-il.          Dans son établissement, on accueille aussi des élèves issus d’une communauté gitane sédentarisée. Très fragiles socialement, les gitans ont parfois une relation compliquée avec l’école, et leur taux d’absentéisme est fort. « Pour moi, il faudrait s’appuyer sur le catalan, qui est leur langue, comme un levier de scolarisation », assure Terenci Vera. « Dès la maternelle, les faire entrer à l’école par le catalan permettrait de lever une partie de la défiance qu’il y a envers l’école ».        Violaine Morin            17:34   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Propositions des candidats à l’élection présidentielle | Revalorisation du métier d’enseignant        La rémunération des enseignants a reculé de 15 % à 25 % au cours des vingt dernières années, notamment en raison du gel du point d’indice – la rémunération des fonctionnaires n’est plus indexée à l’inflation.          Si plusieurs revalorisations salariales pour les enseignants ont été actées pendant le quinquennat, la dégel du point d’indice pour les fonctionnaires n’était pas au programme de la fin de quinquennat, jusqu’à cette semaine. Sur fond d’inflation, liée à la guerre en Ukraine, le gouvernement a annoncé vouloir le « dégeler » avant l’été.                         17:30   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Où en est-on ? | Les fermetures d’établissements scolaires        D’après les chiffres du ministère de l’éducation nationale concernant les fermetures d’établissements, depuis les écoles maternelles aux lycées. En moyenne, près de 650 établissements ont fermés chaque année, entre 2017 et 2021, sur la durée du mandat d’Emmanuel Macron. A titre de comparaison, cette moyenne annuelle était de 691 sous François Hollande, de 702 sous Nicolas Sarkozy.           2017 : 713 fermetures d’établissements – dont 318 écoles élémentaire ; la majorité de ces fermetures ont eu lieu dans l’académie de Toulouse (62) mais le plus grand nombre est concentré dans la région Grand Est (87) ;        2018 : 796 fermetures d’établissements – dont 374 écoles élémentaire ; la majorité de ces fermetures ont eu lieu dans l’académie de Grenoble (85), mais le plus grand nombre est concentré dans la région Auvergne-Rhône-Alpes (120) ;        2019 : 742 fermetures d’établissements – dont 335 écoles élémentaire ; la majorité de ces fermetures ont eu lieu dans l’académie de Toulouse (62), mais le plus grand nombre est concentré dans la région Grand Est (123) ;        2020 : 439 fermetures d’établissements – dont 169 écoles de niveau élémentaire ; la majorité de ces fermetures ont eu lieu dans l’académie de Strasbourg (36) mais le plus grand nombre est concentré dans la région Grand Est (64) ;        2021 : 558 fermetures d’établissements – dont 275 écoles maternelle ; la majorité de ces fermetures ont eu lieu dans l’académie de Nancy-Metz (45) mais le plus grand nombre est concentré dans la région Grand Est (93).                     17:22   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Extrait du Monde | « L’élève est devenu singulier par rapport au groupe classe », les effets de la pandémie sur les enfants et leur rapport à l’école        Avec les confinements successifs, les fermetures de classes en primaire en fonction des protocoles, les cours hybrides au lycée mi-présentiel mi-distanciel l’année dernière, ou les absences d’enseignants atteints par le virus, la relation des élèves à l’institution scolaire s’est trouvée chahutée. « Je ne me souviens plus très bien comment c’était avant. » A l’échelle d’une vie d’enfant ou d’adolescent, deux ans de pandémie s’apparentent à une éternité.          Sarah Keruzec, 13 ans, en classe de 4e dans les Yvelines, rentre davantage à la maison le midi plutôt que d’aller à la cantine, où elle ne peut croiser ses copines des autres classes, en raison de la limitation des brassages. C’est à ces petits riens qui font tout à cet âge qu’elle voit que l’école a changé depuis l’apparition du Covid-19.          La collégienne se rappelle avec quasi-nostalgie le premier confinement du printemps 2020, dans le confort d’une maison avec jardin, où elle travaillait deux heures par jour puis jouait avec sa sœur, Emilie, de deux ans son aînée, et son petit frère Mathieu, aujourd’hui âgé de 11 ans. Si elle pouvait choisir – et « toujours voir ses copines », précise-t-elle –, elle l’assure sans hésitation : « Je préférerais rester faire l’école à la maison que d’aller en cours. »          Pourtant, pour Aziz Jellab, haut fonctionnaire et auteur de L’Ecole à l’épreuve des incertitudes (Berger Levrault, 2021), ces pertubations ont sans doute conduit à une plus grande proximité entre l’institution et les élèves : « La pandémie a rendu la frontière entre le temps scolaire et hors scolaire plus poreuse. Elle a sorti l’école de son sanctuaire », estime le sociologue. Des relations plus individuelles se sont nouées entre enfants et enseignants. « L’élève est devenu tout d’un coup singulier par rapport au groupe classe », analyse-t-il.          | La suite de ce reportage sur les effets de la pandémie sur le rapport des enfants à l’école à lire sur notre site :                    Lire aussi :  « Je ne connais pas les visages de mes professeurs » : après deux ans de pandémie de Covid-19, le lien distendu avec l’école                       17:18   Vos témoignages       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Faut-il attendre encore longtemps pour que les pouvoirs publics apportent cette régulation, en matière de répartition des médecins dans beaucoup de territoires tant réclamée depuis des années ? Ce n'est pas d'aujourd'hui. Devons-nous comprendre que nous ne sommes pas tous égaux dans le droit à l'accès aux services publics ?     Domi16                   17:14   De chez vous       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On vous écoute | Soazig, 42 ans, enseignante à Toulouse        Enseignante de 42 ans, Soazig dit se situer plutôt à gauche sur l’échiquier politique. Elle pense qu’elle votera le 10 avril prochain pour Yannick Jadot, à qui elle pense « plutôt faire confiance » pour réellement changer les choses concernant les services publics.                         17:07   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Où en est-on ? | Les promesses qu’Emmanuel Macron n’a pas tenues en matière de services publics        Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en matière d’amélioration d’accès aux services publics ? Nous avons regardé le site de fact-checking Lui, Président qui a analysé les 400 promesses de campagne du chef de l’Etat en exercice, pour voir si elles ont été tenues à l’issue de son mandat.          Après vous avoir présenté les mesures qu’il a tenues, celles qui ont été partiellement mises en place, voici celles qu’il n’a pas tenues en matière de services publics durant son quinquennat :           Elargir les horaires d’ouverture des services publics. Le projet de loi baptisé « Pour un Etat au service d’une société de confiance » prévoit d’expérimenter localement une fermeture de certaines administrations à 20 heures. La crise sanitaire aurait remis en cause l’expérimentation.        Aligner le statut des contractuels publics sur le droit commun. Dans le cadre du plan « Action publique 2 022 » lancés en 2017, le gouvernement étudiait la piste de faire appliquer le Code du travail pour les contractuels. Mais depuis octobre 2018, rien n’a évolué en ce sens.        Supprimer 120 000 postes d’agents publics sur le quinquennat. Le chef de l’Etat en exercice est revenu au fil du quinquennat sur sa promesse de supprimer 50 000 postes non renouvelés dans la fonction publique d’Etat et environ 70 000 dans la fonction publique territoriale.        Créer un « compte citoyen » unique rassemblant tous les droits. Au cours de son quinquennat M.Macron a actualisé un ensemble d’outils pour faciliter l’accès aux droits et démarches en ligne, notamment Franceconnect, sans créer un nouveau compte citoyen en ligne ou un cloud solidaire.                     17:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’œil de Sentenza | Outre son effet sur le système de santé, le Covid-19 a creusé les inégalités scolaires             SENTENZA POUR "LE MONDE"                     16:55   Solution       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Du positif svp ? | Pour le doyen de la faculté de médecine de Tours, il faut faire preuve de « courage politique » pour lutter contre les déserts médicaux        Patrice Diot, doyen de la faculté de médecine de Tours et ancien président de l’Observatoire national de la démographie des professions de santé, estime que pour lutter contre les déserts médicaux, il faut faire preuve de « courage politique », et se diriger vers une « régulation » (non pas obligation) de l’installation des médecins dans les territoires en besoin.          Son interview est à lire, juste ici :                    Lire aussi :  Déserts médicaux : « Le problème majeur reste la répartition des médecins sur le territoire »                       16:48   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En cartes | Desserte médicale en France de médecins spécialistes       Qu'en est il des médecins spécialistes ? A Clermont Ferrand, c'est un parcours du combattant pour trouver un gynécologue ou un dentiste...    Manon         Bonjour Manon,          Effectivement, la désertification en médecins généralistes s’accompagne d’une raréfaction des spécialistes. Selon notre carte, le Puy-de-Dôme fait toutefois partie des départements qui ont connu une évolution positive entre 2010 et 2021.          Bien que vos deux hôtes, toutes deux d’origine clermontoise, voudraient vous donner raison par pur chauvinisme :)                               16:42   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Propositions des candidats à l’élection présidentielle | Système de santé publique        Après deux ans de crise sanitaire marquée par le Covid-19, Olivier Véran a présenté, jeudi 10 mars, aux acteurs du secteur hospitalier, la « feuille de route soins critiques 2022-2025 ». Le ministère promet notamment d’augmenter les capacités, avec 1 000 lits supplémentaires et a annoncé l’instauration d’un ratio d’une infirmière pour quatre lits en soins intensifs.          L’intégralité des candidats à l’élection présidentielle souhaite, de leur côté, réformer l’organisation du système de santé, notamment à l’hôpital. Les propositions sont à nouveau nombreuses, de la suppression de la tarification à l’acte en passant par la hausse du nombre de lits à l’instauration du remboursement à 100 % des soins par la Sécurité sociale.                         16:34   Portrait       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On vous présente | Antoine Brun d’Arre, médecin généraliste dans les Cévennes        Installé dans les Cévennes, au Vigan, le médecin généraliste Antoine Brun d’Arre se trouve dans une situation qui touche de plus en plus de territoires ruraux : impossible de trouver de nouveaux médecins pour succéder aux départs en retraite qui s’annoncent.          Cela fait trois ans qu’il cherche, en vain. Et ce, malgré la maison de santé qu’il a monté sur le territoire de 12 000 âmes. « Sur six médecins, l’un a annoncé son départ en retraite à la fin de l’année, un autre a 71 ans, un troisième a 68 ans et des problèmes de santé », résume le praticien de 59 ans, pour qui il s’agit « d’anticiper la catastrophe ».          «  Les jeunes médecins passent chez nous, et ils trouvent souvent ça très bien, assure pourtant Antoine Brun d’Arre, qui accueille des internes de médecine chaque année en stage. Mais ils ne s’installent pas, pour eux c’est le bout du monde ici... » Les offres de poste autour des grands centres urbains «  aspirent tout », constate-t-il, ou encore celles de petites villes moins éloignées de Montpellier que le Vigan – ce qui permet aux jeunes médecins d’habiter la métropole.          « On ne peut pas laisser les campagnes se désertifier », dit-il, démuni. Contrairement aux voix majoritaires de sa profession, le médecin ne se dit pas opposé à la mise en place d’une « contrainte » à l’installation. « A condition qu’on définisse aussi des services publics obligatoires dans ces territoires, précise-t-il. L’Etat a une responsabilité énorme, ça ne peut reposer que sur les médecins.  »               SENTENZA POUR "LE MONDE"         Camille Stromboni            16:30   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Propositions des candidats à l’élection présidentielle | Déserts médicaux        La pénurie de médecins « est un des problèmes les plus importants aujourd’hui de notre pays », reconnaissait Emmanuel Macron en décembre. Le chef de l’Etat, dans sa lettre de candidature diffusée jeudi 3 mars, a de nouveau promis de les faire « reculer ». Si entre 3,7 et 7,4 millions de personnes habitent des territoires sous-dotés en médecins généralistes en France, le manque de médecins spécialiste est tout aussi criant et révélateur des inégalités territoriales et sociales en matière de santé.          Cela fait de la question des déserts médicaux un des sujets de santé phares de la campagne présidentielle, en fort lien avec la question des services publics, même si les médecins n’en relèvent pas. Pour contrer la désertification médicale, de nombreux candidats brandissent ainsi de contraindre les médecins, au moins temporaire, à s’installer en zones sous dotées.                         16:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans l’œil de Sentenza | L’hôpital public en manque d’effectifs et de moyens             SENTENZA POUR "LE MONDE"                     16:16   A retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Où en est-on ? | Progression des déserts médicaux sur le territoire        En matière de santé, il n’est pas un programme électoral dans lequel le sujet des déserts médicaux ne figure en tête. En décembre, Emmanuel Macron assurait qu’il ne « laissera[it] pas des déserts médicaux supplémentaires se faire ». Pourtant, depuis 2017, les fractures n’ont cessé de se creuser. Selon les indicateurs calculés par le géographe de la santé Emmanuel Vigneron, à partir de données publiques, l’érosion s’est accélérée entre 2017 et 2021.           La densité médicale par département, soit le nombre de médecins généralistes par rapport à la population, a diminué en moyenne de 1 % par an en France sur cette période. La baisse moyenne s’élevait à 0,77 % sous le quinquennat précédent.        Les trois quarts des 100 départements français voient leur situation se dégrader, seuls dix-sept se trouvent en stagnation, huit en amélioration.        A l’échelle nationale, la desserte moyenne est d’un médecin pour 1 025 habitants.        Le nombre de départements en grande difficulté augmente : 57 se retrouvent désormais avec une desserte de seulement un médecin pour 1 000 à 2 000 patients environ, contre 48, cinq ans plus tôt.        En mars, 6,3 millions de patients qui se trouvent sans médecin traitant, selon les chiffres de l’Assurance-maladie, soit 11 % de la population d’assurés, contre 5,1 millions en 2017.           | Informations issues de l’article La pénurie de généralistes, symptôme de la progression des « déserts médicaux » en ville comme à la campagne                                         Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Sandra Favier         Fragments de campagne. En septembre 2021, Le Monde lançait « Fragments de France », un portrait inédit du pays à travers plus de cent reportages. A trois semaines de l’élection présidentielle, la rédaction se mobilise de nouveau avec « Fragments de campagne ». A travers un direct hebdomadaire, des reportages et des tchats, nous allons aborder les sujets qui nous semblent à la fois primordiaux mais aussi ignorés dans les débats politiques : services publics, environnement, grand âge… Chaque semaine et jusqu’au premier tour, qui aura lieu le 10 avril, Lemonde.fr tiendra une journée spéciale. Au menu aujourd’hui : les questions liées aux inégalités sociales et territoriales d’accès aux services publics, après une journée consacrée aux problématiques environnementales et climatiques, vendredi 11 mars.         Que reste-t-il de nos services publics ? Depuis plusieurs dizaines d’années, les services d’Etat se rétractent dans les territoires ruraux et périurbains : fermeture de classes, de guichets, de lits d’hôpitaux, numérisation des démarches administratives… Après la crise des « gilets jaunes » et la pandémie de Covid-19 qui a affecté le système de santé dès mars 2020, la question des services publics, de leur qualité, de leur accès s’est réimposée dans le débat politique. Les candidats à l’élection présidentielle ont intégré ces préoccupations du quotidien dans leurs programmes, mais que valent ces promesses électorales ?         Au programme         Nous avons discuté ensemble toute la journée de la présence des guichets de l’Etat dans les territoires et les inégalités d’accès à ces services, de l’état de l’école publique, de celui notre système de santé et de la question des transports publics. Vous avez aussi posé vos questions à nos intervenants spéciaux lors de deux tchats :         10 h 30 : Benoît Floc’h, journaliste chargé du suivi de la haute fonction publique au service politique du Monde, a répondu à vos questions lors d’un tchat pour savoir où en est-on en matière de politiques sur les services publics ? Quel est le bilan de ces cinq dernières années ?14 h 30 : Luc Rouban, politologue spécialiste du service public et de la défiance envers l’Etat, a répondu à vos questions sur comment les crises successives traversées durant ce quinquennat (« gilets jaunes », crise du Covid-19…) ont modifié la relation et les attentes des Français vis-à-vis de l’Etat et ses services publics ?         Tout au long cette journée spéciale, l’illustratrice Sentenza était aussi notre invitée ! Elle a mis en dessins vos témoignages et les sujets abordés dans ce direct.                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","coverageStartTime":"2022-03-18T17:13:42+00:00","coverageEndTime":"2022-03-19T05:13:42+00:00","headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","description":"Apr\u00e8s deux ann\u00e9es de pand\u00e9mie de Covid-19 et au coeur de la campagne pr\u00e9sidentielle,  vous nous avez partag\u00e9 vos histoires et vos impressions sur l\u2019\u00e9tat du service public tout au long de cette journ\u00e9e.","articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Fragments de campagne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Services publics : « Le Monde » a consacré une journée spéciale aux questions d’accès à la santé, à l’éducation et à l’administration avant l’élection présidentielle","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s deux ann\u00e9es de pand\u00e9mie de Covid-19 et au coeur de la campagne pr\u00e9sidentielle,  vous nous avez partag\u00e9 vos histoires et vos impressions sur l\u2019\u00e9tat du service public tout au long de cette journ\u00e9e.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/0/0/5976/3984/1342/696/3/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-03-18T17:13:42+00:00"
,"endDate":"2022-03-19T05:13:42+00:00"
  Nous allons fermer ce direct. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9es tout au long de cette journ\u00e9e, d\u2019avoir partag\u00e9 vos histoires et post\u00e9 vos impressions. Nous esp\u00e9rons qu\u2019elle vous aura enrichi, \u00e0 trois semaines du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Merci aussi \u00e0 nos intervenants, Beno\u00eet Floc\u2019h et Luc Rouban, ainsi qu\u2019\u00e0 nos journalistes, Beno\u00eet \u00e0 nouveau, Camille Bordenet, Violaine Morin, Camille Stromboni, qui se sont mobilis\u00e9s sur le terrain pour nous montrer la France en campagne. Vous pouvez retrouver l\u2019ensemble du contenu sur ce direct ici m\u00eame.          Grand merci \u00e9galement \u00e0 Sentenza, dessinatrice qui a mis en illustrations nos \u00e9changes et sujets au fil de la journ\u00e9e ! Vous pouvez continuer \u00e0 d\u00e9couvrir son travail sur son site Internet ou son compte Instagram.          Rendez-vous d\u00e8s vendredi prochain, le 25\u00a0mars, pour une nouvelle journ\u00e9e sp\u00e9ciale \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, consacr\u00e9e cette fois-ci au logement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce nouvel \u00e9pisode de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb consacr\u00e9 aux services publics face...","dateModified":"2022-03-18T17:17:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T17:04:13+00:00","articleBody":"         Florence Comte-Doerler, \u00e0 l\u2019accueil du Coll\u00e8ge Jean Moulin o\u00f9 elle travaille depuis 26 ans, \u00e0 Perpignan, le 15 mars 2022. PALOMA LAUDET\/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Thomas, 14 ans, \u00e9l\u00e8ve de 3\u00e8me en section sport rubgy au coll\u00e8ge Jean Moulin \u00e0 Perpignan le 15 mars 2022. PALOMA LAUDET\/COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               S\u00e9ance de musique lors des arts-pluriels, ateliers r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9l\u00e8ves qui ne sont pas dans une section particuli\u00e8re. Coll\u00e8ge Jean Moulin \u00e0 Perpignan le 15 mars 2022. PALOMA LAUDET\/COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/17b837c_1647523885554-paloma-laudet-04.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T17:04:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#283531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T17:03:47+00:00","articleBody":"     Dans cet \u00e9tablissement d\u2019\u00e9ducation prioritaire (REP), 40\u00a0% des \u00e9l\u00e8ves sont inscrits sur d\u00e9rogation, en raison des multiples options disponibles. Les classes sociales se m\u00e9langent ainsi de mani\u00e8re plut\u00f4t harmonieuse. Entre les murs du coll\u00e8ge, on ne parlera pas de cette mixit\u00e9 comme d\u2019un \u00ab\u00a0miracle\u00a0\u00bb, mais comme un long travail de reconqu\u00eate, fruit, aussi, d\u2019un accompagnement de tous au quotidien.                    Lire aussi :  Au coll\u00e8ge Jean-Moulin de Perpignan, le pari r\u00e9ussi de la mixit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du positif svp\u00a0? | Le parcours r\u00e9ussi vers la mixit\u00e9 scolaire au coll\u00e8ge Jean-Moulin de Perpignan","dateModified":"2022-03-18T17:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#286429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T16:59:52+00:00","articleBody":"    Le \"bac blanquer\" qui force les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 s'orienter bien plus t\u00f4t, complexifie les emplois du temps et casse le \"groupe classe\" et l'aspect national du bac, voire laisse prendre aux \u00e9l\u00e8ves des choix de sp\u00e9cialit\u00e9s qui ne m\u00e8nent \u00e0 rien dans le sup\u00e9rieur, sera-t-il remis en question?    Profphys         Bonjour Profphys,          La r\u00e9forme du baccalaur\u00e9at et des fili\u00e8res g\u00e9n\u00e9ralistes au lyc\u00e9e, adopt\u00e9e sous le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, est en tout cas remise en cause par plusieurs pr\u00e9tendants \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. S\u2019ils acc\u00e8dent au pouvoir apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle des 10 et 24\u00a0avril, plusieurs d\u2019entre eux souhaitent revenir dessus et\/ou la supprimer.          C\u2019est le cas par exemple de Fabien Roussel, de Jean-Luc M\u00e9lenchon, de Yannick Jadot, d\u2019Anne Hidalgo, de Marine Le Pen ou de Nicolas Dupont-Aignan. Ils proposent tous d\u2019abroger cette r\u00e9forme, et pour une partie aussi, celle de Parcoursup, concernant l\u2019orientation post-bac. La suppression de la r\u00e9forme du baccalaur\u00e9at r\u00e9introduira de fait les anciennes fili\u00e8res plut\u00f4t que de maintenir un bac composite, selon les options\/sp\u00e9cialit\u00e9s choisies par les \u00e9l\u00e8ves.          Emmanuel Macron, \u00e0 l\u2019initiative de cette r\u00e9forme compte la maitenir s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu mais promet en revanche une modification au dispositif \u00a0: revenir sur la suppression des math\u00e9matiques obligatoires pour les lyc\u00e9ens au baccalaur\u00e9at. Le pr\u00e9sident candidat promet ainsi de r\u00e9introduire la mati\u00e8re dans le tronc commun de l\u2019enseignement tous les lyc\u00e9ens, peu importe leurs options.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T16:59:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#286272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T16:50:29+00:00","articleBody":"    \"La r\u00e9mun\u00e9ration des enseignants a recul\u00e9 de 15 % \u00e0 25 % au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es\", aujourd'hui \u00e0 tous les niveaux les enseignants les moins bien pay\u00e9s d'Europe. Sur le terrain, de la maternelle \u00e0 l'universit\u00e9, le travail est devenu beaucoup plus difficile, tirant \u00e9norm\u00e9ment sur les nerfs des enseignants. Alors est-ce que ce n'est pas se moquer du monde, apr\u00e8s avoir dirig\u00e9 le pays pendant plus de quatre ans, de commencer \u00e0 parler de revaloriser les enseignants, mais surtout de leur dire qu'il va falloir qu'ils se mettent \u00e0 bosser ? Mon bulletin de vote vient de tomber dans le caniveau\u2026    NoFuture     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T16:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#283591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T16:41:20+00:00","articleBody":"     Terenci Vera enseigne le catalan depuis 2001 au coll\u00e8ge Jean Moulin de Perpignan, un coll\u00e8ge public d\u2019\u00e9ducation prioritaire (REP). Il d\u00e9fend son dispositif bilingue \u2013 les \u00e9l\u00e8ves qui y entrent ont cours de langue et d\u2019histoire-g\u00e9ographie en catalan \u2013 comme un moyen de faire r\u00e9ussir des enfants parfois fragiles scolairement.              Teranci Vera, professeur de Catalan au coll\u00e8ge Jean Moulin \u00e0 Perpigan le 15 mars 2022. PALOMA LAUDET\/HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0A Perpignan, on a des \u00e9l\u00e8ves qui immigrent du sud de la Catalogne, c\u00f4t\u00e9 espagnol. Le catalan est une fa\u00e7on de les mettre en situation de r\u00e9ussite\u00a0\u00bb, explique-t-il. L\u2019\u00e9cole publique bilingue catalane du secteur, comme le coll\u00e8ge o\u00f9 il enseigne, accueille des enfants \u00ab\u00a0sur d\u00e9rogation\u00a0\u00bb, et draine des \u00e9l\u00e8ves de l\u2019ext\u00e9rieur au profil plus favoris\u00e9 que ceux du quartier. La mixit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9cole publique, \u00ab\u00a0\u00e7a aussi, \u00e7a fait r\u00e9ussir les enfants\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Dans son \u00e9tablissement, on accueille aussi des \u00e9l\u00e8ves issus d\u2019une communaut\u00e9 gitane s\u00e9dentaris\u00e9e. Tr\u00e8s fragiles socialement, les gitans ont parfois une relation compliqu\u00e9e avec l\u2019\u00e9cole, et leur taux d\u2019absent\u00e9isme est fort. \u00ab\u00a0Pour moi, il faudrait s\u2019appuyer sur le catalan, qui est leur langue, comme un levier de scolarisation\u00a0\u00bb, assure Terenci Vera. \u00ab\u00a0D\u00e8s la maternelle, les faire entrer \u00e0 l\u2019\u00e9cole par le catalan permettrait de lever une partie de la d\u00e9fiance qu\u2019il y a envers l\u2019\u00e9cole\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/d92c106_1647523889319-paloma-laudet-30.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous pr\u00e9sente | Terenci Vera, professeur de catalan au coll\u00e8ge public Jean Moulin de Perpignan","dateModified":"2022-03-18T16:41:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#275540","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T16:34:56+00:00","articleBody":"     La r\u00e9mun\u00e9ration des enseignants a recul\u00e9 de 15\u00a0% \u00e0 25\u00a0% au cours des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment en raison du gel du point d\u2019indice\u00a0\u2013 la r\u00e9mun\u00e9ration des fonctionnaires n\u2019est plus index\u00e9e \u00e0 l\u2019inflation.          Si plusieurs revalorisations salariales pour les enseignants ont \u00e9t\u00e9 act\u00e9es pendant le quinquennat, la d\u00e9gel du point d\u2019indice pour les fonctionnaires n\u2019\u00e9tait pas au programme de la fin de quinquennat, jusqu\u2019\u00e0 cette semaine. Sur fond d\u2019inflation, li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, le gouvernement a annonc\u00e9 vouloir le \u00ab\u00a0d\u00e9geler\u00a0\u00bb avant l\u2019\u00e9t\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Propositions des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle | Revalorisation du m\u00e9tier d\u2019enseignant","dateModified":"2022-03-18T16:34:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#275063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T16:30:08+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s les chiffres du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale concernant les fermetures d\u2019\u00e9tablissements, depuis les \u00e9coles maternelles aux lyc\u00e9es. En moyenne, pr\u00e8s de 650 \u00e9tablissements ont ferm\u00e9s chaque ann\u00e9e, entre 2017 et 2021, sur la dur\u00e9e du mandat d\u2019Emmanuel Macron. A titre de comparaison, cette moyenne annuelle \u00e9tait de 691 sous Fran\u00e7ois Hollande, de 702 sous Nicolas Sarkozy.         2017\u00a0: 713 fermetures d\u2019\u00e9tablissements \u2013 dont 318 \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaire\u00a0; la majorit\u00e9 de ces fermetures ont eu lieu dans l\u2019acad\u00e9mie de Toulouse (62) mais le plus grand nombre est concentr\u00e9 dans la r\u00e9gion Grand Est (87)\u00a0;          2018\u00a0: 796 fermetures d\u2019\u00e9tablissements \u2013 dont 374 \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaire\u00a0; la majorit\u00e9 de ces fermetures ont eu lieu dans l\u2019acad\u00e9mie de Grenoble (85), mais le plus grand nombre est concentr\u00e9 dans la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes (120)\u00a0;          2019\u00a0: 742 fermetures\u00a0d\u2019\u00e9tablissements \u2013 dont 335 \u00e9coles \u00e9l\u00e9mentaire ; la majorit\u00e9 de ces fermetures ont eu lieu dans l\u2019acad\u00e9mie de Toulouse (62), mais le plus grand nombre est concentr\u00e9 dans la r\u00e9gion Grand Est (123)\u00a0;          2020\u00a0: 439 fermetures d\u2019\u00e9tablissements \u2013 dont 169 \u00e9coles de niveau \u00e9l\u00e9mentaire\u00a0; la majorit\u00e9 de ces fermetures ont eu lieu dans l\u2019acad\u00e9mie de Strasbourg (36) mais le plus grand nombre est concentr\u00e9 dans la r\u00e9gion Grand Est (64)\u00a0;          2021\u00a0: 558 fermetures d\u2019\u00e9tablissements \u2013 dont 275 \u00e9coles maternelle\u00a0; la majorit\u00e9 de ces fermetures ont eu lieu dans l\u2019acad\u00e9mie de Nancy-Metz (45) mais le plus grand nombre est concentr\u00e9 dans la r\u00e9gion Grand Est (93).       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en est-on\u00a0? | Les fermetures d\u2019\u00e9tablissements scolaires","dateModified":"2022-03-18T16:48:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#281951","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T16:22:21+00:00","articleBody":"     Avec les confinements successifs, les fermetures de classes en primaire en fonction des protocoles, les cours hybrides au lyc\u00e9e mi-pr\u00e9sentiel mi-distanciel l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, ou les absences d\u2019enseignants atteints par le virus, la relation des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 l\u2019institution scolaire s\u2019est trouv\u00e9e chahut\u00e9e. \u00ab\u00a0Je ne me souviens plus tr\u00e8s bien comment c\u2019\u00e9tait avant.\u00a0\u00bb A l\u2019\u00e9chelle d\u2019une vie d\u2019enfant ou d\u2019adolescent, deux ans de pand\u00e9mie s\u2019apparentent \u00e0 une \u00e9ternit\u00e9.          Sarah Keruzec, 13\u00a0ans, en classe de 4e dans les Yvelines, rentre davantage \u00e0 la maison le midi plut\u00f4t que d\u2019aller \u00e0 la cantine, o\u00f9 elle ne peut croiser ses copines des autres classes, en raison de la limitation des brassages. C\u2019est \u00e0 ces petits riens qui font tout \u00e0 cet \u00e2ge qu\u2019elle voit que l\u2019\u00e9cole a chang\u00e9 depuis l\u2019apparition du Covid-19.          La coll\u00e9gienne se rappelle avec quasi-nostalgie le premier confinement du printemps 2020, dans le confort d\u2019une maison avec jardin, o\u00f9 elle travaillait deux heures par jour puis jouait avec sa s\u0153ur, Emilie, de deux ans son a\u00een\u00e9e, et son petit fr\u00e8re Mathieu, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9 de 11\u00a0ans. Si elle pouvait choisir \u2013 et \u00ab\u00a0toujours voir ses copines\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise-t-elle \u2013, elle l\u2019assure sans h\u00e9sitation\u00a0: \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e9rerais rester faire l\u2019\u00e9cole \u00e0 la maison que d\u2019aller en cours.\u00a0\u00bb          Pourtant, pour Aziz Jellab, haut fonctionnaire et auteur de L\u2019Ecole \u00e0 l\u2019\u00e9preuve des incertitudes (Berger Levrault, 2021), ces pertubations ont sans doute conduit \u00e0 une plus grande proximit\u00e9 entre l\u2019institution et les \u00e9l\u00e8ves\u00a0: \u00ab\u00a0La pand\u00e9mie a rendu la fronti\u00e8re entre le temps scolaire et hors scolaire plus poreuse. Elle a sorti l\u2019\u00e9cole de son sanctuaire\u00a0\u00bb, estime le sociologue. Des relations plus individuelles se sont nou\u00e9es entre enfants et enseignants. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9l\u00e8ve est devenu tout d\u2019un coup singulier par rapport au groupe classe\u00a0\u00bb, analyse-t-il.          | La suite de ce reportage sur les effets de la pand\u00e9mie sur le rapport des enfants \u00e0 l\u2019\u00e9cole \u00e0 lire sur notre site\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Je ne connais pas les visages de mes professeurs\u00a0\u00bb\u00a0: apr\u00e8s deux ans de pand\u00e9mie de Covid-19, le lien distendu avec l\u2019\u00e9cole         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du Monde | \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9l\u00e8ve est devenu singulier par rapport au groupe classe\u00a0\u00bb, les effets de l...","dateModified":"2022-03-18T16:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#286270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T16:18:20+00:00","articleBody":"    Faut-il attendre encore longtemps pour que les pouvoirs publics apportent cette r\u00e9gulation, en mati\u00e8re de r\u00e9partition des m\u00e9decins dans beaucoup de territoires tant r\u00e9clam\u00e9e depuis des ann\u00e9es ? Ce n'est pas d'aujourd'hui. Devons-nous comprendre que nous ne sommes pas tous \u00e9gaux dans le droit \u00e0 l'acc\u00e8s aux services publics ?     Domi16     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T16:18:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#274861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T16:14:35+00:00","articleBody":"     Enseignante de 42 ans, Soazig dit se situer plut\u00f4t \u00e0 gauche sur l\u2019\u00e9chiquier politique. Elle pense qu\u2019elle votera le 10 avril prochain pour Yannick Jadot, \u00e0 qui elle pense \u00ab\u00a0plut\u00f4t faire confiance\u00a0\u00bb pour r\u00e9ellement changer les choses concernant les services publics.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous \u00e9coute | Soazig, 42 ans, enseignante \u00e0 Toulouse","dateModified":"2022-03-18T16:16:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#280815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T16:07:38+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en mati\u00e8re d\u2019am\u00e9lioration d\u2019acc\u00e8s aux services publics\u00a0? Nous avons regard\u00e9 le site de fact-checking Lui, Pr\u00e9sident qui a analys\u00e9 les 400 promesses de campagne du chef de l\u2019Etat en exercice, pour voir si elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l\u2019issue de son mandat.          Apr\u00e8s vous avoir pr\u00e9sent\u00e9 les mesures qu\u2019il a tenues, celles qui ont \u00e9t\u00e9 partiellement mises en place, voici celles qu\u2019il n\u2019a pas tenues en mati\u00e8re de services publics durant son quinquennat\u00a0:         Elargir les horaires d\u2019ouverture des services publics. Le projet de loi baptis\u00e9 \u00ab\u00a0Pour un Etat au service d\u2019une soci\u00e9t\u00e9 de confiance\u00a0\u00bb pr\u00e9voit d\u2019exp\u00e9rimenter localement une fermeture de certaines administrations \u00e0 20\u00a0heures. La crise sanitaire aurait remis en cause l\u2019exp\u00e9rimentation.          Aligner le statut des contractuels publics sur le droit commun. Dans le cadre du plan \u00ab\u00a0Action publique 2\u00a0022\u00a0\u00bb lanc\u00e9s en\u00a02017, le gouvernement \u00e9tudiait la piste de faire appliquer le Code du travail pour les contractuels. Mais depuis octobre\u00a02018, rien n\u2019a \u00e9volu\u00e9 en ce sens.          Supprimer 120\u00a0000 postes d\u2019agents publics sur le quinquennat. Le chef de l\u2019Etat en exercice est revenu au fil du quinquennat sur sa promesse de supprimer 50\u00a0000 postes non renouvel\u00e9s dans la fonction publique d\u2019Etat et environ 70\u00a0000 dans la fonction publique territoriale.          Cr\u00e9er un \u00ab\u00a0compte citoyen\u00a0\u00bb unique rassemblant tous les droits. Au cours de son quinquennat M.Macron a actualis\u00e9 un ensemble d\u2019outils pour faciliter l\u2019acc\u00e8s aux droits et d\u00e9marches en ligne, notamment Franceconnect, sans cr\u00e9er un nouveau compte citoyen en ligne ou un cloud solidaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en est-on\u00a0? | Les promesses qu\u2019Emmanuel Macron n\u2019a pas tenues en mati\u00e8re de services publics","dateModified":"2022-03-18T16:08:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#283914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T16:03:59+00:00","articleBody":"          SENTENZA POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/186a9f0_1647554614645-43.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Sentenza | Outre son effet sur le syst\u00e8me de sant\u00e9, le Covid-19 a creus\u00e9 les in\u00e9gali...","dateModified":"2022-03-18T16:03:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#282641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T15:55:30+00:00","articleBody":"     Patrice Diot, doyen de la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Tours et ancien pr\u00e9sident de l\u2019Observatoire national de la d\u00e9mographie des professions de sant\u00e9, estime que pour lutter contre les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, il faut faire preuve de \u00ab\u00a0courage politique\u00a0\u00bb, et se diriger vers une \u00ab\u00a0r\u00e9gulation\u00a0\u00bb (non pas obligation) de l\u2019installation des m\u00e9decins dans les territoires en besoin.          Son interview est \u00e0 lire, juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  D\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0: \u00ab\u00a0Le probl\u00e8me majeur reste la r\u00e9partition des m\u00e9decins sur le territoire\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du positif svp\u00a0? | Pour le doyen de la facult\u00e9 de m\u00e9decine de Tours, il faut faire preuve de \u00ab\u00a0coura...","dateModified":"2022-03-18T15:58:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#281679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T15:48:11+00:00","articleBody":"    Qu'en est il des m\u00e9decins sp\u00e9cialistes ? A Clermont Ferrand, c'est un parcours du combattant pour trouver un gyn\u00e9cologue ou un dentiste...    Manon         Bonjour Manon,          Effectivement, la d\u00e9sertification en m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes s\u2019accompagne d\u2019une rar\u00e9faction des sp\u00e9cialistes. Selon notre carte, le Puy-de-D\u00f4me fait toutefois partie des d\u00e9partements qui ont connu une \u00e9volution positive entre 2010 et 2021.          Bien que vos deux h\u00f4tes, toutes deux d\u2019origine clermontoise, voudraient vous donner raison par pur chauvinisme\u00a0:)                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/ab6c049_1647526029953-web-deserts-medicaux-specialistes.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes | Desserte m\u00e9dicale en France de m\u00e9decins sp\u00e9cialistes","dateModified":"2022-03-18T15:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#275515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T15:42:14+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s deux ans de crise sanitaire marqu\u00e9e par le Covid-19, Olivier V\u00e9ran a pr\u00e9sent\u00e9, jeudi 10\u00a0mars, aux acteurs du secteur hospitalier, la \u00ab\u00a0feuille de route soins critiques 2022-2025\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re promet notamment d\u2019augmenter les capacit\u00e9s, avec 1\u00a0000 lits suppl\u00e9mentaires et a annonc\u00e9 l\u2019instauration d\u2019un ratio d\u2019une infirmi\u00e8re pour quatre lits en soins intensifs.          L\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle souhaite, de leur c\u00f4t\u00e9, r\u00e9former l\u2019organisation du syst\u00e8me de sant\u00e9, notamment \u00e0 l\u2019h\u00f4pital. Les propositions sont \u00e0 nouveau nombreuses, de la suppression de la tarification \u00e0 l\u2019acte en passant par la hausse du nombre de lits \u00e0 l\u2019instauration du remboursement \u00e0 100\u00a0% des soins par la S\u00e9curit\u00e9 sociale.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Propositions des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle | Syst\u00e8me de sant\u00e9 publique","dateModified":"2022-03-18T15:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T15:34:57+00:00","articleBody":"     Install\u00e9 dans les C\u00e9vennes, au Vigan, le m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste Antoine Brun d\u2019Arre se trouve dans une situation qui touche de plus en plus de territoires ruraux\u00a0: impossible de trouver de nouveaux m\u00e9decins pour succ\u00e9der aux d\u00e9parts en retraite qui s\u2019annoncent.          Cela fait trois ans qu\u2019il cherche, en vain. Et ce, malgr\u00e9 la maison de sant\u00e9 qu\u2019il a mont\u00e9 sur le territoire de 12 000 \u00e2mes. \u00ab\u00a0Sur six m\u00e9decins, l\u2019un a annonc\u00e9 son d\u00e9part en retraite \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, un autre a 71\u00a0ans, un troisi\u00e8me a 68\u00a0ans et des probl\u00e8mes de sant\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9sume le praticien de 59 ans, pour qui il s\u2019agit \u00ab\u00a0d\u2019anticiper la catastrophe\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0\u00a0Les jeunes m\u00e9decins passent chez nous, et ils trouvent souvent \u00e7a tr\u00e8s bien, assure pourtant Antoine Brun d\u2019Arre, qui accueille des internes de m\u00e9decine chaque ann\u00e9e en stage. Mais ils ne s\u2019installent pas, pour eux c\u2019est le bout du monde ici...\u00a0\u00bb Les offres de poste autour des grands centres urbains \u00ab\u00a0 aspirent tout \u00bb, constate-t-il, ou encore celles de petites villes moins \u00e9loign\u00e9es de Montpellier que le Vigan \u2013 ce qui permet aux jeunes m\u00e9decins d\u2019habiter la m\u00e9tropole.          \u00ab\u00a0On ne peut pas laisser les campagnes se d\u00e9sertifier\u00a0\u00bb, dit-il, d\u00e9muni. Contrairement aux voix majoritaires de sa profession, le m\u00e9decin ne se dit pas oppos\u00e9 \u00e0 la mise en place d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0contrainte\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019installation.\u00a0\u00ab\u00a0A condition qu\u2019on d\u00e9finisse aussi des services publics obligatoires dans ces territoires,\u00a0pr\u00e9cise-t-il.\u00a0L\u2019Etat a une responsabilit\u00e9 \u00e9norme, \u00e7a ne peut reposer que sur les m\u00e9decins.\u00a0\u00a0\u00bb               SENTENZA POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/980f2df_1647553883043-38.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous pr\u00e9sente | Antoine Brun d\u2019Arre, m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste dans les C\u00e9vennes","dateModified":"2022-03-18T15:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#275500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T15:30:09+00:00","articleBody":"     La p\u00e9nurie de m\u00e9decins \u00ab\u00a0est un des probl\u00e8mes les plus importants aujourd\u2019hui de notre pays\u00a0\u00bb, reconnaissait Emmanuel Macron en d\u00e9cembre. Le chef de l\u2019Etat, dans sa lettre de candidature diffus\u00e9e jeudi 3\u00a0mars, a de nouveau promis de les faire \u00ab\u00a0reculer\u00a0\u00bb. Si entre 3,7 et 7,4\u00a0millions de personnes habitent des territoires sous-dot\u00e9s en m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes en France, le manque de m\u00e9decins sp\u00e9cialiste est tout aussi criant et r\u00e9v\u00e9lateur des in\u00e9galit\u00e9s territoriales et sociales en mati\u00e8re de sant\u00e9.          Cela fait de la question des d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0un des sujets de sant\u00e9 phares de la campagne pr\u00e9sidentielle, en fort lien avec la question des services publics, m\u00eame si les m\u00e9decins n\u2019en rel\u00e8vent pas. Pour contrer la d\u00e9sertification m\u00e9dicale, de nombreux candidats brandissent ainsi de contraindre les m\u00e9decins, au moins temporaire, \u00e0 s\u2019installer en zones sous dot\u00e9es.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Propositions des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle | D\u00e9serts m\u00e9dicaux","dateModified":"2022-03-18T15:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#283869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T15:21:14+00:00","articleBody":"          SENTENZA POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/673308a_1647554104076-37.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Sentenza | L\u2019h\u00f4pital public en manque d\u2019effectifs et de moyens","dateModified":"2022-03-18T15:21:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#277778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T15:16:32+00:00","articleBody":"     En mati\u00e8re de sant\u00e9, il n\u2019est pas un programme \u00e9lectoral dans lequel le sujet des d\u00e9serts m\u00e9dicaux ne figure en t\u00eate. En d\u00e9cembre, Emmanuel Macron assurait qu\u2019il ne \u00ab\u00a0laissera[it] pas des d\u00e9serts m\u00e9dicaux suppl\u00e9mentaires se faire\u00a0\u00bb. Pourtant, depuis 2017, les fractures n\u2019ont cess\u00e9 de se creuser. Selon les indicateurs calcul\u00e9s par le g\u00e9ographe de la sant\u00e9 Emmanuel Vigneron, \u00e0 partir de donn\u00e9es publiques, l\u2019\u00e9rosion s\u2019est acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e entre 2017 et 2021.         La densit\u00e9 m\u00e9dicale par d\u00e9partement, soit le nombre de m\u00e9decins g\u00e9n\u00e9ralistes par rapport \u00e0 la population, a diminu\u00e9 en moyenne de 1\u00a0% par an en France sur cette p\u00e9riode. La baisse moyenne s\u2019\u00e9levait \u00e0 0,77\u00a0% sous le quinquennat pr\u00e9c\u00e9dent.          Les trois\u00a0quarts des 100\u00a0d\u00e9partements fran\u00e7ais voient leur situation se d\u00e9grader, seuls dix-sept se trouvent en stagnation, huit en am\u00e9lioration.          A l\u2019\u00e9chelle nationale, la desserte moyenne est d\u2019un m\u00e9decin pour 1 025 habitants.          Le nombre de d\u00e9partements en grande difficult\u00e9 augmente\u00a0: 57 se retrouvent d\u00e9sormais avec une desserte de seulement un m\u00e9decin pour 1\u00a0000\u00a0\u00e0 2\u00a0000\u00a0patients environ, contre 48, cinq\u00a0ans plus t\u00f4t.          En\u00a0mars, 6,3\u00a0millions de patients qui se trouvent sans m\u00e9decin traitant, selon les chiffres de l\u2019Assurance-maladie, soit 11\u00a0% de la population d\u2019assur\u00e9s, contre 5,1\u00a0millions en\u00a02017.           | Informations issues de l\u2019article La p\u00e9nurie de g\u00e9n\u00e9ralistes, sympt\u00f4me de la progression des \u00ab\u00a0d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb en ville comme \u00e0 la campagne      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en est-on\u00a0? | Progression des d\u00e9serts m\u00e9dicaux sur le territoire","dateModified":"2022-03-18T15:16:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#281076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T15:12:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Refuser un patient, c\u2019est horrible\u2026 On ne fait pas tant d\u2019ann\u00e9es d\u2019\u00e9tudes pour \u00e7a.\u00a0\u00bb Assise \u00e0 son bureau dans son lumineux cabinet de consultation du boulevard de la Corderie, \u00e0 Marseille (7e), Aurore Baudoin-Haloche tente de se convaincre qu\u2019elle a eu raison. La g\u00e9n\u00e9raliste de 37\u00a0ans vient de faire ce qu\u2019elle s\u2019\u00e9tait promis d\u2019\u00e9viter. Accepter de devenir le m\u00e9decin traitant d\u2019un nouveau patient. Paulette, 75\u00a0ans, retrait\u00e9e pas commode, a su trouver les arguments. \u00ab\u00a0En\u00a02013, votre m\u00e8re me suivait\u2026 Depuis, je n\u2019ai trouv\u00e9 personne\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la retrait\u00e9e. \u00ab\u00a0Je vous prends\u2026 Mais promettez-moi de ne le dire \u00e0 personne\u00a0! \u00a0\u00bb, a fini par l\u00e2cher la praticienne.          Fille de deux m\u00e9decins marseillais partis \u00e0 la retraite en\u00a01997 et 2\u00a0020, dont le cabinet commun se situait \u00e0 quelques pas de l\u00e0, Aurore Baudoin-Haloche camoufle sa lassitude derri\u00e8re un impressionnant tonus. Avec une patient\u00e8le qui affiche pr\u00e8s de 1\u00a0500 noms, elle assure d\u00e9passer largement les quarante-cinq heures de pr\u00e9sence hebdomadaire. \u00ab\u00a0Dans ces conditions, on ne peut plus \u00eatre r\u00e9ellement un m\u00e9decin de famille, rappeler les gens, les suivre apr\u00e8s une op\u00e9ration, faire des visites \u00e0 domicile\u2026\u00a0\u00bb, regrette-t-elle.          La gal\u00e8re pour trouver un praticien traitant, beaucoup de Marseillais la connaissent. Coralie Balle, qui vit dans le centre-ville, a pass\u00e9 une bonne dizaine de coups de fil pour essayer de remplacer le sien, parti dans un autre quartier. \u00ab\u00a0Une secr\u00e9taire m\u2019a m\u00eame dit que son m\u00e9decin risquait une amende s\u2019il me prenait\u00a0\u00bb, raconte-t-elle, sid\u00e9r\u00e9e.          | La suite de ce reportage dans un d\u00e9sert m\u00e9dical qui ne dit pas son nom \u00e0 lire sur notre site\u00a0:                    Lire aussi :  A Marseille, gal\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale pour trouver un m\u00e9decin traitant         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du Monde | \u00ab\u00a0Une secr\u00e9taire m\u2019a dit que son m\u00e9decin risquait une amende s\u2019il me prenait\u00a0...","dateModified":"2022-03-18T15:12:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#281291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T15:07:01+00:00","articleBody":"     Sandrine Roger vit en plein centre de Marseille, \u00e0 quelques pas de la plage des Catalans. Son quartier \u2013 Endoume (7e) \u2013 en voie de gentrification, n\u2019a, d\u2019apparence, rien d\u2019un d\u00e9sert m\u00e9dical. Pourtant, cette documentaliste dans un coll\u00e8ge class\u00e9 en zone d\u2019\u00e9ducation prioritaire, t\u00e9moigne d\u2019une d\u00e9gradation de l\u2019acc\u00e8s aux soins.              Sandrine Roger, documentaliste dans un coll\u00e8ge, attend son tour dans la salle d\u2019attente du cabinet Corderie, qui prend les patients sans rendez-vous, dans le 7e arrondissement de Marseille. FRANCE KEYSER\/MYOP POUR \"LE MONDE\"            J\u2019ai vu en quelques ann\u00e9es le d\u00e9lai de prise de rendez-vous chez mon m\u00e9decin traitant s\u2019allonger. Au d\u00e9but, c\u2019\u00e9tait deux semaines. Aujourd\u2019hui, on est pass\u00e9 \u00e0 plusieurs mois.           La faute, imagine-t-elle, \u00e0 \u00ab\u00a0des d\u00e9parts de m\u00e9decins en retraite qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s\u00a0\u00bb. Assise dans la salle d\u2019attente de l\u2019espace m\u00e9dical Corderie, elle a donc pris l\u2019habitude de venir dans ce centre qui accepte les patients sans rendez-vous. Quitte \u00e0 attendre quelques heures. \u00ab\u00a0J\u2019ai besoin d\u2019un avis m\u00e9dical maintenant, pas en juin\u00a0\u00bb fait remarquer l\u2019enseignante qui travaille au coll\u00e8ge Edgar Quinet (3e).          Lundi 21\u00a0mars, les personnels de son \u00e9tablissement, class\u00e9 en r\u00e9seau d\u2019\u00e9ducation prioritaire renforc\u00e9 (Rep +), seront en gr\u00e8ve. Un mouvement tournant qui a d\u00e9j\u00e0 frapp\u00e9 d\u2019autres \u00e9tablissements marseillais. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e est de protester contre la baisse des attributions d\u2019heures d\u2019enseignement que nous constatons depuis plusieurs ann\u00e9es\u00a0\u00bb pointe Sandrine Roger.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/62e9664_1647525360064-centre-medical-marseille-keyser-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous pr\u00e9sente | Sandrine Roger, documentaliste en mal de m\u00e9decin traitant \u00e0 Marseille","dateModified":"2022-03-18T15:07:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#281675","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T15:00:32+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/681ca6e_1647525959454-web-deserts-medicaux-generalistes.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes | En moyenne, en France, un m\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste pour 1\u00a0030 habitants","dateModified":"2022-03-18T15:00:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#278907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:54:07+00:00","articleBody":"     Gastro-ent\u00e9rologue de 58 ans, install\u00e9 \u00e0 Fontenay-le-Comte (Vend\u00e9e), Olivier dit ne s\u2019attendre \u00e0 aucun miracle \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Il r\u00e9flechira aux propositions des candidats sur les services publics avant de d\u00e9cider de son vote, mais il doute fortement d\u2019y trouver de vraies propositions.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous \u00e9coute | Olivier, 58 ans, m\u00e9decin gastro-ent\u00e9rologue \u00e0 Fontenay-le-Comte","dateModified":"2022-03-18T14:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#286042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:46:12+00:00","articleBody":"     Luc Rouban, politologue sp\u00e9cialiste du service public et de la d\u00e9fiance envers l\u2019Etat, a termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions. Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux services publics et in\u00e9galit\u00e9s territoriales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce tchat est termin\u00e9","dateModified":"2022-03-18T15:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#286025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:44:33+00:00","articleBody":"    Vous ne pensez pas qu'il y a une incoh\u00e9rence : la plupart des personnes veulent moins d'imp\u00f4ts (ou alors que ce soit leur voisin qui les payent et pas eux) et veulent en m\u00eame temps plus de services publics, alors qu'on est les champions du monde en la mati\u00e8re ? J'avoue \u00eatre perplexe devant ces revendications.    Bismuth         Effectivement, il y a l\u00e0 une belle contradiction. Pour la r\u00e9soudre, il faut comprendre que le politique parle souvent comme les \u00e9conomistes en termes de moyennes (pression fiscale, co\u00fbt en termes de PIB, taux de redistribution, nombre d\u2019agents).          Sur le terrain, on n\u2019a pas affaire \u00e0 des moyennes\u00a0: la r\u00e9partition des moyens est in\u00e9gale selon les territoires. On a des commissariats de police qui ont ferm\u00e9 dans les quartiers difficiles, des enseignants peu exp\u00e9riment\u00e9s envoy\u00e9s dans les classes dont les \u00e9l\u00e8ves sont en \u00e9chec scolaire,\u00a0etc.          Il faut \u00e9galement prendre en consid\u00e9ration le fait que les deux tiers des Fran\u00e7ais consid\u00e8rent qu\u2019ils vivent dans une soci\u00e9t\u00e9 injuste, o\u00f9 certains paient trop et d\u2019autres pas assez, o\u00f9 la plupart ne voient pas leurs efforts reconnus et r\u00e9compens\u00e9s.          En fait, la critique adress\u00e9e \u00e0 l\u2019Etat et aux services publics est souvent une critique indirecte visant la soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise elle-m\u00eame. Donc l\u2019appel aux autorit\u00e9s publiques constitue \u00e0 la fois une r\u00e9ponse programm\u00e9e pour r\u00e9soudre ce probl\u00e8me d\u2019injustice et un moyen d\u2019\u00e9viter de regarder la soci\u00e9t\u00e9 en face\u2026 Et donc de r\u00e9alimenter le cercle vicieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T14:47:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#283858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:39:05+00:00","articleBody":"          SENTENZA POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/b870de3_1647553810806-39.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Sentenza | La fracture num\u00e9rique dans l\u2019acc\u00e8s aux services publics","dateModified":"2022-03-18T14:39:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#286015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:37:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, dans quelle mesure les nouvelles techniques de communication jouent-elles un r\u00f4le dans le rapport entre les citoyens et les pouvoirs publics selon vous ?    Bruno         Bonjour,          Ces nouvelles techniques ont eu un r\u00f4le central dans le traitement des dossiers et dans la simplification du rapport aux administrations (notamment en mati\u00e8re fiscale).          Cela \u00e9tant, la grande demande qui \u00e9mane est celle de pouvoir contacter physiquement ou au moins par t\u00e9l\u00e9phone les responsables des dossiers afin d\u2019en conna\u00eetre le suivi. La d\u00e9mat\u00e9rialisation des services publics n\u2019a donc pas effac\u00e9 le besoin de pr\u00e9sence humaine. Elle a pu m\u00eame conduire \u00e0 penser l\u2019Etat et les pouvoirs publics comme des r\u00e9alit\u00e9s abstraites, lointaines, d\u00e9sincarn\u00e9es.          On retrouve ici une ligne de fracture anthropologique qui a pu se r\u00e9v\u00e9ler lors de la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb comme dans celle du Covid-19\u00a0: d\u2019une part un monde institutionnel, rationalis\u00e9 port\u00e9 par des \u00e9lites tourn\u00e9es vers l\u2019Europe, et que vient illustrer le macronisme, et de l\u2019autre, un monde aux attentes plus imm\u00e9diates, affectives, parfois anti-science, nourrissant des app\u00e9tences \u00ab\u00a0populistes\u00a0\u00bb qu\u2019il faut d\u00e9construire.          Derri\u00e8re ce populisme figure autant la critique d\u2019\u00e9lites lointaines, hors sol, que la demande d\u2019une r\u00e9activit\u00e9 et d\u2019une efficacit\u00e9 imm\u00e9diate de l\u2019action publique, ce qui n\u2019est \u00e9videmment pas forc\u00e9ment compatible avec l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T14:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:28:44+00:00","articleBody":"    Pourquoi l'Etat et les collectivit\u00e9s locales ne mettent pas plus en valeur ce qui n'existerait pas sans nos services publics, et sans les imp\u00f4ts qui les financent de mani\u00e8re collective?    Didier         Bonjour. Il est vrai qu\u2019un travail consid\u00e9rable est accompli par les services publics locaux ou ceux de l\u2019Etat. Mais les repr\u00e9sentations de la r\u00e9ussite d\u00e9pendent de normes sociales qui ont chang\u00e9 dans le temps.          Pour le dire de mani\u00e8re abrupte, l\u2019accomplissement \u00e9conomique (PIB, cr\u00e9ation d\u2019emploi, comp\u00e9titivit\u00e9 internationale) est consid\u00e9r\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1980 (paradoxalement au moment o\u00f9 la gauche arrive au pouvoir) comme le fait du secteur priv\u00e9 et notamment des grandes entreprises.          Le r\u00f4le de l\u2019Etat et des autorit\u00e9s publiques est pass\u00e9 au second plan, souvent bien \u00e0 tort, car c\u2019est bien l\u2019organisation d\u2019un tissu de services publics important qui constitue un facteur d\u2019attractivit\u00e9 pour les entreprises \u00e9trang\u00e8res et leurs salari\u00e9s. Mais, de fait, l\u2019image sociale du public a d\u00e9clin\u00e9 au profit du priv\u00e9.          On en a une illustration forte avec l\u2019\u00e9volution de la haute fonction publique\u00a0: le service de l\u2019Etat a souvent \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9, depuis une vingtaine d\u2019ann\u00e9es, comme un tremplin pour aller occuper des fonctions de responsabilit\u00e9 dans le priv\u00e9, qui attire avec ses salaires mais surtout pour son prestige et son internationalisation.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T14:28:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:24:35+00:00","articleBody":"    La loi 3DS en donnant un pouvoir important aux territoires ne va-t-elle pas creuser les in\u00e9galit\u00e9 entre ces territoires ( r\u00e9gions riches\/ r\u00e9gions pauvres). L'\u00e9tat en se d\u00e9sengageant de la sorte, ne devient-il plus le garant de l'unit\u00e9 nationale ?\n    Elesstar         Beaucoup de maires, notamment, se plaignent du c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0usine \u00e0 gaz\u00a0\u00bb de la loi \u00ab\u00a03DS\u00a0\u00bb qui va permettre des exp\u00e9rimentations mais dans des conditions souvent tr\u00e8s complexes (quotas, conditions, plafonds financiers,\u00a0etc).          La question de la loi \u00ab\u00a03DS\u00a0\u00bb est qu\u2019elle augmente la fragmentation de l\u2019action locale alors que des questions centrales comme la fiscalit\u00e9 locale ou la r\u00e9partition des comp\u00e9tences entre l\u2019Etat et les collectivit\u00e9s locales ne sont pas prises en main de mani\u00e8re globale.          C\u2019est tout le risque de se lancer dans des logiques de \u00ab\u00a0projets\u00a0\u00bb territorialis\u00e9s qui d\u00e9pendent pour leur succ\u00e8s du contexte g\u00e9ographique, social et \u00e9conomique. Mais votre question est redoutable car s\u2019il existe effectivement une demande de proximit\u00e9 et de petites communes en France, il existe \u00e9galement une demande forte d\u2019\u00e9galit\u00e9. Il faut bien reconna\u00eetre que les gouvernements successifs n\u2019ont pas encore r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9soudre cette \u00e9quation, soit dans un sens purement lib\u00e9ral (autonomie locale mais in\u00e9galit\u00e9s et vote avec ses pieds) soit dans un sens plus jacobin (r\u00e9organisation fine des services de l\u2019Etat).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T14:24:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:19:38+00:00","articleBody":"    L'arriv\u00e9e de logiques lib\u00e9rales (aust\u00e9rit\u00e9, aide assujettie \u00e0 des contr\u00f4les ...) dans le service public n'a-t-elle pas aussi entach\u00e9 la confiance des usagers dans ces institutions et la qualit\u00e9 des services fournis ?      Maurice l'insulaire         Ces logiques lib\u00e9rales qui se sont affirm\u00e9es notamment en\u00a02007 avec la R\u00e9vision g\u00e9n\u00e9rale des politiques publiques (RGPP) de Nicolas Sarkozy, mais qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u0153uvre depuis plus longtemps, n\u2019ont pas compromis la confiance des Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais dans les services publics\u00a0: 82\u00a0% d\u2019entre eux ont confiance dans les h\u00f4pitaux publics tandis que 72\u00a0% ont confiance dans l\u2019\u00e9cole publique, selon le Barom\u00e8tre de la confiance politique du Cevipof (vague 13, f\u00e9vrier\u00a02022).          En revanche, oui, la question de la qualit\u00e9 des prestations s\u2019est pos\u00e9e autant aux usagers qu\u2019aux agents publics eux-m\u00eames. La question du lib\u00e9ralisme ne se r\u00e9duit pas aux r\u00e9ductions de moyens budg\u00e9taires, qui ont frapp\u00e9 pendant longtemps la police, l\u2019arm\u00e9e, les services de sant\u00e9 et sociaux,\u00a0etc.          Ce qui a beaucoup g\u00ean\u00e9 le changement et l\u2019adaptation des services publics est la fracture interne qui a \u00e9t\u00e9 organis\u00e9e entre les gestionnaires \u00ab\u00a0d\u2019en haut\u00a0\u00bb et les op\u00e9rationnels \u00ab\u00a0d\u2019en bas\u00a0\u00bb. Cela a conduit \u00e0 surcharger les agents de normes bureaucratiques abstraites, sans doute num\u00e9ris\u00e9es mais augmentant la charge de travail en les \u00e9loignant de leur c\u0153ur de m\u00e9tier.          Un bon exemple dans la police\u00a0: la politique du chiffre. Voir le film Bac Nord qui montre bien la difficult\u00e9 de travailler correctement dans un univers g\u00e9r\u00e9 d\u2019en haut par des normes abstraites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T14:23:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285879","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:12:16+00:00","articleBody":"    Quelle part reste-t-il \u00e0 l'action publique quand toute d\u00e9cision est examin\u00e9e \u00e0 l'aune de sa faisabilit\u00e9 \u00e9conomique et de cette sacro-sainte dette ?     c24b         Bonjour,          Il semble notamment que dans le programme pr\u00e9sidentiel pr\u00e9sent\u00e9 hier par Emmanuel Macron, pourtant issu d\u2019un univers de pens\u00e9e lib\u00e9rale,  la question de la dette est d\u00e9sormais renvoy\u00e9e au second plan, au profit d\u2019une politique du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb pour compenser les effets n\u00e9gatifs du Covid-19, et d\u2019un plan de r\u00e9silience national pour moderniser les services publics, m\u00eame si la fa\u00e7on de les moderniser est sujette \u00e0 d\u00e9bat.          Je dirais que l\u2019on assiste plut\u00f4t au retour du volontarisme politique, ce qui a conduit notamment Val\u00e9rie P\u00e9cresse, candidate Les R\u00e9publicains (LR) \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 d\u00e9noncer les d\u00e9rives budg\u00e9taires et les d\u00e9ficits. Par ailleurs, l\u2019action publique ne se r\u00e9duit pas \u00e0 des d\u00e9penses. Elle conduit aussi \u00e0 d\u00e9finir des normes notamment d\u2019organisation politique (d\u00e9centralisation, niveau europ\u00e9en).              Emmanuel Macron, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, pr\u00e9sente son programme lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse aux Docks de Paris \u00e0 Aubervilliers, jeudi 17 mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/502bf7a_1647613676587-macron-programme-110.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T14:28:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:07:38+00:00","articleBody":"    Comment les services publics fran\u00e7ais se comparent avec ceux de nos voisins ?    Ed Nomel         Bonjour, vaste question\u00a0! Pour r\u00e9pondre bri\u00e8vement, il existe deux registres.          Celui de la confiance tout d\u2019abord. Les comparaisons que l\u2019on a men\u00e9es ces deux derni\u00e8res ann\u00e9es dans le cadre du Barom\u00e8tre de la confiance politique du Cevipof, avec l\u2019Allemagne, l\u2019Italie, le Royaume-Uni, montrent que les services publics fran\u00e7ais (notamment les h\u00f4pitaux, l\u2019\u00e9cole, m\u00eame la police) suscitent une confiance tr\u00e8s grande.          Sur le registre de l\u2019organisation, les choses sont tr\u00e8s diff\u00e9rentes dans la plupart des pays europ\u00e9ens qui sont soit f\u00e9d\u00e9raux (Allemagne, Belgique), soit tr\u00e8s fortement d\u00e9centralis\u00e9s (Espagne, Italie). Dans les pays \u00e0 forte d\u00e9centralisation, ce sont les autorit\u00e9s locales de niveau r\u00e9gional (par exemple les communaut\u00e9s autonomes espagnoles) qui d\u00e9cident tr\u00e8s largement de l\u2019organisation des services publics, du recrutement des fonctionnaires mais aussi d\u2019une part plus importante de la fiscalit\u00e9.          La situation est plus complexe en France car l\u2019Etat reste d\u00e9cideur, par exemple en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation et oriente fortement les politiques publiques ne serait-ce que par les aides fiscales distribu\u00e9es aux collectivit\u00e9s locales. Mais dans l\u2019ensemble, les services publics fran\u00e7ais peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9s comme plut\u00f4t de qualit\u00e9, performants bien que plus chers (vaste d\u00e9bat notamment sur la validit\u00e9 des comparaisons internationales en mati\u00e8re d\u2019effectifs d\u2019agents publics).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T14:10:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#275550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:03:33+00:00","articleBody":"     Lors de son exercice du pouvoir, Emmanuel Macron est revenu sur sa promesse de supprimer 120\u00a0000 postes de fonctionnaires au cours de son quinquennat. Celui-ci devrait, au contraire, \u00eatre marqu\u00e9 par leur augmentation. La crise du Covid-19, le manque de personnel soignant et sa r\u00e9partition in\u00e9gale sur le territoire, ont ramen\u00e9 cette probl\u00e9matique au centre du d\u00e9bat politique.          Il s\u2019agit d\u2019un marqueur fort sur l\u2019\u00e9ch\u00e9quier politique, diff\u00e9renciant la droite et la gauche. Parmi les adversaires du chef de l\u2019Etat sortant, seule Val\u00e9rie P\u00e9cresse assume de vouloir supprimer 150 000 postes de fonctionaires, quand d\u2019autres, \u00e0 gauche, proposent le recrutement de 200 000 \u00e0 1 million de fonctionnaires en plus.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Propositions des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle | Nombre de fonctionnaires","dateModified":"2022-03-18T14:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:01:32+00:00","articleBody":"         La tr\u00e9sorerie de Vouill\u00e9, le 15 mars 2022. Elle s\u2019appr\u00eate \u00e0 fermer, comme bien d\u2019autres, cons\u00e9quence d\u2019une r\u00e9organisation nationale et de la d\u00e9mat\u00e9rialisation des services publics. Les usagers sont ainsi invit\u00e9s \u00e0 r\u00e9gler leurs factures en ligne ou, pour ceux qui ne le peuvent, chez les buralistes \u2013 12 400 \u00e9taient agr\u00e9\u00e9s fin 2021, pr\u00e8s d\u2019un sur deux, dans 6 500 communes. CYRIL CHIGOT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/5270c76_1647591123208-buraliste-servicepublic-119.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T14:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T14:00:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, on disait que les gilets jaunes changeraient quelque chose (comme on le dit du Covid aujourd'hui). Mais observe-t-on vraiment un changement de fond sur les services publics ?    Juliette         Bonjour,          Le probl\u00e8me est que l\u2019inertie est grande en mati\u00e8re de changement dans les services publics, car la r\u00e9partition des comp\u00e9tences est complexe entre l\u2019Etat, les \u00e9tablissements publics, les collectivit\u00e9s locales,\u00a0etc. et comporte des enjeux de pouvoir \u00e0 la cl\u00e9 ainsi que des corporatismes professionnels souvent encore bien vivants.          Ce qui est important avec la crise des Gilets jaunes mais aussi de la Covid-19, autant pour les usagers que pour les agents publics, c\u2019est la mise en lumi\u00e8re du travail r\u00e9alis\u00e9 par les employ\u00e9s les plus modestes, l\u2019importance du contact humain et la n\u00e9cessit\u00e9 de maintenir un contact physique m\u00eame si la politique de num\u00e9risation a beaucoup progress\u00e9.          Ce qui change, c\u2019est la conception d\u2019ensemble de la r\u00e9forme qui abandonne les illusions d\u2019un management \u00e9conomiste (pour faire des \u00e9conomies d\u2019\u00e9chelle, il faut concentrer les services, s\u00e9parer ceux qui d\u00e9cident de ceux qui font) et qui s\u2019oriente d\u00e9sormais vers une autonomie locale plus grande.          Par ailleurs, bien entendu, ces crises ont rappel\u00e9 l\u2019importance cruciale des services publics en France dans la coh\u00e9sion sociale. Cela vient en grande partie prendre \u00e0 contrepied tous les projets ultra ou n\u00e9olib\u00e9raux de r\u00e9duction massive des effectifs de fonctionnaires. Les crises ont d\u00e9montr\u00e9 la fragilit\u00e9 du tissu social fran\u00e7ais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T14:02:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T13:53:30+00:00","articleBody":"    Bonjour. Comment le vote des fonctionnaires, notamment dans l'enseignement par exemple a t-il \u00e9volu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es?     Toutestpolitique         Bonjour. Globalement, le vote des fonctionnaires qui \u00e9tait encore majoritairement de gauche en\u00a02007 a progressivement \u00e9volu\u00e9 au profit du centre, et notamment d\u2019Emmanuel Macron en\u00a02017, mais aussi de l\u2019extr\u00eame droite. Cela \u00e9tant, il faut distinguer les diverses cat\u00e9gories de fonctionnaires car l\u2019\u00e9volution vers le centre et la droite parlementaire est surtout le fait des fonctionnaires de cat\u00e9gorie A (et en partie des enseignants bien que ces derniers soient moins \u00e0 droite que les cadres A non enseignants).          L\u2019\u00e9volution vers l\u2019extr\u00eame droite est surtout le fait de la cat\u00e9gorie C des employ\u00e9s de la fonction publique. Pour donner quelques chiffres r\u00e9cents tir\u00e9s de l\u2019enqu\u00eate \u00e9lectorale du Cevipof men\u00e9e avec Le Monde, la Fondation Jean Jaur\u00e8s et IPSOS, les intentions de vote de l\u2019ensemble des \u00e9lecteurs vont vers les candidats de gauche \u00e0 29\u00a0%, vers Emmanuel Macron \u00e0 30\u00a0% et pour l\u2019ensemble des candidats de droite et d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 42\u00a0%. Les fonctionnaires de rang A non enseignants se situent \u00e0 gauche \u00e0 26\u00a0%, choisissent Emmanuel Macron \u00e0 31\u00a0% et la droite au sens large \u00e0 46\u00a0%.          Les enseignants, quant \u00e0 eux, voteraient \u00e0 gauche \u00e0 40\u00a0%, pour Emmanuel Macron \u00e0 25\u00a0% et pour la droite et l\u2019extr\u00eame droite \u00e0 34\u00a0%. Mais on remarque la perc\u00e9e d\u2019Eric Zemmour qui obtient d\u00e9sormais 11\u00a0% chez les enseignants alors que Marine Le Pen en obtient 9\u00a0% des voix.          Les choses ont donc beaucoup chang\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les fonctionnaires s\u2019alignent de plus en plus sur les salari\u00e9s de droit priv\u00e9, les clivages se faisant en termes de cat\u00e9gories hi\u00e9rarchiques mais aussi de m\u00e9tiers (les policiers et militaires restent quant \u00e0 eux tr\u00e8s fortement orient\u00e9s vers la droite et l\u2019extr\u00eame droite). Si cela vous int\u00e9resse, je vous invite pour des \u00e9tudes plus d\u00e9taill\u00e9es \u00e0 regarder le site du Cevipof o\u00f9 vous trouverez une de mes notes de recherche sur le sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T13:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T13:43:34+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde. Qu'est ce qu'a chang\u00e9 la crise des gilets jaunes pour les services publics ??     Lison         Bonjour,          La crise des gilets jaunes a mis en lumi\u00e8re la question du d\u00e9s\u00e9quilibre per\u00e7u (je dis bien per\u00e7u) entre la contribution fiscale et la difficult\u00e9 d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des services publics, qui disparaissaient notamment du milieu rural et p\u00e9riurbain.          Cette crise a mis en \u00e9vidence les probl\u00e8mes d\u2019organisation des services publics mais aussi des collectivit\u00e9s locales et des minist\u00e8res qui avaient jusque-l\u00e0 jou\u00e9 seulement la carte des \u00e9conomies budg\u00e9taires (notamment fermeture des maternit\u00e9s, des \u00e9coles, des bureaux de La Poste,\u00a0etc.).          C\u2019est donc toute la cha\u00eene de l\u2019action publique qui a \u00e9t\u00e9 remise en cause g\u00e9n\u00e9rant une contestation de la fiscalit\u00e9 et de l\u2019Etat, bien plus que celle du patronat, comme c\u2019est le cas habituellement dans les manifestations \u00e0 but social.          \u00c9videmment, la r\u00e9ponse \u00e0 cette demande est longue et difficile car il faudrait reprendre tout le sch\u00e9ma de la d\u00e9centralisation. Politiquement, la question de la proximit\u00e9 est devenue centrale, suscitant des tensions notamment avec les \u00e9lus locaux.              Un manifestant du mouvement des gilets jaunes renvoie une grenade lacrymog\u00e8ne au milieu de la fum\u00e9e sur l'avenue des Champs-\u00c9lys\u00e9es \u00e0 Paris, le 8 d\u00e9cembre 2018, lors d'une manifestation contre la hausse du co\u00fbt de la vie. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/df6a236_1647611164383-000-1bf7u4.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T13:46:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T13:36:30+00:00","articleBody":"    France services, en recr\u00e9ant du lien avec les services publics, mais d'une mani\u00e8re renouvel\u00e9e (proche de chez soi, agents polyvalents et courtois...) ne constitue-t-il pas une mani\u00e8re de recr\u00e9er de la confiance ? J'en fr\u00e9quente une \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de chez moi, dans un centre bourg, et en suis ravi ! C'\u00e9tait une r\u00e9ponse du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 la crise des gilets jaunes si ma m\u00e9moire est bonne.    Lozere         Oui, effectivement, France services reprend le concept des maisons de service public. L\u2019id\u00e9e est de regrouper dans les territoires ruraux et les quartiers prioritaires des villes des centres d\u2019aide aux usagers, pour faciliter leurs d\u00e9marches et les conseiller autant dans le domaine fiscal, que des affaires sociales,\u00a0etc.          D\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, la confiance dans les services publics est haute. Ce qui change avec ce type d\u2019innovation c\u2019est plut\u00f4t la confiance dans l\u2019action publique ou gouvernementale qui r\u00e9pond alors \u00e0 la demande forte de proximit\u00e9 de la part des usagers face \u00e0 la d\u00e9sertification du tissu rural.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T13:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T13:30:49+00:00","articleBody":"     Le politologue r\u00e9pond \u00e0 vos questions sur ce qu\u2019ont chang\u00e9 les crises travers\u00e9es durant le quinquennat au lien de confiance\/d\u00e9fiance des Fran\u00e7ais dans l\u2019Etat, comme dans leurs attentes envers les services publics.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec Luc Rouban\u00a0!","dateModified":"2022-03-18T13:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#275697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T13:15:40+00:00","articleBody":"     Ancien photographe professionnel, Bruno, 56 ans, dit ne pas avoir regard\u00e9 les propositions des candidats \u00e0 propos des services publics parce que \u00ab ce n\u2019est pas une pr\u00e9occupation pour moi, alors ce n\u2019est pas dans ma t\u00eate\u00a0\u00bb. D\u2019autant qu\u2019il sait d\u00e9j\u00e0 pour qui il votera.          \u00ab\u00a0Je voterai pour le candidat r\u00e9publicain le plus pertinent, et pour moi, il n\u2019y en a qu\u2019un aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. Il ne dit pas son nom toute de suite mais estime plus tard que \u00ab\u00a0\u00e0 part le pr\u00e9sident actuel, je ne vois pas qui pourrait g\u00e9rer au sortir de deux ann\u00e9es compliqu\u00e9es\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous \u00e9coute | Bruno, 56 ans, gestionnaire d\u2019actions boursi\u00e8res \u00e0 Toulon","dateModified":"2022-03-18T13:18:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285615","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T13:10:37+00:00","articleBody":"     Luc Rouban, politologue sp\u00e9cialiste du service public et de la d\u00e9fiance envers l\u2019Etat, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur comment les crises successives travers\u00e9es durant ce quinquennat (\u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, crise du Covid-19\u2026) ont modifi\u00e9 la relation et les attentes des Fran\u00e7ais vis-\u00e0-vis de l\u2019Etat et ses services publics. Alors \u00e0 vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-18T13:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#283775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T12:55:50+00:00","articleBody":"          SENTENZA POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/20085c7_1647591366204-50.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019oeil de Sentenza | La crise du Covid-19 a lev\u00e9 le voile sur la situation des services publics","dateModified":"2022-03-18T12:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T12:45:49+00:00","articleBody":"     L\u2019Intercit\u00e9s s\u2019appr\u00eate \u00e0 traverser la France, ou peu s\u2019en faut. Un trajet de 700 kilom\u00e8tres pour rallier Paris, le lendemain, \u00e0 6\u00a0h\u00a055. Pour la plupart des Brian\u00e7onnais, cela ne fait aucun doute. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un service public de confort, c\u2019est \u00e9vident, affirme Arnaud Murgia, maire de Brian\u00e7on. Pour moi, le train de nuit, c\u2019est aussi important que le d\u00e9veloppement du haut d\u00e9bit.\u00a0\u00bb          Le jeune \u00e9lu de droite, ralli\u00e9 \u00e0 Emmanuel Macron il y a peu, n\u2019a pas connu les pr\u00e9mices du combat pour le maintien d\u2019une ligne qui \u00ab\u00a0touche dix stations de ski\u00a0\u00bb. Car cela fait d\u00e9j\u00e0 une vingtaine d\u2019ann\u00e9es que Brian\u00e7on craint de perdre son \u00ab\u00a0unique cordon ombilical avec Paris\u00a0\u00bb.              Avant le d\u00e9part du train de nuit Brian\u00e7on-Paris, \u00e0 Brian\u00e7on (Hautes-Alpes), le 9 mars 2022. JULIEN DANIEL\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb               Clara Ng Pak Leung (\u00e0 gauche) et Anne-Marie Robert partagent un compartiment avec 2 autres personnes, le 9 mars 2022 \u00e0 Brian\u00e7on (Hautes-Alpes). JULIEN DANIEL\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Sur les hauteurs de Brian\u00e7on et sa muraille construite par Vauban, le 9 mars 2022. JULIEN DANIEL\/MYOP POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/eb3d86e_1647532407199-daj22008d09.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019intercit\u00e9s de nuit Paris-Brian\u00e7on","dateModified":"2022-03-18T12:45:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#282555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T12:41:46+00:00","articleBody":"     Maintes fois menac\u00e9s, toujours d\u00e9ficitaires malgr\u00e9 une r\u00e9cente embellie, les wagons \u00e0 couchettes ont surv\u00e9cu. La ligne Paris-Brian\u00e7on a justement \u00e9t\u00e9 modernis\u00e9e et r\u00e9ouverte en d\u00e9cembre\u00a02021, apr\u00e8s deux d\u00e9cennies de combat de ses d\u00e9fenseurs, habit\u00e9s par la peur de la voir p\u00e9rir.          Si \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas un service public de confort\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour moi, le train de nuit, c\u2019est aussi important que le d\u00e9veloppement du haut d\u00e9bit\u00a0\u00bb, affirme Arnaud Murgia, le maire de Brian\u00e7on. Un reportage \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le train de nuit entre Brian\u00e7on et Paris, un \u00ab\u00a0cordon ombilical\u00a0\u00bb             Positivit\u00e9 et recherche de solutions\u00a0: s\u2019il existe des initiatives positives dans vos territoires, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les partager\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du positif svp\u00a0? | Le train de nuit entre Brian\u00e7on et Paris, \u00ab\u00a0cordon ombilical\u00a0\u00bb qui permet de mai...","dateModified":"2022-03-18T12:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T12:33:41+00:00","articleBody":"     Encore vos t\u00e9moignages, toujours vos t\u00e9moignages\u00a0! Continuez de partager vos r\u00e9flexions avec nous \u2013 et ceux qui nous lisent.         J'ai bien not\u00e9 que le sujet de ce live \u00e9tait le ferrovi\u00e8re, la sant\u00e9 et l'enseignement, cependant j'en profite pour faire passer ce message, la fonction publique ne se r\u00e9duit pas aux transport, la sant\u00e9 l'\u00e9ducation (et la police\/justice). Les minist\u00e8res techniques (\u00e9cologie, agriculture ) ont un r\u00f4le \u00e0 jouer dans la mise en oeuvre (ou tentative!) des ambitions environnementales du gouvernement et les adaptations au changement climatique. \nSur ces sujets les fonctionnaires sont tr\u00e8s peu nombreux en comparaison des autres minist\u00e8res et les r\u00e9ductions d'effectifs d'autant plus impactante dans l'exercice des missions (effectif critique pour garder les comp\u00e9tences et connaitre les territoires). Alors que les missions sont de plus en plus lourdes (accompagne de d\u00e9marche territoriale, concertation, expertise, mise en \u0153uvre de programme de financement, nouvelle r\u00e8glementation...).    Et au milieu coule une rivi\u00e8re     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T12:33:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T12:31:13+00:00","articleBody":"    Si on r\u00e9fl\u00e9chit en terme de bilan carbone, et vu la crise climatique c'est indispensable il est difficile de ne pas arriver \u00e0 la conclusion que le train c'est l'avenir. Or nous d\u00e9pensons encore beaucoup plus pour l'entretien du r\u00e9seau routier que pour le redeploiement d'un service ferroviaire de proximit\u00e9... Comment concilier le besoin d'investissement massif dans le ferroviaire avec la n\u00e9cessit\u00e9 de pr\u00e9server la capacit\u00e9 de d\u00e9placements des habitants de \"d\u00e9serts ferroviaires\"?     FiX     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T12:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T12:27:16+00:00","articleBody":"     Il fut un temps, avant 1914, o\u00f9 la France comptait plus de 30\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres de petites lignes. Grand connaisseur de l\u2019histoire du rail, Fran\u00e7ois Philizot revient dans cet entretien sur la gen\u00e8se des petites lignes ferroviaires, l\u2019histoire de leur maillage territorial, l\u2019\u00e9poque de leur apog\u00e9e.          Qu\u2019en reste-t-il aujourd\u2019hui\u00a0?           Une place certaine dans l\u2019inconscient collectif des Fran\u00e7ais. En revanche, des vraies petites lignes, celles \u00e0 voies m\u00e9triques [\u00e9cartement des rails d\u2019un m\u00e8tre alors que le standard ferroviaire moderne est de 1,435 m\u00e8tre], presque plus rien, alors qu\u2019on en comptait 20\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres avant 1914.           Le haut fonctionnaire explique comment prolonger cette aventure ferroviaire fran\u00e7aise\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les petites lignes ferroviaires accompagnent l\u2019\u00e9volution du pays profond\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du Monde | Fran\u00e7ois Philizot revient sur l\u2019histoire des petites lignes de train en France","dateModified":"2022-03-18T12:28:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#283682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T12:15:25+00:00","articleBody":"     G\u00e9rard Fromm, a \u00e9t\u00e9 le maire de Brian\u00e7on (Hautes-Alpes) pendant onze ans, de 2009 \u00e0 2020. Alors sa commune, cet ancien \u00e9lu du Parti socialiste, n\u00e9 en\u00a01944, la conna\u00eet bien. Comme les probl\u00e8mes qu\u2019elle a connus et conna\u00eet en mati\u00e8re de d\u00e9sertion et d\u2019acc\u00e8s aux services publics.              Gerard Fromm, ancien maire socialiste de Brian\u00e7on, sur le balcon de son domicile, dans les hauteurs de la ville. JULIEN DANIEL\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0Brian\u00e7on a beau \u00eatre cit\u00e9e d\u00e8s les premi\u00e8res pages des Mis\u00e9rables de Victor Hugo, elle n\u2019en reste pas moins une sous-pr\u00e9fecture. L\u2019Arm\u00e9e est partie entre la moiti\u00e9 des ann\u00e9es 1990 et les ann\u00e9es 2010. Quand ils \u00e9taient l\u00e0, c\u2019\u00e9tait la belle \u00e9poque !\u00a0\u00bb, raconte-t-il, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a01\u00a0200 militaires qui allaient boire un coup le soir, qui allaient au cinoche\u2026 Leur d\u00e9part a \u00e9t\u00e9 un coup redoutable pour la ville. D\u2019autant que tout se tient\u00a0: les soldats utilisaient le train pour partir en perm. Tout cela a port\u00e9 des coups s\u00e9v\u00e8res au d\u00e9veloppement de Brian\u00e7on\u00a0\u00bb.          Ce dernier constate le d\u00e9litement des services de l\u2019Etat dans sa ville, les uns apr\u00e8s les autres\u00a0:           Il y a eu un d\u00e9sengagement de l\u2019Etat. La ville a perdu le tr\u00e9sor public. Le tribunal d\u2019instance est parti pour Gap. On a un h\u00f4pital, mais il a \u00e9t\u00e9 menac\u00e9 il y a une vingtaine d\u2019ann\u00e9es. On s\u2019est battu pour le garder. Pour le scolaire, jusqu\u2019au bac, \u00e7a va. Il y a des BTS, mais il n\u2019y a pas de fac. Marseille, est plus de trois heures de voiture.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/1fbd392_1647358725116-daj22008d05.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous pr\u00e9sente | G\u00e9rard Fromm, ancien maire socialiste de Brian\u00e7on","dateModified":"2022-03-18T12:15:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T12:06:54+00:00","articleBody":"          SENTENZA POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/3f36b87_1647604411557-trains.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sentenza vous r\u00e9pond \u2764","dateModified":"2022-03-18T12:06:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#275061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T12:00:53+00:00","articleBody":"     Pour H\u00e9l\u00e8ne, 42 ans et cadre de la fonction publique, les mesures pour les services publics et leur \u00e9volution ne d\u00e9termineront pas forc\u00e9ment pour qui elle votera \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle mais en revanche, cela d\u00e9cidera des candidats pour qui elle ne votera pas. Par exemple, elle ne croit pas aux propositions de r\u00e9duction du nombre de fonctionnaires.          En revanche, elle pense qu\u2019il faut assur\u00e9ment les red\u00e9ployer parce que \u00ab\u00a0quelques fois, dans les h\u00f4pitaux, c\u2019est une question de vie ou de mort\u00a0\u00bb. Elle se dit pr\u00eate \u00e0 payer plus d\u2019imp\u00f4ts si elle \u00e9tait s\u00fbre que \u00e7a permettrait de \u00ab\u00a0remettre des profs devant des \u00e9l\u00e8ves et des m\u00e9decins dans les h\u00f4pitaux\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous \u00e9coute | H\u00e9l\u00e8ne, 42 ans, cadre de la fonction publique territoriale \u00e0 Strasbourg","dateModified":"2022-03-18T12:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:56:27+00:00","articleBody":"    Bonjour. le service public ne doit pas que s'entendre en fonction de son maillage, mais aussi de son secteur. Le transport ferroviaire \u00e9tait un service public, aujourd'hui, c'est un march\u00e9, et un aller retour Paris-Marseille en tarif plein peut co\u00fbter jusqu'\u00e0 un tiers de SMIC. Les gares sont des centres commerciaux truff\u00e9s de Relais H qui rapportent un max \u00e0 Bollor\u00e9. Ce rouleau compresseur du marchand, c'est aussi cela, la destruction des services publics.    Lionel     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T11:56:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#276406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:53:41+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en mati\u00e8re d\u2019am\u00e9lioration d\u2019acc\u00e8s aux services publics\u00a0? Nous avons regard\u00e9 le site de fact-checking Lui, Pr\u00e9sident qui a analys\u00e9 les 400 promesses de campagne du chef de l\u2019Etat en exercice, pour voir si elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l\u2019issue de son mandat. Apr\u00e8s celles qui ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9es, voici celles qu\u2019il a en partie tenues\u00a0:          Acc\u00e9l\u00e9rer la num\u00e9risation de l\u2019administration. Le gouvernement a lanc\u00e9 en\u00a02017 le programme \u00ab\u00a0Action publique 2\u00a0022\u00a0\u00bb afin que soient d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9es les 250 d\u00e9marches administratives les plus courantes d\u2019ici mai\u00a02022. En\u00a02021, 86\u00a0% l\u2019\u00e9taient, selon le minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publique.         Eliminer les zones blanches sans r\u00e9seau. Le gouvernement a conclu avec les op\u00e9rateurs t\u00e9l\u00e9phoniques en janvier\u00a02018 un \u00ab\u00a0New Deal mobile\u00a0\u00bb. Il pr\u00e9voit un investissement de leur part de 3 \u00e0 4\u00a0milliards d\u2019euros pour mettre fin aux \u00ab\u00a0zones blanches\u00a0\u00bb, en contrepartie d\u2019un renoncement de l\u2019Etat \u00e0 certaines de ses recettes. Selon la f\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise des t\u00e9l\u00e9coms, les op\u00e9rateurs sont en passe de tenir leurs objectifs pour fin 2022\u00a0: fin 2021 89\u00a0% des anciens sites dits \u00ab\u00a0zones blanches centres bourgs\u00a0\u00bb avaient bascul\u00e9 en 4G.          Privil\u00e9gier la modernisation des r\u00e9seaux de transport existants et des petites lignes de trains. Le quinquennat avait d\u00e9but\u00e9 par l\u2019arr\u00eat de plusieurs trains de nuit et par le rapport Spinetta, qui pr\u00e9conisait la fermeture de nombreuses petites lignes. Depuis, le gouvernement a chang\u00e9 son fusil d\u2019\u00e9paule, red\u00e9veloppant des liaisons de nuit en France et vers l\u2019Europe et ent\u00e9rinant des budgets de r\u00e9novation des petites lignes.           Promesse in\u00e9valuable         Exp\u00e9rimentation de nouvelles m\u00e9thodes dans les services publics. En janvier\u00a02021, la ministre de la Transformation et de la fonction publique a mis en place la plateforme Service Publics + pour rassembler des t\u00e9moignages d\u2019usagers afin de \u00ab\u00a0donner lieu \u00e0 la d\u00e9finition et \u00e0 la conduite de plans d\u2019actions\u00a0\u00bb. Le nombre d\u2019exp\u00e9rimentations mises en place \u00e0 la suite des t\u00e9moignages, n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en est-on\u00a0? | Les promesses qu\u2019Emmanuel Macron a en partie tenues en mati\u00e8re de services publics","dateModified":"2022-03-18T11:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#283841","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:45:21+00:00","articleBody":"          SENTENZA POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/2633ab4_1647591421518-49.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Sentenza | Transports publics\u00a0: entre villes et campagnes, la grande in\u00e9galit\u00e9","dateModified":"2022-03-18T11:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:44:36+00:00","articleBody":"    Le train devrait \u00eatre l'option principale \u00e0 mettre en avant pour lutter contre le r\u00e9chauffement climatique, le prix des \u00e9nergies... Pourtant rien n'incite \u00e0 prendre le train, il faut m\u00eame \u00eatre un v\u00e9ritable militant dans certaines conditions. Les prix d\u00e9lirants et tellement mouvant que \u00e7'en est \u00e9c\u0153urant, l'impossibilit\u00e9 d'embarquer des v\u00e9los, la r\u00e9duction de certaines lignes obligeant \u00e0 faire des correspondances risquant ainsi qu'un seul retard ait des cons\u00e9quence sur les 2 autres trains qu'on doit prendre pour arriver \u00e0 bon port. Faites-nous pr\u00e9f\u00e9rer le train !!!! Vraiment, je n'ai pas le choix que de le prendre et j'aimerai pouvoir avoir des arguments pour inciter certaines personnes \u00e0 laisser leurs voitures mais rien n'y fait : l'autosatisfaction r\u00e9currente de la SNCF et de ses patrons leur voile la face.    Monvelodansletrain     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T11:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#282092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:41:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Sans ces cars \u00e0 petits prix, y compris \u00e0 la derni\u00e8re minute, je n\u2019aurais pas pu rentrer si souvent, m\u00eame avec ma carte jeune SNCF\u00a0\u00bb, constate Alexandra Lombart, qui a vu les billets TER de sa ligne prendre 5\u00a0euros en huit ans\u00a0: 22,70\u00a0euros aujourd\u2019hui sans carte de r\u00e9duction, contre des Flixbus qui peuvent attaquer \u00e0 2,99\u00a0euros. \u00ab\u00a0Pas n\u00e9gligeable quand on compte.\u00a0\u00bb          Son copain et elle \u00e9conomisent pour leur premier achat immobilier. Ils voudraient habiter dans un coin desservi par une gare, \u00ab\u00a0mais \u00e7a fait grimper\u00a0les prix\u00a0\u00bb. Issue d\u2019une famille modeste sans voiture, la jeune fonctionnaire retrouve dans les cars Macron ce qu\u2019offrait autrefois le \u00ab\u00a0camping roulant des trains couchettes\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0acc\u00e9der au voyage, aller loin, comme ceux qui ont les moyens\u00a0\u00bb. Elle a ainsi visit\u00e9 Milan \u00ab\u00a0pour rien du tout\u00a0\u00bb.          Mais si les cars vert et orange sont devenus sa locomotive pour les longues distances, c\u2019est aussi faute de mieux. \u00ab\u00a0\u00c7a ne r\u00e8gle pas le probl\u00e8me\u00a0: le service public ferroviaire devenu inaccessible \u00e0 certains et la suppression de trains de campagne\u00a0\u00bb. Curieux paradoxe\u00a0: les convois \u00ab\u00a0macronautes\u00a0\u00bb convoquent souvent la nostalgie de ces tortillards qui nervuraient nagu\u00e8re l\u2019Hexagone.          Au gr\u00e9 des kilom\u00e8tres d\u2019autoroute se raconte la France \u00e0 tr\u00e8s petite vitesse : celle qui, pour travailler, \u00e9tudier ou aimer doit pousser plus avant, sans pour autant avoir le luxe d\u2019\u00eatre press\u00e9e. La France de fond, jonglant entre bus, covoiturage et Ouigo, selon le seuil de tol\u00e9rance au \u00ab\u00a0temps \u00e0 perdre\u00a0\u00bb et \u00e0 l\u2019espace jambes rabot\u00e9.          Une sorte de troisi\u00e8me classe non express, r\u00e9solue \u00e0 l\u2019errance des gares de seconde zone et aux sandwichs triangle des aires de repos. La SNCF a beau multiplier les offres pour tenter de s\u2019aligner \u2013 l\u2019entreprise a annonc\u00e9, fin septembre, la cr\u00e9ation d\u2019Intercit\u00e9s Ouigo, des trains \u00e0 vitesse r\u00e9duite et \u00e0 tr\u00e8s bas prix \u2013, Alexandra a perdu le r\u00e9flexe de comparer.                    Lire aussi :  A bord des cars Macron, la France \u00e0 tr\u00e8s petite vitesse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du Monde | \u00ab\u00a0Le service public ferroviaire est devenu inaccessible \u00e0 certains\u00a0\u00bb, dans la Fra...","dateModified":"2022-03-18T11:41:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#275548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:33:35+00:00","articleBody":"     A l\u2019aune des pr\u00e9occupations environnementales et des in\u00e9galit\u00e9s d\u2019acc\u00e8s des territoires, la question ferroviaire devient elle aussi un th\u00e8me sur lequel doivent se positionner les candidats dans la campagne pr\u00e9sidentielle.          Tous tombent d\u2019accord pour \u00ab\u00a0relancer les petites lignes\u00a0\u00bb, celles \u00ab\u00a0de proximit\u00e9\u00a0\u00bb qui ont disparu au fil des fermetures de lignes, de gares, pour questions de coupes budg\u00e9taires et faute d\u2019investissement de l\u2019Etat dans leur entretien. Depuis 2021, le gouvernement a toutefois relanc\u00e9 les trains de nuit. Il vise \u00e0 remettre en service une dizaine de lignes de ce type d\u2019ici \u00e0 2030, auxquels s\u2019ajoute la r\u00e9habilitation de 9\u00a0200\u00a0km de petites lignes.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Propositions des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle |Transport ferroviaire","dateModified":"2022-03-18T11:33:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:27:42+00:00","articleBody":"    C'est plus un constat qu'une question. J'habite en Dordogne, tr\u00e8s mal desservie au niveau des transports. C'est pire depuis la r\u00e9forme de la SNCF. Pour aller \u00e0 Paris, via Bordeaux, on doit prendre deux trains, un TER (qui n'est plus SNCF) et un TGV. Eh bien, on est quasiment oblig\u00e9 de prendre les deux billets s\u00e9par\u00e9ment ! Les agents SNCF n'ont pas acc\u00e8s au trajet TER !     Nostalgique du Service public     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T11:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#283636","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:20:49+00:00","articleBody":"     Francine Daerden, 67\u00a0ans, est \u00e9lue d\u2019opposition Europe Ecologie Les Verts \u00e0 la mairie de Brian\u00e7on (Hautes-Alpes). Elle est surnomm\u00e9e amicalement par certains la \u00ab\u00a0Jeanne d\u2019Arc\u00a0\u00bb du train de nuit, du fait de son engagement pour le maintien de la ligne Paris-Brian\u00e7on depuis plusieurs ann\u00e9es.              Francine Daerden, \u00e9lue d\u2019opposition EELV \u00e0 la mairie de Brian\u00e7on, d\u00e9fenseure du train de nuit. JULIEN DANIEL\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           \u00ab\u00a0La ligne n\u2019est pas \u00e9lectrifi\u00e9e dans la derni\u00e8re partie. C\u2019est un vrai probl\u00e8me. Le gasoil, c\u2019est polluant, \u00e7a ne se fait plus. Moi qui suis \u00e9colo, et qui ai toujours d\u00e9fendu le train, \u00e7a me pose probl\u00e8me. Mais il faut choisir\u00a0\u00bb, souligne l\u2019\u00e9lue municipale.          Elle qui \u00ab\u00a0milite pour les transports en commun, et surtout pour le train\u00a0\u00bb, pense que \u00ab\u00a0c\u2019est un des moyens les plus \u00e9colos pour se d\u00e9placer. Cela permet de prendre le temps du voyage, de faire du tourisme. C\u2019est un mode de transport qui est facilement pris par les personnes \u00e2g\u00e9es. Le prix est \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment int\u00e9ressant.\u00a0\u00bb          A contrario, l\u2019\u00e9lue fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0A quatre dans une voiture, c\u2019est moins cher que le train. Mais \u00e7a peut changer. On va tr\u00e8s vite \u00eatre emb\u00eat\u00e9s avec les voitures, pour des raisons environnementales mais aussi \u00e0 cause du prix du carburant\u00a0\u00bb. Pour Mme\u00a0Daerden, le r\u00e9sultat est simple\u00a0:           L\u2019avenir, c\u2019est le train. C\u2019est un service public incontournable pour des raisons \u00e9conomiques.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/4094cde_1647359002712-daj22008d02.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous pr\u00e9sente | Francine Daerden, conseill\u00e8re municipale d\u2019opposition \u00e9cologiste \u00e0 Brian\u00e7on ","dateModified":"2022-03-18T11:20:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#281677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:15:27+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/8635e06_1647525982806-web-france-sans-train.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes | Territoires fran\u00e7ais situ\u00e9s \u00e0 plus de 15 kilom\u00e8tres d\u2019une gare","dateModified":"2022-03-18T11:15:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285147","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:11:42+00:00","articleBody":"    Bonjour Marie et Sandra,\nMon constat est que si vous n'habitez pas une grande ville (m\u00eame une sous-pr\u00e9fecture est ne fait pas partie des grandes villes), vous n'avez plus acc\u00e8s aux services publics. Il vous faut une voiture, car dans les mairies des villages, il n'y a plus que l'\u00e9tat civil et l'\u00e9cole primaire et maternelle (quand il y en a une). Pour les voiries, un passeport, un rendez-m\u00e9dical, un besoin social, les imp\u00f4ts, etc, il  est necessaire maintenant de faire entre 15 et 60 km pour rencontrer une vrai personne. Internet et le t\u00e9l\u00e9phone ne peuvent suppl\u00e9er \u00e0 une pr\u00e9sente physique et \u00e0 une relation sociale normale. Sans parler que de nombreux services qui rel\u00e8ve du \"public\", sont devenus payants (\u00e0 quoi servent alors nos imp\u00f4ts ?) parce qu'ils d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s \u00e0 des entreprises priv\u00e9es.\nMon pauvre clocher a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pouill\u00e9...    le coq     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T11:11:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:06:04+00:00","articleBody":"         Vincent Moureuille, venu r\u00e9gler la cantine de ses enfants gr\u00e2ce au service \"Paiement de proximit\u00e9\", le mardi 15 mars 2022 dans la Vienne, \u00e0 Vouill\u00e9, \u00e0 \u00ab\u00a0La Maison de la presse\u00a0\u00bb. CYRIL CHIGOT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Vincent Moureuille r\u00e8gle la cantine \u00e0 la maison de la presse de Vouill\u00e9 (Vienne), le 15 mars 2022. CYRIL CHIGOT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               \u00ab La Maison de la presse \u00bb de Vouill\u00e9 (Vienne), asserment\u00e9e pour recevoir les paiements de proximit\u00e9, le 15 mars 2022. CYRIL CHIGOT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/e118fc3_1647600399696-buraliste-servicepublic-112.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chez un buraliste o\u00f9 l\u2019on peut payer ses factures dans la Vienne","dateModified":"2022-03-18T11:06:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#282436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T11:00:07+00:00","articleBody":"     Le service d\u2019encaissement des tr\u00e9soreries s\u2019est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 aupr\u00e8s des buralistes. Dernier commerce multiservice de son village, le bar-tabac-restaurant Le Relais de la Boivre, dans la Vienne, fait office de tout, y compris de guichet de l\u2019administration fiscale.                    Lire aussi :  Factures de cantine, imp\u00f4ts\u2026 A La Chapelle-Montreuil, les buralistes assurent aussi le service public             Positivit\u00e9 et recherche de solutions\u00a0: s\u2019il existe des initiatives positives dans vos territoires, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous les partager\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du positif svp\u00a0? | Factures de cantine, imp\u00f4ts,... Quand les buralistes assurent la continuit\u00e9 du serv...","dateModified":"2022-03-18T11:03:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285140","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:54:27+00:00","articleBody":"          SENTENZA POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/693a5b0_1647600772455-fonctionnaire-bashing.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u0153il de Sentenza | Le fonctionnaire \u00ab\u00a0bashing\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-18T10:54:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#276383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:51:22+00:00","articleBody":"     C\u2019est un rappel formul\u00e9 par la D\u00e9fenseure des droits Claire H\u00e9don, dans un rapport de suivi publi\u00e9 mi-f\u00e9vrier\u00a0: num\u00e9riser les services publics, c\u2019est \u00ab\u00a0une chance\u00a0\u00bb mais il ne faut pas oublier ceux qui n\u2019y arrivent pas, n\u2019ont pas acc\u00e8s au num\u00e9rique ou souhaitent contourner la voie Internet.          Voici les principales conclusions et alertes dress\u00e9es par Mme\u00a0H\u00e9don\u00a0:         Treize\u00a0millions de personnes en France disent peiner avec le num\u00e9rique.          22\u00a0% ne disposent chez eux d\u2019un ordinateur ou d\u2019une tablette.          Un usager sur quatre consid\u00e8re qu\u2019il vit dans un territoire d\u00e9laiss\u00e9 par les pouvoirs publics.          Des r\u00e9clamations li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mat\u00e9rialisation de plus en plus nombreuses.          Les usagers les plus vuln\u00e9rables sont les personnes en situation de handicap, les personnes \u00e2g\u00e9es, les d\u00e9tenus ou les personnes \u00e9trang\u00e8res.          Le fait que les d\u00e9marches pour obtenir une aide \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique (MaPrimeR\u00e9nov\u2019) soient totalement d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9es est par exemple \u00ab\u00a0un mauvais signal\u00a0\u00bb, consid\u00e8re Claire H\u00e9don.          On demande dor\u00e9navant \u00e0 l\u2019usager de s\u2019adapter au service public, alors que ce devrait \u00eatre l\u2019inverse.          Claire H\u00e9don demande ainsi \u00ab\u00a0le maintien syst\u00e9matique d\u2019un acc\u00e8s alternatif [ au service public] et la possibilit\u00e9 d\u2019un accompagnement suffisamment proche, comp\u00e9tent et disponible\u00a0\u00bb.          L\u2019institution qui avait d\u00e9j\u00e0 attir\u00e9 l\u2019attention du gouvernement \u00e0 ce sujet en\u00a02019, note toutefois \u00ab\u00a0des progr\u00e8s\u00a0\u00bb, avec un effort consenti en faveur \u00ab\u00a0des personnes en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9 num\u00e9rique\u00a0\u00bb, ou de l\u2019ouverture d\u2019espaces France services.           | Informations issues de l\u2019article Le recours aux services publics num\u00e9riques peut vite devenir compliqu\u00e9\u00a0: l\u2019inqui\u00e9tude de la D\u00e9fenseure des droits      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en est-on\u00a0? | D\u00e9mat\u00e9rialisation des services publics et fracture num\u00e9rique","dateModified":"2022-03-18T10:52:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:48:48+00:00","articleBody":"    T\u00e9moignage, pour travailler en collectivit\u00e9 et avoir d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9 des processus, on se figure toujours que la d\u00e9mat va permettre un gain de temps de travail. C'est vrai, mais ce temps de travail lib\u00e9r\u00e9 ne doit pas \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une \u00e9conomie, au contraire il doit \u00eatre r\u00e9orient\u00e9 vers des t\u00e2ches \u00e0 plus fortes valeur ajout\u00e9e, ou l'humain est indispensable. L'accompagnement des usagers fait partie de ces t\u00e2ches. La difficult\u00e9 pour les agents publics qui utilisent des processus d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s, c'est de d\u00e9tect\u00e9 quand l'usager est en difficult\u00e9 et qu'un accompagnement humain est n\u00e9cessaire. (t\u00e9l\u00e9phone, rdv physique)    Annonyme     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T10:49:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#275429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:45:45+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense des services publics de proximit\u00e9 \u00e9tait une grande bataille des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et une des remont\u00e9es des cahiers de dol\u00e9ances. Pour r\u00e9pondre \u00e0 cette attente, le gouvernement a lanc\u00e9 des guichets uniques pour r\u00e9aliser ses d\u00e9marches administratives, les maisons France Services.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Propositions des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle | Services publics de proximit\u00e9","dateModified":"2022-03-18T10:45:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:42:43+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/394a4e0_1647599543842-tchat-gentil-crocodile.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019oeil de Sentenza | Les services publics face \u00e0 la tentation de la privatisation","dateModified":"2022-03-18T10:42:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:42:22+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat avec Beno\u00eet Floc\u2019h, journaliste charg\u00e9 du suivi de la haute fonction publique au service politique du Monde. Merci pour vos questions et merci \u00e0 lui pour ses r\u00e9ponses.          A 14\u00a0h\u00a030, vous pourrez poser vos questions \u00e0 notre autre invit\u00e9 du jour, Luc Rouban, politologue sp\u00e9cialiste du service public et de la d\u00e9fiance envers l\u2019Etat. Il r\u00e9pondra \u00e0 vos questions sur comment les crises successives travers\u00e9es durant ce quinquennat (\u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, crise du Covid-19\u2026) ont modifi\u00e9 la relation et les attentes des Fran\u00e7ais vis-\u00e0-vis de l\u2019Etat et ses services publics.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du tchat, merci pour vos questions\u00a0!","dateModified":"2022-03-18T10:42:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285095","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:39:02+00:00","articleBody":"    Est-ce que les France Services, avec leurs agents salari\u00e9s par les collectivit\u00e9s ou les associations qui portent les structures, c\u2019est vraiment le \u00ab\u00a0service public\u00a0\u00bb promis (la Caf, les imp\u00f4ts, la retraite\u2026), ou juste de l\u2019appui aux usagers ?    Guichetier         C\u2019est tout l\u2019enjeu. Les 2\u00a0055 maisons France Services ont ouvert des guichets de proximit\u00e9 donnant acc\u00e8s, dans un lieu unique, \u00e0 neuf partenaires nationaux\u00a0: minist\u00e8res de l\u2019int\u00e9rieur et de la justice, direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, P\u00f4le emploi, assurance retraite, Assurance-maladie, allocations familiales, Mutualit\u00e9 sociale agricole, La Poste. Auxquels peuvent s\u2019ajouter d\u2019autres partenaires locaux. Les maisons France services sont surtout port\u00e9es par des collectivit\u00e9s, mais aussi par La Poste ou par des associations.          Mais fin 2020, une enqu\u00eate de Terra Nova indiquait que les territoires les plus en besoin n\u2019\u00e9taient pas forc\u00e9ment les mieux couverts, les acteurs locaux s\u2019\u00e9tant \u00ab\u00a0in\u00e9galement saisis de cette opportunit\u00e9\u00a0\u00bb. Saluant ces implantations et cette politique d\u2019am\u00e9nagement du territoire, l\u2019Association des maires ruraux de France (AMRF), engag\u00e9e dans le dispositif, fait remonter des craintes d\u2019\u00e9lus.          Entre autres, le reste \u00e0 charge financier important pour les collectivit\u00e9s, tandis qu\u2019il s\u2019agit en grande partie de services publics d\u2019Etat, la p\u00e9rennit\u00e9 des financements mais aussi celle de l\u2019implication des op\u00e9rateurs. En\u00a02019, la Cour des comptes pointait du doigt le risque pour les MSAP de devenir \u00ab\u00a0des structures de d\u00e9lestage de l\u2019Etat et des op\u00e9rateurs\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T10:39:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:36:12+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de la r\u00e9forme de la haute fonction publique ?    simple fonctionnaire         La r\u00e9forme de la haute fonction publique est sur les rails. La plupart des textes d\u2019application de l\u2019ordonnance de juin\u00a02021 ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s. L\u2019ENA a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9e par l\u2019Institut national du service public le 1er\u00a0janvier. Le nouveau cursus se d\u00e9ploie et la nouvelle directrice, Maryvonne Le Brignonen est charg\u00e9e de d\u00e9ployer la r\u00e9forme.          Les grands corps ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s. Ce qui m\u2019offre d\u2019ailleurs l\u2019occasion de pr\u00e9ciser que je me suis tromp\u00e9 plus haut. Les corps des inspections g\u00e9n\u00e9rales, des pr\u00e9fets ou des diplomates ont \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s et sont en voie d\u2019extinction\u00a0: les nouveaux arrivants entrent dans un nouveau corps rassemblant les hauts cadres de l\u2019Etat (le corps des administrateurs de l\u2019Etat). Mais les corps du Conseil d\u2019Etat et de la Cour des comptes n\u2019ont, eux, pas \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s.          Par ailleurs, la D\u00e9l\u00e9gation interminist\u00e9rielle \u00e0 l\u2019encadrement sup\u00e9rieur de l\u2019Etat (DIESE) se met \u00e9galement en place. Elle aura un r\u00f4le tr\u00e8s important \u00e0 jouer dans la nouvelle gestion de carri\u00e8re des hauts fonctionnaires      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T10:36:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#281686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:30:27+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/ed3cfd3_1647526100219-web-acces-services350.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En cartes | In\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux services de la vie courante","dateModified":"2022-03-18T10:30:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:24:21+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Pouvez-vous nous \u00e9clairer sur les politiques en cours pour am\u00e9liorer l'image du service public, ou limiter le \"fonctionnaire-bashing\", s'il y en a ?    NP         C\u2019est un sujet tr\u00e8s important. De fait, des signaux d\u2019alerte sont d\u00e9j\u00e0 au rouge. Les concours de la fonction publique de l\u2019Etat n\u2019attirent plus les jeunes. En vingt ans, le nombre de candidats a fortement chut\u00e9\u00a0: de 650\u00a0000 en\u00a01997, ils n\u2019\u00e9taient plus que 228\u00a0000 en\u00a02018.          D\u00e9but f\u00e9vrier, le gouvernement a organis\u00e9 un petit \u00e9v\u00e9nement pour lancer sa \u00ab\u00a0marque employeur\u00a0\u00bb, avec l\u2019objectif affich\u00e9 d\u2019attirer des jeunes. Am\u00e9lie de Montchalin a notamment d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je m\u2019adresse aujourd\u2019hui \u00e0 vous tous, et en particulier \u00e0 vous les plus jeunes qui nous \u00e9coutez. J\u2019ai un message\u00a0: rejoignez-nous\u00a0! Venez renforcer nos services publics\u00a0! Venez assurer la rel\u00e8ve\u00a0! \u00a0\u00bb          A l\u2019appui de son appel, elle a annonc\u00e9 le lancement d\u2019un nouveau site Internet, plate-forme destin\u00e9e \u00e0 mieux faire conna\u00eetre les m\u00e9tiers du service public et \u00ab\u00a0attirer de nouveaux talents\u00a0\u00bb. D\u00e8s cette ann\u00e9e, 45\u00a0000 offres d\u2019emploi y seront rassembl\u00e9es et toutes les campagnes de recrutement futures ont vocation \u00e0 y trouver \u00e9cho. Am\u00e9lie de Montchalin a ensuite interview\u00e9 en direct sept agents publics venus expliquer ce qu\u2019ils faisaient et pourquoi ils s\u2019\u00e9taient engag\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T10:24:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:22:43+00:00","articleBody":"         Vue des machines num\u00e9riques pour l'achat de timbres au bureau La Poste Paris Louvre \u00e0 la veille de sa r\u00e9ouverture \u00e0 Paris, le 17 janvier 2022. CHRISTOPHE ARCHAMBAULT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/076145c_1647598747200-000-9wd3d3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T10:22:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#285030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:20:59+00:00","articleBody":"    Dans la fonction publique territoriale, je constate un recours croissant \u00e0 de nouvelle forme de contrat : contractuels, volontariat territorial en administration, service civique... ce ne sont pas de fonctionnaires, mais ce sont tout de m\u00eame des embauches dans le service publique, qui r\u00e9pondent \u00e0 des besoins exprim\u00e9s par les territoires. A-t-on une vision sur le nombre d'embauche de ce type qui ont eu lieu durant le quinquennat ? Certains candidats se sont-ils prononc\u00e9s sur ce type de contrat (qui selon moi participe \u00e0 pr\u00e9cariser les jeunes dipl\u00f4m\u00e9s) ? Va-t-on vers la fin de la titularisation ?     Eve         La premi\u00e8re chose, c\u2019est que l\u2019on assiste \u00e0 une mont\u00e9e croissante de la part des contractuels parmi les agents publics. Depuis quinze ans, le nombre d\u2019agents recrut\u00e9s sur contrat est pass\u00e9 de 755\u00a0307 en\u00a02005 \u00e0 1\u00a0125\u00a0900 en\u00a02019, soit une augmentation de 49\u00a0%. Ce qui a port\u00e9 leur part dans l\u2019emploi public \u00e0 19,9\u00a0% en\u00a02019, contre 14,3\u00a0% \u00e0 l\u2019\u00e9poque.          Le contrat progresse in\u00e9luctablement, et l\u2019\u00e9volution s\u2019est m\u00eame accentu\u00e9e ces derni\u00e8res ann\u00e9es. L\u2019augmentation est de plus de 5\u00a0% par an depuis 2017, notamment du fait de la reconversion de contrats aid\u00e9s. Tous les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle ont cependant affirm\u00e9 leur attachement au statut de la fonction publique (auquel on acc\u00e8de en passant un concours). Quant \u00e0 Emmanuel Macron, il ne le remet pas en cause non plus, m\u00eame s\u2019il l\u2019a fait \u00e9voluer par la loi de 2019 et s\u2019il a d\u00e9velopp\u00e9 le recours aux contractuels.          Quant aux jeunes, une note publi\u00e9e le 18\u00a0octobre par le Centre d\u2019\u00e9tudes et de recherches sur les qualifications (C\u00e9req), sous la tutelle du minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale a montr\u00e9 combien il est difficile pour un jeune de trouver sa place dans la fonction publique. D\u2019abord, ils sont plus pr\u00e9caires que dans le priv\u00e9\u00a0: 79\u00a0% des jeunes qui int\u00e8grent le service public le font avec un contrat temporaire \u2013 contre 64\u00a0% de ceux qui commencent par le secteur priv\u00e9 \u2013 et 14\u00a0% l\u2019int\u00e8grent directement par le statut de fonctionnaire. Ils sont 7\u00a0% \u00e0 d\u00e9buter avec un CDI.          Ensuite, la concurrence est \u00e2pre. Le laboratoire \u00e9voque \u00ab\u00a0une s\u00e9lectivit\u00e9 plus s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0une concurrence accrue\u00a0\u00bb dans le public. L\u2019administration propose \u00ab\u00a0davantage d\u2019emplois qualifi\u00e9s que le secteur priv\u00e9\u00a0\u00bb et pose \u00ab\u00a0des conditions strictes de pr\u00e9requis en mati\u00e8re de dipl\u00f4me\u00a0\u00bb, note-t-il.          Enfin, moins on est dipl\u00f4m\u00e9, plus il est difficile de s\u2019y faire une place. Apr\u00e8s sept ann\u00e9es de vie active, constate le centre d\u2019\u00e9tudes, les jeunes qui travaillent dans la fonction publique sont moins nombreux \u00e0 avoir stabilis\u00e9 leur situation que ceux partis dans le priv\u00e9. Ce n\u2019est le cas que de sept jeunes sur dix dans le public (42\u00a0% comme titulaires et 28\u00a0% en CDI), contre plus de huit sur dix dans le priv\u00e9 (83\u00a0% exactement).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T10:20:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#278910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:16:24+00:00","articleBody":"     Marie-Christine, jeune retrait\u00e9e de 61 ans, vient de s\u2019installer \u00e0 Montazeaud, un petit village de 350 habitants en Dordogne. Plut\u00f4t isol\u00e9e des grands p\u00f4les urbains, les services publics ne p\u00e8seront pourtant que peu dans sa d\u00e9cision de vote, pense-t-elle. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas regard\u00e9 parce que je ne crois pas qu\u2019un programme pr\u00e9sidentiel puisse vraiment changer quelque chose, il faut des politiques locales aussi.\u00a0\u00bb           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous \u00e9coute | Marie-Christine, 61 ans, retrait\u00e9e de l\u2019administration \u00e0 Montazeaud","dateModified":"2022-03-18T10:16:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:11:59+00:00","articleBody":"    Notre mod\u00e8le de fonction publique est-il compatible avec l'int\u00e9gration europ\u00e9enne ?    achvl         Oui, il l\u2019est. L\u2019enjeu, cependant, est de savoir comment la culture administrative de nos voisins va influencer notre propre mani\u00e8re de g\u00e9rer les services publics. En avril\u00a02021, le politiste Luc Rouban notait dans nos colonnes que l\u2019augmentation in\u00e9luctable de la part des contractuels dans la fonction publique fran\u00e7aise constituait \u00ab\u00a0un alignement europ\u00e9en qui ent\u00e9rine le mod\u00e8le allemand\u00a0: le statut est r\u00e9serv\u00e9 aux fonctions r\u00e9galiennes de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.          Il constatait que la logique manag\u00e9riale que souhaite d\u00e9velopper Emmanuel Macron, apr\u00e8s Sarkozy et Raffarin, se heurte toutefois \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9 sociale et culturelle de la France\u00a0:           Contrairement \u00e0 l\u2019Allemagne, pays f\u00e9d\u00e9ral, notre administration est divis\u00e9e en corps, dont chacun a des fonctionnaires et des r\u00e8gles sp\u00e9cifiques. C\u2019est un syst\u00e8me tr\u00e8s hi\u00e9rarchis\u00e9. Plus vous montez haut, plus c\u2019est autog\u00e9r\u00e9, plus c\u2019est puissant et moins il y a de monde. Les corps, notamment les plus prestigieux comme le Conseil d\u2019Etat ou l\u2019Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances, ont beaucoup d\u2019influence. On le voit \u00e0 la difficult\u00e9 que les politiques ont \u00e0 r\u00e9former l\u2019Etat. La haute fonction publique fran\u00e7aise consid\u00e8re qu\u2019elle prot\u00e8ge autant l\u2019\u00e9tat de droit et les libert\u00e9s publiques que les \u00e9lus.           Mais, Emmanuel Macron a commenc\u00e9 \u00e0 r\u00e9duire consid\u00e9rablement l\u2019influence des corps dans l\u2019organisation de la fonction publique Fran\u00e7aise. La suppression des grands corps (Inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances, Conseil d\u2019Etat, Cour des comptes), en\u00a02021, \u00e9tant \u00e0 cet \u00e9gard tr\u00e8s embl\u00e9matique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T10:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T10:03:19+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, j'ai l'impression que Macron n'avait pas vraiment l'oeil tourn\u00e9 vers le service public pendant qu'il \u00e9tait pr\u00e9sident, mais plut\u00f4t vers le priv\u00e9. Ou alors j'ai rat\u00e9 des \u00e9pisodes. Est-ce que le fait qu'il propose la r\u00e9\u00e9valuation du point d'indice seulement maintenant n'est pas le signe d'un r\u00e9veil tardif ?    Gentil Crocodile         Quoi qu\u2019il en soit de ses intentions de d\u00e9part, les crises travers\u00e9es pendant le quinquennat l\u2019ont convaincu que les Fran\u00e7ais attendaient beaucoup des services publics. C\u2019est ce qui explique qu\u2019Emmanuel Macron ait renonc\u00e9 \u00e0 l\u2019objectif de supprimer 120 000 postes de fonctionnaires sur le mandat.          C\u2019est aussi ce qui explique que, depuis trois ans, il ne cesse de promouvoir un service public qui soit plus proche du terrain. Jean Castex est sur la m\u00eame ligne.Selon le minist\u00e8re de la transformation et de la fonction publiques, il existe aujourd\u2019hui plus de 2 100 espaces France Services permettant d\u2019assurer \u00e0 chaque citoyen un acc\u00e8s en moins de 30 minutes \u00e0 de nombreuses d\u00e9marches et \u00e0 un accompagnement personnalis\u00e9. Fin 2022, il y en aura 2 500.          Par ailleurs, le gouvernement s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 red\u00e9ployer d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e des agents des services de l\u2019Etat dans les territoires\u00a0: 2500 effectifs affect\u00e9s sur le terrain. Par ailleurs, 7000 agents d\u2019administration centrale seront invit\u00e9s \u00e0 quitter Paris et \u00e0 s\u2019installer dans des villes moyennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T10:03:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T09:58:02+00:00","articleBody":"    Macron promettait la start-up nation, est-ce que cela s'est vu dans le rapport aux services publics ?    Maxime         Oui, de plusieurs mani\u00e8res. Mais la plus spectaculaire et la plus visible pour les citoyens concerne la num\u00e9risation des principales d\u00e9marches administratives.          Selon l\u2019entourage de la ministre de la transformation et de la fonction publiques, Am\u00e9lie de Montchalin, en\u00a02017, seuls 63\u00a0% des 250 services publics les plus demand\u00e9s \u00e9taient accessibles sur Internet. Aujourd\u2019hui, c\u2019est 91\u00a0% des 216 d\u00e9marches administratives du quotidien sont d\u00e9sormais accessibles de jour comme de nuit et en tous lieux. Evidemment, cela pose de nombreuses questions.          En f\u00e9vrier, la D\u00e9fenseure des Droits a mis en garde le gouvernement sur la d\u00e9mat\u00e9rialisation des services publics. Num\u00e9riser les services publics, c\u2019est \u00ab\u00a0une chance\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Claire H\u00e9don, mais, avertit la D\u00e9fenseure des droits, il ne faut pas oublier ceux qui n\u2019y arrivent pas. Chacun devrait pouvoir contourner Internet s\u2019il le souhaite. Elle note une prise de conscience chez les d\u00e9cideurs publics. Il n\u2019en reste pas moins, note-t-elle, que \u00ab\u00a0le nombre d\u2019alertes et de r\u00e9clamations li\u00e9es \u00e0 la d\u00e9mat\u00e9rialisation ne fl\u00e9chit pas, voire augmente\u00a0\u00bb.          La D\u00e9fenseure des droits ne cache pas son inqui\u00e9tude\u00a0: \u00ab\u00a0On observe un \u00e9loignement des services publics du fait de la d\u00e9mat\u00e9rialisation\u00a0\u00bb, souligne-t-elle. Aujourd\u2019hui, il y a treize millions de personnes qui peinent avec le num\u00e9rique\u00a0; selon l\u2019institution, 22\u00a0% des Fran\u00e7ais ne disposent chez eux ni d\u2019un ordinateur ni d\u2019une tablette. Et pr\u00e8s d\u2019un quart d\u2019entre eux consid\u00e8re qu\u2019ils vivent dans un territoire d\u00e9laiss\u00e9 par les pouvoirs publics.          Au lendemain de la publication du rapport de la D\u00e9fenseure des droits, Am\u00e9lie de Montchalin s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 doubler \u00ab\u00a0inconditionnellement toute d\u00e9marche num\u00e9rique\u00a0\u00bb d\u2019un \u00ab\u00a0accueil de proximit\u00e9\u00a0\u00bb, via un espace France Services.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T10:05:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T09:50:49+00:00","articleBody":"    combien de postes de fonctionnaires ont-ils \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s ?    bonjour         Emmanuel Macron avait promis en\u00a02017 de supprimer 50\u00a0000 postes dans l\u2019administration de l\u2019Etat et 70\u00a0000 postes dans la fonction publique territoriale. Apr\u00e8s la crise des Gilets jaunes, puis celle du coronavirus, il a renonc\u00e9 \u00e0 l\u2019objectif concernant l\u2019Etat. Les documents budg\u00e9taires du budget 2022 annoncent une stabilit\u00e9 des effectifs sur le quinquennat.          Quant aux collectivit\u00e9s locales, elles sont plut\u00f4t sur une tendance haussi\u00e8re. Un net ralentissement s\u2019\u00e9tait produit sous le mandat de Nicolas Sarkozy (2007-2012) et, en baissant les dotations budg\u00e9taires de l\u2019Etat aux collectivit\u00e9s locales, Fran\u00e7ois Hollande (2012-2017) avait m\u00eame r\u00e9ussi \u00e0 inverser la tendance\u00a0: les effectifs ont diminu\u00e9 en\u00a02015 (\u2013 6\u00a0000 postes) et en\u00a02016 (\u2013 4\u00a0000). Avec Emmanuel Macron, le mouvement est reparti \u00e0 la hausse\u00a0: + 13\u00a0000 emplois en\u00a02018 et + 16\u00a0500 en\u00a02019.          Alors ministre de l\u2019action et des comptes publics, G\u00e9rald Darmanin d\u00e9clarait, en juillet\u00a02019\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons limit\u00e9 les d\u00e9penses de fonctionnement dans les collectivit\u00e9s les plus importantes, et favoris\u00e9 l\u2019investissement. Nous devrions tenir l\u2019objectif de 70\u00a0000 suppressions de postes dans les collectivit\u00e9s territoriales, et ainsi r\u00e9duire au total d\u2019environ 85\u00a0000 le nombre de postes de fonctionnaires sur le quinquennat. \u00a0\u00bb Pour tenir l\u2019objectif d\u2019une baisse de 70\u00a0000 postes en\u00a02022, il faudrait donc que 99\u00a0500 aient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9s sur les trois derni\u00e8res ann\u00e9es du quinquennat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T09:50:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T09:40:19+00:00","articleBody":"         Des \u00e9l\u00e8ves de classes \u00e0 horaires am\u00e9nag\u00e9s musique (CHAM) au coll\u00e8ge Jean-Moulin \u00e0 Perpignan, le 15\u00a0mars 2022. PALOMA LAUDET\/ COLLECTIF HORS FORMAT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/4b23026_1647523885581-paloma-laudet-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T10:02:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T09:37:35+00:00","articleBody":"    Pourquoi le saccage de l'\u00e9cole publique ne semble pas int\u00e9resser les candidats \u00e0 l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle?     Azucena         Bonjour,          Le th\u00e8me de l\u2019\u00e9ducation nationale est pourtant bien pr\u00e9sent dans les programmes des principaux candidats, je vous assure.          Notre comparateur maison reprend d\u2019ailleurs un grand nombre de leurs propositions. Le communiste Fabien Roussel propose par exemple un \u00ab\u00a0accroissement du budget de l\u2019\u00e9ducation nationale de 45\u00a0%\u00a0\u00bb (25\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires) et de \u00ab\u00a0l\u2019enseignement sup\u00e9rieur de 43\u00a0%\u00a0\u00bb (6\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires) et propose de recruter 90\u00a0000 enseignants. L\u2019\u00e9cologiste Yannick Jadot souhaite recruter 65\u00a0000 enseignants scolaires et de 8\u00a0000\u00a0\u00e0 10\u00a0000 enseignants universitaires.          Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la candidate des R\u00e9publicains, a pour ambition de cr\u00e9er 10\u00a0000 postes d\u2019enseignants, de surveillants, de chefs d\u2019\u00e9tablissement mais aussi des contrats de mission \u00e9ducative afin de rem\u00e9dier \u00e0 la pr\u00e9carit\u00e9 des enseignants vacataires\u00a0: ainsi les enseignants exp\u00e9riment\u00e9s seraient envoy\u00e9s dans des \u00e9tablissements difficiles pendant cinq ans en \u00e9change d\u2019une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration.          Marine Le Pen (Rassemblement national), jugeant les professeurs \u00ab\u00a0prol\u00e9taris\u00e9s depuis vingt-cinq ans\u00a0\u00bb, propose de revaloriser leur grille indiciaire de 3\u00a0% par an pendant le quinquennat.          Quant \u00e0 Emmanuel Macron, il a propos\u00e9 hier \u00ab\u00a0un nouveau pacte\u00a0\u00bb aux enseignants, comme vous pouvez le lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Emmanuel Macron promet un \u00ab\u00a0nouveau pacte avec les enseignants\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T10:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T09:35:06+00:00","articleBody":"     Notre journaliste Beno\u00eet Floc\u2019h, charg\u00e9 du suivi de la haute fonction publique au service Politique du Monde, commence \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos questions sur les politiques de services publics.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le d\u00e9but de ce tchat","dateModified":"2022-03-18T09:50:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284764","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T09:28:28+00:00","articleBody":"    Voici une partie de la discussion \u00e0 laquelle j'ai pris part hier \u00e0 table.\r\n\"Les fonctionnaires ne feront jamais le travail correctement. Ils ont bien compris qu'ils ne pouvaient pas \u00eatre vir\u00e9s, et qu'ils seraient pay\u00e9s m\u00eame s'ils glandouillent toute la journ\u00e9e. \r\n- Tu pr\u00e9f\u00e8rerais que tout soit g\u00e9r\u00e9 par des entreprises ?\r\n- Bah non ! Eux ils pensent qu'au pognon, et ils ne font jamais le travail correctement. Ils ont bien compris que c'\u00e9tait la m\u00eame merde chez la concurrence, et qu'ils auraient toujours des clients...\"    Val     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T09:28:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#283891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T09:25:28+00:00","articleBody":"          SENTENZA POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/d020620_1647554298546-30.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Sentenza | Se rendre \u00e0 La Poste\u2026 en ligne","dateModified":"2022-03-18T09:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284622","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T09:10:43+00:00","articleBody":"     Beno\u00eet Floc\u2019h, journaliste charg\u00e9 du suivi de la haute fonction publique au service Politique du Monde, r\u00e9pondra \u00e0 vos questions lors d\u2019un tchat d\u00e8s 10\u00a0h\u00a030 pour savoir o\u00f9 en est-on en mati\u00e8re de politiques sur les services publics.          Quel est le bilan de ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es en la mati\u00e8re\u00a0? A vos questions\u00a0! N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 faire pr\u00e9c\u00e9der vos interrogations d\u2019une mention \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb pour que Beno\u00eet les retrouve dans le flot de vos contributions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en est-on en mati\u00e8re de politiques de services publics\u00a0?","dateModified":"2022-03-18T09:50:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#274384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T09:06:25+00:00","articleBody":"      Je veux qu\u2019on mette en place cette maison qui s\u2019appellerait \u00ab\u00a0France services\u00a0\u00bb, o\u00f9, dans chaque canton, on pourrait avoir un lieu o\u00f9 serait regroup\u00e9 l\u2019accueil pour le public de services de l\u2019Etat.           Telle \u00e9tait la volont\u00e9 affich\u00e9e par Emmanuel Macron, en avril\u00a02019, en r\u00e9ponse aux critiques sur le recul des services publics dans les territoires ruraux exprim\u00e9es au cours du grand d\u00e9bat national apr\u00e8s le mouvement des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb.          Sur le plan op\u00e9rationnel, le gouvernement s\u2019engageait ainsi \u00e0 d\u00e9ployer 2\u00a0000 \u00e0 2\u00a0500 espaces France services d\u2019ici \u00e0 la fin du quinquennat, accessibles en moins de trente minutes. Pour ce faire, il s\u2019appuyait sur le r\u00e9seau des maisons de services au public (MSAP), fort de 1\u00a0676 points ouverts (ou en cours) en France qui proposaient d\u00e9j\u00e0, en un lieu unique, un accompagnement aux d\u00e9marches.          En janvier\u00a02022\u00a0:         2\u00a0055 maisons France services \u00e9taient labellis\u00e9es, selon la ministre de la coh\u00e9sion des territoires, Jacqueline Gourault. Parmi elles, 1\u00a0024 sont d\u2019anciennes MSAP et 1\u00a0031 ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es ex nihilo\u00a0;          Les deux tiers de ces maisons France services sont situ\u00e9es en zone rurale, le tiers restant en zone urbaine, dont 15\u00a0% dans des quartiers prioritaires de la politique de la ville (QPV)\u00a0;          En pratique, il ne s\u2019agira pas d\u2019une structure par canton mais de 1\u00a0501 cantons couverts (sur 2\u00a0089) d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022.           Cette politique d\u2019am\u00e9nagement des territoires est salu\u00e9e par les maires, mais des craintes subsistent\u00a0:         L\u2019Association des maires ruraux de France (AMRF), engag\u00e9e dans le dispositif, d\u00e9nonce le reste \u00e0 charge financier important pour les collectivit\u00e9s \u2013 alors qu\u2019il s\u2019agit en grande partie de services publics d\u2019Etat. Les maires s\u2019inqui\u00e8tent aussi de la p\u00e9rennit\u00e9 des financements et de celle de l\u2019implication des op\u00e9rateurs\u00a0;          Le canton, \u00e9chelon retenu \u00e0 la base du projet, est jug\u00e9 encore trop loin des maires. D\u2019autant que la coordination locale entre les agents France services, les secr\u00e9taires de mairie et les op\u00e9rateurs reste encore disparate\u00a0;          Se pose aussi la question du niveau de formation et de la professionnalisation des agents, notamment ceux n\u2019ayant pas d\u2019exp\u00e9rience en la mati\u00e8re.           | Informations issues de l\u2019article \u00ab\u00a0Un acc\u00e8s aux services publics \u00e0 moins de trente minutes\u00a0: quel bilan pour la promesse de Macron\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en est-on\u00a0? | Les maisons France services","dateModified":"2022-03-18T09:36:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#274842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T09:00:20+00:00","articleBody":"     A l\u2019espace France services de Mayenne communaut\u00e9, \u00e0 Lassay-les-Ch\u00e2teaux, pas de zinc mais un guichet o\u00f9 Laure Le Roux et Anne-Sophie Bibron proposent leur aide pour y voir plus clair dans les m\u00e9andres des formulaires Cerfa et de l\u2019administration num\u00e9ris\u00e9e. \u00ab\u00a0Je vous dois combien pour tout \u00e7a\u00a0?\u00a0\u00bb, demande Nicolas Morzel, colosse de 36\u00a0ans, en quittant le bureau comme s\u2019il sortait de chez le m\u00e9decin, avec douze bulletins de salaire photocopi\u00e9s, et un rendez-vous sans attendre pour renouveler son permis remorque et \u00e9claircir des retards d\u2019indemnit\u00e9s journali\u00e8res \u2013 il s\u2019est bless\u00e9 sur un chantier. \u00ab\u00a0Rien du tout monsieur, c\u2019est un service public\u00a0!\u00a0\u00bb, r\u00e9pond Laure Le Roux en tendant sa carte.          L\u2019homme n\u2019en revient pas. On lui a souffl\u00e9 de venir ici, il reviendra. Avant, il aurait pouss\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 Laval, \u00e0 50\u00a0km. Comme cet artisan, ils sont nombreux \u00e0 se dire \u00ab\u00a0de la vieille \u00e9cole, d\u00e9pass\u00e9s par les papiers\u00a0\u00bb, plus encore maintenant que \u00ab\u00a0tout se fait sur Internet\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pas le temps d\u2019apprendre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est ce qui va tuer la France, s\u2019il n\u2019y a plus de contact\u00a0\u00bb, estime-t-il.          M\u00eame les plus d\u00e9gourdis du clavier pr\u00e9f\u00e8rent \u00eatre \u00e9paul\u00e9s par \u00ab\u00a0une vraie personne\u00a0plut\u00f4t qu\u2019un robot qui oppose une fin de non-recevoir\u00a0\u00bb. C\u2019est le cas de Murielle Girard, documentaliste en coll\u00e8ge, exasp\u00e9r\u00e9e apr\u00e8s huit tentatives vaines pour sa pr\u00e9demande de carte d\u2019identit\u00e9 sur le site de l\u2019Agence nationale des titres s\u00e9curis\u00e9s (ANTS). Il y a aussi la crainte de \u00ab\u00a0cliquer n\u2019importe o\u00f9\u00a0\u00bb et de se retrouver priv\u00e9 d\u2019une aide indispensable.          Cuisinier en Ehpad, Pierrick Fouchet, 57\u00a0ans, est venu avec une lourde bo\u00eete d\u2019archives cartonn\u00e9e. Dedans, une vie de besogne r\u00e9sum\u00e9e en trimestres sur des fiches de paie jaunies, depuis ses 16\u00a0ans. Il a des doutes sur son relev\u00e9 de carri\u00e8re, ne voudrait pas \u00eatre priv\u00e9 d\u2019une retraite anticip\u00e9e. \u00ab\u00a0Mon ordi, je peux lui parler, il ne r\u00e9pond pas\u00a0\u00bb, constate-t-il.          | La suite de ce reportage en plein coeur de la France \u00e0 lire sur notre site\u00a0:                    Lire aussi :  Les guichets France services, ou comment \u00ab\u00a0ne pas anonymiser l\u2019administration, qui doit garder un visage humain\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Extrait du Monde | \u00ab\u00a0Mon ordi, je peux lui parler, il ne r\u00e9pond pas\u00a0\u00bb, paroles d\u2019usagers des espac...","dateModified":"2022-03-18T09:00:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284582","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T08:55:42+00:00","articleBody":"    Je crains que beaucoup de candidats (Macron et tous ceux plus \u00e0 droite que lui) estiment qu'il faut r\u00e9duire le nombre de fonctionnaires car \"\u00e7a co\u00fbte trop cher\". Certains candidats de gauche ont l'intention de renforcer les services publics, mais ils n'ont que peu de chance d'\u00eatre \u00e9lus...    Vienna Logan     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a consacr\u00e9 une journ\u00e9e sp\u00e9ciale aux questions d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sa...","dateModified":"2022-03-18T08:55:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#280802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T08:49:24+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron a-t-il tenu ses promesses de campagne de 2017 en mati\u00e8re d\u2019am\u00e9lioration d\u2019acc\u00e8s aux services publics\u00a0? Nous avons regard\u00e9 le site de fact-checking Lui, Pr\u00e9sident qui a analys\u00e9 les 400 promesses de campagne du chef de l\u2019Etat en exercice, pour voir si elles ont \u00e9t\u00e9 tenues \u00e0 l\u2019issue de son mandat. Voici celles qui l\u2019ont \u00e9t\u00e9\u00a0:         Mise en place de maisons de services publics regroupant tous les services essentiels. Si 1\u00a0024 maisons de services au public (MASP), cr\u00e9\u00e9es d\u00e8s 2000, pr\u00e9existaient d\u00e9j\u00e0, les maisons France services ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9es par le gouvernement en\u00a02019, au sortir de la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Plus de 1\u00a0031\u00a0maisons France services ont depuis vu le jour sur le territoire, pour un total de 2\u00a0055 structures de ce type en janvier\u00a02022.          Evaluation et affichage au moins trimestriel des r\u00e9sultats en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de service dans chaque service public. Depuis 2020, tous les services publics et services de l\u2019Etat partagent leurs indicateurs de qualit\u00e9 dans leurs lieux d\u2019accueil, sur Services publics + et leurs sites.          Instaurer un droit \u00e0 l\u2019erreur aupr\u00e8s de l\u2019administration. Adopt\u00e9 le 10\u00a0ao\u00fbt\u00a02018, le texte de loi \u00e9tablit que ce sera d\u00e9sormais \u00e0 l\u2019administration de d\u00e9montrer la mauvaise foi de l\u2019usager.          5\u00a0milliards pour les h\u00f4pitaux et la transformation de la m\u00e9decine de ville. Le gouvernement a annonc\u00e9, fin 2019, un financement suppl\u00e9mentaire de 1,5\u00a0milliard d\u2019euros sur trois ans pour l\u2019h\u00f4pital, dans le cadre d\u2019un plan d\u2019urgence, apr\u00e8s un grand mouvement social. Le S\u00e9gur de la sant\u00e9 a aussi permis de d\u00e9bloquer 19\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires.          Doubler le nombre de maisons de sant\u00e9 dans les d\u00e9serts m\u00e9dicaux. En mars\u00a02017, selon un rapport du S\u00e9nat, 910 maisons de sant\u00e9 \u00e9taient ouvertes en France. A l\u2019\u00e9t\u00e9 2021, 1\u00a0889 maisons \u00e9taient en fonctionnement, et 366 projets \u00e9taient recens\u00e9s.          Modifier le numerus clausus des professions de sant\u00e9. La fin du numerus clausus a \u00e9t\u00e9 act\u00e9e par la loi en juillet\u00a02019. Au moment de la r\u00e9forme, la ministre de la sant\u00e9, Agn\u00e8s Buzyn, avait anticip\u00e9 une augmentation \u00e0 terme de \u00ab\u00a020\u00a0% du nombre de m\u00e9decins form\u00e9s\u00a0\u00bb.           La suite du bilan arrive\u2026              Emmanuel Macron, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, participe \u00e0 sa premi\u00e8re r\u00e9union de campagne pr\u00e9sidentielle 2022 \u00e0 Poissy, dans les Yvelines, lundi 7\u00a0mars 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/635a52b_1647593528068-macron-poissy-20220307-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 en est-on\u00a0? | Les promesses qu\u2019Emmanuel Macron a tenues en mati\u00e8re de services publics","dateModified":"2022-03-18T09:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#284533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T08:44:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, je suis tout \u00e0 fait d\u2019accord avec le t\u00e9moignage de Ni\u00f1a que vous venez de publier.  Je souligne un autre fait : les entreprises comme la Poste qui d\u00e9sertent les campagnes alors que dans leurs publicit\u00e9s ils proposent de nouveaux services de proximit\u00e9. Qu\u2019ils laissent leurs agences ouvertes l\u00e0 o\u00f9 elles exist(ai)ent !  Autre fait qui me d\u00e9sole pour les plus anciens et moins \u00e9quip\u00e9s : la fracture num\u00e9rique. On ne peut plus rien faire sans une connexion internet. C\u2019est tr\u00e8s bien lorsque qu\u2019on peut\/sait faire mais ce n\u2019est pas le cas de tout le monde. Et le lien social, humain, est important (on l\u2019a bien vu avec la pand\u00e9mie).  Bonne journ\u00e9e et merci pour vos lives.    Nat     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous vous r\u00e9pondez  \u2764","dateModified":"2022-03-18T08:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#277926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T08:34:46+00:00","articleBody":"     Ni\u00f1a, 30\u00a0ans, affirme que les services publics influenceront son choix \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Ceux qui proposent une r\u00e9duction du nombre de fonctionnaires \u00ab\u00a0n\u2019auront pas [son] vote\u00a0\u00bb, dit-elle. M\u00eame si elle pense qu\u2019il ne faut pas augmenter drastiquement leur nombre, elle estime qu\u2019il faut un maillage plus serr\u00e9 qui serait rendu impossible par une baisse d\u2019effectifs.          Toutefois, elle se d\u00e9crit comme \u00ab\u00a0une grande d\u00e9sabus\u00e9e\u00a0\u00bb et pense que ce ne sont que beaucoup de promesses, difficiles \u00e0 mettre en \u0153uvre une fois \u00e9lu. \u00ab\u00a0Je veux juste quelqu\u2019un qui limite la casse\u00a0\u00bb, parce qu\u2019on \u00ab\u00a0aime critiquer nos services publics mais sans eux on ne ferait pas grand-chose\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On vous \u00e9coute | Ni\u00f1a, 30\u00a0ans, fonctionnaire en pr\u00e9fecture \u00e0 Schiltigheim","dateModified":"2022-03-18T09:05:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#283889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T08:27:39+00:00","articleBody":"     Cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale a \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e pour vous, lecteurs, en premier lieu. Elle se veut un moment d\u2019\u00e9change et de partage d\u2019exp\u00e9riences. Alors, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous interpeller, \u00e0 partager vos points de vue. Envoyez-nous vos mots et vos maux, vos interrogations et suggestions.          Pour commencer, et si nous parlions vrai\u00a0? Existe-t-il un ou une candidat(e) en qui vous ayez vraiment confiance pour changer les choses en mati\u00e8re de services publics\u00a0?          A vos claviers\u00a0!               SENTENZA POUR \"LE MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/02028e4_1647554255950-33.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon vous, existe-t-il un ou une candidat(e) qui, une fois \u00e9lu(e), changerait r\u00e9ellement les choses co...","dateModified":"2022-03-18T08:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#271677","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T08:15:15+00:00","articleBody":"     Toute cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux services publics sera ponctu\u00e9e par les illustrations de la dessinatrice Sentenza. Jeune graphiste et illustratrice, elle jette un regard plein d\u2019humour et de tendresse sur ses contemporains. En dessin, en broderie ou en c\u00e9ramique, ses personnages anthropomorphes \u00e9voluent dans un univers onirique sans cesse renouvel\u00e9. Ce vendredi, pour Le Monde, elle r\u00e9agira aux publications de ce direct.          Vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 d\u00e9couvrir son travail sur son site Internet ou son compte Instagram.              Sentenza pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/17/540f54c_1647553375861-phoot.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans l\u2019\u0153il de Sentenza | Pr\u00e9sentation","dateModified":"2022-03-18T08:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#281155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-18T08:09:18+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux jeunesses fran\u00e7aises, le 2 mars, une autre, le 11 mars, sur les questions climatiques, environnementales et \u00e9nerg\u00e9tiques, nous souhaitons aujourd\u2019hui vous donner la parole sur les services publics face aux in\u00e9galit\u00e9s territoriales et sociales, sur l\u2019utilisation que vous en avez chaque jour et sur leur importance dans votre choix de vote lors de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Pendant ce direct, vous pourrez lire diff\u00e9rents t\u00e9moignages et t\u00e9moigner vous-m\u00eame de votre exp\u00e9rience, donner votre avis, nous interpeller, r\u00e9agir aussi aux t\u00e9moignages des autres. Vous pourrez \u00e9galement poser vos questions \u00e0 nos deux sp\u00e9cialistes, invit\u00e9s \u00e0 participer \u00e0 cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\u00a0:          A 10 h 30, Beno\u00eet Floc\u2019h, journaliste qui suit la haute fonction publique au service Politique du Monde, r\u00e9pondra \u00e0 vos interrogations sur l\u2019\u00e9tat des lieux de nos politiques de services publics.          A 14 h 30, Luc Rouban, politologue sp\u00e9cialiste des services publics et de la d\u00e9fiance envers l\u2019Etat, vous r\u00e9pondra sur la mani\u00e8re dont les crises r\u00e9centes, notamment les manifestations des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb et l\u2019\u00e9pid\u00e9mie, ont modifi\u00e9 notre rapport \u00e0 l\u2019Etat et aux services publics.          Tout au long cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale, ce direct, vos t\u00e9moignages et probl\u00e9matiques seront mis en images par l\u2019illustratrice Sentenza.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Demandez le programme","dateModified":"2022-03-18T08:53:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html#282228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/live/2022/03/18/services-publics-comment-les-crises-successives-ont-elles-modifie-la-rapport-des-francais-a-l-etat-posez-vos-questions-au-politologue-luc-rouban_6118065_6059010.html","datePublished":"2022-03-17T16:34:16+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous, bienvenue dans ce nouveau volet de \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb. A trois semaines de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la r\u00e9daction du Monde se mobilise pour vous proposer un live hebdomadaire, des reportages et des tchats sur des sujets qui nous semblent primordiaux et occupent le d\u00e9bat public.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Fragments de campagne\u00a0\u00bb, une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb pour aborder les sujets de\u00a0fond de la pr\u00e9sidentielle             A suivre, le programme de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux services publics et \u00e0 leur maillage territorial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/498/0/5976/2988/1342/696/60/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Services publics\u00a0: que reste-t-il de nos syst\u00e8mes de sant\u00e9, d\u2019\u00e9ducation\u2026 et de leur maillage terr...","dateModified":"2022-03-18T08:52:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/0/0/5976/3984/1342/696/3/0/c3865d5_1647359435144-daj22008d50.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/18/19-14">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le marché français de la musique enregistrée a connu, en 2021, une hausse de 14 %, du jamais-vu depuis deux décennies. Mais ce chiffre, tiré par le streaming, masque un manque de diversité et de fortes inégalités, relève dans sa chronique Guillaume Fraissard, chef du service Culture du « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Culture       Musiques         « La musique va mieux, mais les nuages sont loin d’être tous dissipés »   Chronique            Guillaume Fraissard        Le marché français de la musique enregistrée a connu, en 2021, une hausse de 14 %, du jamais-vu depuis deux décennies. Mais ce chiffre, tiré par le streaming, masque un manque de diversité et de fortes inégalités, relève dans sa chronique Guillaume Fraissard, chef du service Culture du « Monde ».   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 16h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. Bonne nouvelle, la musique va mieux. Si sur scène le retour à la normale n’est toujours pas complètement au rendez-vous, avec encore des annulations de concerts et des tournées décalées à cause du Covid-19, dans les bacs et sur les plates-formes de streaming, les artistes retrouvent de la voix. Même le CD bénéficie d’un joli regain de forme. Les chiffres du Syndicat national de l’édition phonographique (SNEP), publiés mardi 15 mars, témoignent de ce printemps avant l’heure, avec une hausse de 14 % du marché de la musique enregistrée en 2021, la première à deux chiffres depuis 2002 et le long purgatoire lié au piratage et au déclin des supports physiques. Une embellie partagée, l’industrie musicale britannique et allemande enregistrant elles aussi une croissance solide.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La bonne santé du marché de la musique enregistrée en 2021                 Quelque 22 millions de Français écoutent aujourd’hui de la musique en streaming, majoritairement par le biais des abonnements payants. Sans surprise, le rap et les musiques urbaines restent les genres les plus écoutés. Une constante, année après année. On en connaît les raisons : les artistes rap sont plébiscités par les 10-20 ans, ceux-là même qui utilisent le plus les plates-formes comme Spotify, Deezer, YouTube ou TikTok et qui font tourner les titres en boucle dans leurs oreillettes. Basique, mais pas si simple. Car la boucle n’a rien de totalement vertueux. Elle soulève au contraire nombre de questions, qui vont de la répartition des droits… au piratage, en passant par la diversité des musiques mises en avant sur les sites d’écoute. Et montre au passage comment les changements de pratiques culturelles et leur appropriation en fonction des âges modifient parfois en profondeur la physionomie d’un secteur.          La tentation de gonfler les chiffres          Dans une étude dévoilée en janvier, l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom, le nouveau CSA) s’est emparée du sujet, critiquant ce qu’elle considère comme un manque de diversité préjudiciable à toute la filière. « Dix pour cent des titres les plus écoutés concentrent jusqu’à 60 % des écoutes », relève ainsi l’Arcom. Une pierre dans le jardin des producteurs de musique, qui craignent de voir le streaming régulé comme la radio, avec son lot de quotas censés assurer le pluralisme musical sur les ondes. Dans nos colonnes, le patron du SNEP ne veut pas entendre parler de ce qu’il considérerait comme une censure. Avec 73 % de titres de rap écoutés sur Apple Music en France et seulement 2 % de variété française, on comprend toutefois la nécessité – du moins la philosophie générale – de favoriser un rééquilibrage des écoutes sur les plates-formes.        Il vous reste 52.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/03/18/la-musique-va-mieux-mais-les-nuages-sont-loin-d-etre-tous-dissipes_6118131_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La musique va mieux, mais les nuages sont loin d\u2019\u00eatre tous dissip\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-18T14:00:09+01:00","datePublished":"2022-03-18T14:00:09+01:00","dateModified":"2022-03-18T16:30:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Culture","Musiques"],"description":"Le march\u00e9 fran\u00e7ais de la musique enregistr\u00e9e a connu, en\u00a02021, une hausse de 14\u00a0%, du jamais-vu depuis deux d\u00e9cennies. Mais ce chiffre, tir\u00e9 par le streaming, masque un manque de diversit\u00e9 et de fortes in\u00e9galit\u00e9s, rel\u00e8ve dans sa chronique Guillaume Fraissard, chef du service Culture du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillaume Fraissard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/10/27/960/0/4608/2304/1342/696/60/0/18dd09f_887304590-20201026-173618.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/18/19-15">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les comptes d’au moins 19 professionnels de santé sur le portail Amelipro ont été compromis par un ou plusieurs pirates informatiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Sécurité informatique             Assurance-maladie : des données personnelles concernant plus de 500 000 Français volées      Les comptes d’au moins 19 professionnels de santé sur le portail Amelipro ont été compromis par un ou plusieurs pirates informatiques.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h19    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Des données relatives à au moins 510 000 Français ont été volées récemment à l’Assurance-maladie à l’issue de plusieurs piratages, a annoncé la Caisse nationale d’assurance-maladie (CNAM) jeudi 17 mars dans un communiqué.            Selon l’organisme, les adresses de messagerie électronique de plusieurs professionnels de santé ont été compromises, ce qui a permis à une ou plusieurs personnes non identifiées d’accéder à au moins 19 comptes sur le portail Amelipro. A l’aide d’outils automatisés, le ou les pirates sont ensuite parvenus à aspirer les données de plus de 500 000 assurés sur ce portail.            Parmi les données concernées se trouvent notamment le nom, le prénom, la date de naissance, le sexe et le numéro de Sécurité sociale des personnes. Ont également été dérobées d’autres données comme la déclaration de médecin traitant ou les informations relatives à l’aide médicale d’Etat, ajoute la CNAM.            « Les coordonnées de contact (mail, adresse, téléphone) et coordonnées bancaires, ainsi que les données relatives aux éventuelles pathologies/maladies et à la consommation de soins, ne sont pas concernées. »            Plainte et signalement à la CNIL            L’attaque a été détectée « en fin de semaine dernière », détaille l’Assurance-maladie, qui précise qu’elle a porté plainte jeudi 17 mars, et qu’elle a averti la Commission nationale de l’informatique et des libertés la veille.              Contactée par l’Agence France-Presse, la CNAM précise que les professionnels dont les comptes ont été compromis sont « essentiellement des pharmaciens » et explique que les pirates ont sans doute récupéré leurs identifiants et mots de passe « sur le dark Web », ce qui leur a permis d’accéder directement aux comptes ou de les réinitialiser.            Les données personnelles volées par les pirates peuvent entre autres nourrir des campagnes de hameçonnage, au cours desquelles certaines personnes vont se faire passer, par e-mail, pour une institution et tenter de voler des identifiants bancaires, par exemple.                              Lire aussi   Fuite massive de données médicales : une enquête judiciaire ouverte                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                  Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                  Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                  Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                                Édition du jour Daté du samedi 19 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Huawei       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Samsung       Codes Promo Certideal       Codes Promo Dyson       Codes Promo Micromania      Tous les codes promo                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/18/assurance-maladie-des-donnees-personnelles-concernant-plus-de-500-000-francais-volees_6118149_4408996.html"},"headline":"Assurance-maladie\u00a0: des donn\u00e9es personnelles concernant plus de 500\u00a0000\u00a0Fran\u00e7ais vol\u00e9es","dateCreated":"2022-03-18T16:19:10+01:00","datePublished":"2022-03-18T16:19:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"keywords":["S\u00e9curit\u00e9 informatique","Pixels","Vie en ligne"],"description":"Les comptes d\u2019au moins 19\u00a0professionnels de sant\u00e9 sur le portail Amelipro ont \u00e9t\u00e9 compromis par un ou plusieurs pirates informatiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/09/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/c66e326_f2d320b08e2243bd9b95dbafff8d1922-f2d320b08e2243bd9b95dbafff8d1922-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 informatique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-informatique/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/18/19-16">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La tentation d’une dissolution au lendemain du scrutin présidentiel est parfois évoquée. L’hypothèse suscite déjà des oppositions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : dissoudre l’Assemblée nationale pour accélérer le calendrier, un scénario risqué      La tentation d’une dissolution au lendemain du scrutin présidentiel est parfois évoquée. L’hypothèse suscite déjà des oppositions.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 11h16, mis à jour à 11h58    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Le sujet flotte dans l’atmosphère. Mais il n’est pas encore temps de le faire atterrir. L’idée d’une dissolution de l’Assemblée nationale qui serait décrétée au lendemain de l’élection présidentielle afin d’accélérer le calendrier parlementaire, n’est, pour l’heure, pas à l’ordre du jour, affirme Emmanuel Macron. « Chaque chose en son temps », a-t-il asséné jeudi 17 mars depuis Aubervilliers (Seine-Saint-Denis). « On va faire les choses en bon ordre. Donner de la vitalité au débat et parler du fond », a insisté le président de la République, désormais candidat, en dévoilant son programme pour ce second quinquennat qu’il convoite. Ensuite ? « Quelles que soient les dates – les dates ont été fixées il n’y a pas si longtemps – quelles que soient les dates, j’insiste sur le fait que pour moi, l’engagement des législatives, ce sera le programme que je viens de vous donner ici aujourd’hui. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, saison 2 : une promesse de changement dans la continuité                 « Manœuvre politicienne » pour les uns, « tambouille » pour les autres, une dissolution de l’Assemblée est poussée par certains stratèges et élus de la majorité. A ce stade les élections législatives sont programmées pour les 12 et 19 juin. Soit, quarante-neuf jours après l’élection présidentielle, dont le deuxième tour est prévu le 24 avril. Dissoudre l’Assemblée permettrait d’accélérer le calendrier et de faire gagner environ une quinzaine de jours. L’urgence de certains dossiers liés, notamment à la guerre en Ukraine, permettrait de justifier cette accélération du calendrier. Les mesures visant à soutenir le pouvoir d’achat des ménages et à lutter contre l’inflation ne peuvent attendre. Et si le nouveau président élu peut agir par décret ou convoquer l’Assemblée en session extraordinaire, il serait logique de faire acter les premières mesures par les députés appelés à siéger lors du prochain quinquennat.          « L’opposition hurlerait »          Cette opération ne vise pas uniquement à gagner du temps. Il s’agirait aussi de conforter la majorité présidentielle. Traditionnellement, les électeurs votent de façon cohérente en donnant au chef de l’Etat qu’ils viennent de désigner une majorité à l’Assemblée. Pourtant, certains élus de La République en marche (LRM, parti présidentiel) semblent inquiets. Le temps jouerait contre eux. Les quarante-neuf jours qui séparent actuellement les deux scrutins pourraient, pensent-ils, leur faire perdre une partie de l’élan de la victoire et permettre à l’opposition de se vivifier, en leur raflant de précieux sièges. « On se demande pourquoi ne pas respecter le calendrier prévu si ce n’est par crainte d’un législatif insuffisamment à la main du président… cela sent un peu la fébrilité ! », observe le politiste Pascal Perrineau.        Il vous reste 25.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/18/election-presidentielle-2022-dissoudre-l-assemblee-nationale-pour-accelerer-le-calendrier-un-scenario-risque_6118095_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour acc\u00e9l\u00e9rer le calendrier, un sc\u00e9nario risqu\u00e9","dateCreated":"2022-03-18T11:16:00+01:00","datePublished":"2022-03-18T11:16:00+01:00","dateModified":"2022-03-18T11:58:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La tentation d\u2019une dissolution au lendemain du scrutin pr\u00e9sidentiel est parfois \u00e9voqu\u00e9e. L\u2019hypoth\u00e8se suscite d\u00e9j\u00e0 des oppositions.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/560/0/6720/3360/1342/696/60/0/728c59f_102668527-cbi0999002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/18/19-17">
<filnamedate="20220318"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220318"><AAMMJJHH="2022031819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Des milliers de personnes sont descendues dans la rue pour protester contre la décision du Tribunal constitutionnel de remettre en liberté l’ancien président.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Les Décodeurs Chômage : le bilan d’Emmanuel Macron est-il aussi bon qu’il le prétend ?                   Élection présidentielle 2022 Valérie Pécresse et Marine Le Pen réclament une autre date pour commémorer la fin de la guerre d’Algérie                   Élection présidentielle 2022 Les principales propositions du programme présidentiel d’Emmanuel Macron                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : les craintes sur le pouvoir d’achat pèsent sur les intentions de vote             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Quels sont les médias qu’on peut autoriser en France ou pas ?  » : Devant la justice, RT joue la carte de la diversion                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Extraterritorialité : « Les Américains n’ont jamais relâché leur pression sur les sociétés européennes »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Guerre d’Algérie : les origines profondes de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Macron candidat, des projets sans débat                   Éditorial Les 60 ans des accords d’Evian : pour une mémoire décomplexée   Frédéric Bobin                     Entretien  Article réservé à nos abonnés « La sobriété est un enjeu de justice et de solidarité, avec les “gilets jaunes” hier ou les Ukrainiens aujourd’hui »                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Retraites : « Le projet porté par le candidat Macron n’est pas à la hauteur de l’enjeu »   Anne-Marie Guillemard Sociologue              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés La Cinémathèque célèbre Romy Schneider, femme et actrice libre                   Livres  Article réservé à nos abonnés « La Maladie blanche » : les hantises de Karel Capek                   Culture « Etats-Unis, les armes de la colère », sur Canal+ Docs : un dialogue de sourds cinglant et sanglant                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Marina Davydova : « Le boycott total de la culture russe me semble sans avenir »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pérou             Au Pérou, la libération de l’ex-autocrate Alberto Fujimori provoque la colère      Des milliers de personnes sont descendues dans la rue pour protester contre la décision du Tribunal constitutionnel de remettre en liberté l’ancien président.          Par Amanda Chaparro(Cusco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Manifestations contre la décision du Tribunal constitutionnel du Pérou de remettre en liberté l’ancien président, Alberto Fujimori (1990-2000), qui purge une peine de vingt-cinq ans de prison. Sur la banderole : « Pas de pardon, Fujomori assassin et voleur, le peuble n’oublie pas ». A Lima, le 17 mars 2022.  SEBASTIAN CASTANEDA / REUTERS               A l’annonce de la libération anticipée de l’ex-autocrate Alberto Fujimori, 83 ans, condamné en 2009 à vingt-cinq ans de prison pour crimes contre l’humanité et corruption, des réactions de colère ont éclaté au Pérou, jeudi 17 mars. Les partisans de l’ancien président (1990-2000), qui demandaient sa sortie de prison, invoquant son grand âge et sa santé fragile, ont salué cette décision, tandis que des milliers de personnes ont protesté dans les rues du centre historique de Lima, la capitale, de Cuzco, et d’autres grandes villes du pays, contre ce jugement qualifié de « honte nationale ». Sur les réseaux sociaux, les hashtags #indultoesinsulto (« la grâce est une insulte ») et « tous dans la rue » sont rapidement devenus viraux.          La décision étant immédiate, Alberto Fujimori devrait sortir dans les prochains jours du centre pénitentiaire situé à la périphérie est de Lima, où il est incarcéré, après avoir passé moins de quinze ans derrière les barreaux.          Jeudi, le Tribunal constitutionnel a ordonné la libération de l’ex-président, rétablissant une grâce initialement accordée en catimini en 2017, à la veille de Noël, par l’ex-président de droite Pedro Pablo Kuczynski (« PPK », 2016-2018), pour « raisons humanitaires ». Une grâce annulée ensuite par la Cour suprême l’année suivante, en raison d’une série d’« irrégularités », – notamment une procédure jugée trop rapide –, et alors que « PPK » avait manigancé avec le camp fujimoriste pour éviter sa destitution par le Congrès. « Retourner en prison est une condamnation à mort lente et certaine », avait alors déclaré M. Fujimori, en proie à des problèmes de santé récurrents. Mi-mars 2022, il avait encore passé une semaine dans une clinique privée pour des troubles cardiaques et pulmonaires.                            Lire aussi   Pérou : l’ex-président Alberto Fujimori retourne en prison, où il craint une « mort lente »                 Un clan toujours influent          Trois juges ont voté en faveur de sa libération, trois contre. Le président de la Cour a dû trancher, et sa voix est prépondérante. L’actuel ministre de l’éducation, Rosendo Serna (gauche), a dénoncé une décision « politique », tandis que d’aucuns suspectent les juges d’accointances partisanes avec le clan Fujimori, dont l’influence continue de peser dans toutes les sphères du pouvoir.          La décision, hautement polémique, survient alors que pays affronte une profonde crise politique et institutionnelle, et que la démocratie n’a jamais été autant affaiblie depuis son rétablissement il y a vingt-deux ans, lorsque M. Fujimori, acculé par des dénonciations de corruption et de fraude électorale, avait quitté précipitamment le pouvoir en novembre 2000, se réfugiant au Japon, pays d’origine de ses parents.        Il vous reste 57.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/18/au-perou-la-liberation-de-l-ex-autocrate-alberto-fujimori-provoque-la-colere_6118097_3210.html"},"headline":"Au P\u00e9rou, la lib\u00e9ration de l\u2019ex-autocrate Alberto Fujimori provoque la col\u00e8re","dateCreated":"2022-03-18T11:17:04+01:00","datePublished":"2022-03-18T11:17:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["Am\u00e9riques","P\u00e9rou","International"],"description":"Des milliers de personnes sont descendues dans la rue pour protester contre la d\u00e9cision du Tribunal constitutionnel de remettre en libert\u00e9 l\u2019ancien pr\u00e9sident.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":"Cusco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/bab8135_gggcdg01-peru-politics-fujimori-0317-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


       
